<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commentum in Horati Sermones</title>
        <author ref="https://viaf.org/viaf/68839172">Porphyrio, Pomponius</author>
        <principal>Thibault Clérice</principal>
        <respStmt>
          <resp>Text originally edited in HTML by</resp>
          <name>Антонина Калинина</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>This document is an adaptation from the work of Антонина Калинина on the website
          Horatius.net. The original source of the edition is unclear but it seems it shares its
          text with the described monography below</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Porphyrio, Pomponius</author>
            <title type="main">Scholia Antiqua in Q. Horatium Flaccum</title>
            <title type="sub">Porphyrionis Commentum</title>
            <editor>Alfred Holder</editor>
            <editor>Otto Keller</editor>
            <idno>https://archive.org/details/bub_gb__G3wKi4LZ2wC/page/n3/mode/2up</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">1</biblScope>
              <pubPlace xml:lang="lat">Aeni Pons</pubPlace>
              <pubPlace xml:lang="ger">Innsbrügck</pubPlace>
              <publisher>Wagner</publisher>
              <date>1894</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>This TEI's file encoding was adapted from Horatius.net. We could not understand what
          square brackets meant as they had no existence in other editions. We maped parenthesis to
          abbreviation resolution, and moved the &lt; and &gt; tag to abbreviation with macron where
          needed.</p>
      </projectDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])">
          <p>This pointer pattern extracts comments</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="sermo" matchPattern="(\w+).(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts comments</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="book" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts books</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi1512.phi005.horatiusNet-lat1">
        <div type="textpart" subtype="book" n="1">
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="1">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>qvi fit, maecenas, vt nemo, qvam sibi sortem // sev ratio dederit sev fors
                obiecerit, illa // contentvs vivat?</quote>
              <p> Quamuis saturam esse opus hoc suum Horatius ipse confiteatur, cum ait: // Sunt
                quibus in satura uidear nimis acer, et ultra // Legem tendere opus, tamen proprios
                titulos uoluit ei accommodare. Nam hos priores duos libros Sermonum, posteriores
                Epistularum inscribens in sermonum nomine uult intellegi quasi apud praesentem se
                loqui, epistulas uero quasi ad absentes missas.</p>
              <quote>qvid fit maecenas.</quote>
              <p> Mirari se ait tantam esse animis hominum inconstantiam, ut omnibus aliena sors
                uitae magis quam propriae, siue eam ratio dederit siue fortuna elegerit, placeat.
                Qui autem circumflexe pronuntiandum. Significat enim ‘quare’, sicut etiam multi
                locuntur dicentes ‘qui fieri potest’ pro ‘quomodo fieri potest’. Signate autem
                locutus est dicens: ratio dederit, fors obiecerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
              <quote>mvlto iam fractvs membra labore.</quote>
              <p> Frequens apud Vergilium haec figura. Sic enim dicitur: // Scissa comam et //
                Oculos deiecta decoros. Sed et ipse Horatius in carminibus // Membra sub arbuto //
                Stratus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>qvid enim? concvrritvr, horae momento.</quote>
              <p> Quasi interpellante affectu hoc dicitur, et est etiam consuetudinis nostrae.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
              <quote>cita mors venit avt victoria laeta.</quote>
              <p> Quasi diu nauem iactantibus austris hoc dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
              <quote>svb galli cantvm consvltor vbi ostia pvlsat.</quote>
              <p> Ita dictum, ut // Sub noctem cura recursat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
              <quote>ille datis vadibvs qvi rvre extractvs in vrbem est.</quote>
              <p> Qui uadimonium promittere sub satisdatione et in urbem uenire coactus est. Vades
                autem sponsores dici notum est, quod, qui eos dederit, uadere ei, id est discedere
                interim liceat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
              <quote>loqvacem delassare valent fabivm.</quote>
              <p> Q.uod Fabius Maximus Narbonensis equestri loco natus Pompeianas partes secutus
                aliquot libros ad Stoicam philosophiam pertinentes conscripsit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
              <quote>eris tv, qvi modo miles, // mercator, tv consvltvs modo, rvsticvs.</quote>
              <p> Eleganter adfectata ambiguitas. Nam cum praedixerit a milite mercatoris sortem
                laudari, et a mercatore militis, item a iuris perito rustici, et ab hoc illud, ita
                subiunxit dictionem: cuiuis liberum sit in omnes personas sensum reducere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
              <quote>qvid cavsae est, merito qvin illis ivppiter ambas // iratvs bvccas
                inflet?</quote>
              <p> Quin nunc significat quominus. Sensus est autem: Nulla causa est nec ratio
                quaerellis, quominus illis Iuppiter sit iratus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
              <quote>praeterea, nec sic vt qvi iocvlaria ridens percvrram.</quote>
              <p> Ordo et sensus: Praeterea nec sic iocularia percurram, ut qui ridens iocularia
                percurrit. Ita et zeugma est, et ex eo ‘percurram’ ‘percurrit’ si adsumimus, in hoc
                syllempsis est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>vt pveris olim dant crvstvla blandi doctores.</quote>
              <p> Crustula et Lucilius dixit: // Gustaui crustula solus. Olim autem nunc pro
                ‘interdum’ aut ‘nonnumquam’ positum est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
              <quote>per omne avdaces mare qvi cvrrvnt.</quote>
              <p> Proprie currunt, ut // Vastum caua trabe currimus aequor.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
              <quote>cvm sibi sint congesta cibaria:</quote>
              <p> cum sibi sint, quae ad uitam reliquam tolerandam possint sat esse.</p>
              <quote>sicvt // parvola <expan>nam exemplo est</expan> magni formica laboris. </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">᾿Αντίθετον</foreign> paruulae enim magnum intulit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
              <quote>qvae simvl inversvm contristat aqvarivs annvm.</quote>
              <p> Inuersum annum perpetuum epitheton est anni, quia in se semper uertitur, id est
                reuertitur. Maxime autem sole in Aquario constituto tempestates horrendae et frigora
                ingentia solent esse. Sol autem transit in Aquarium X VII kal. Februarias; in eo est
                diebus triginta usque in XVII kal. Martias.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>et illis vtitvr ante qvaesitis sapiens.</quote>
              <p> Sapiens absolute dicitur. Est enim nomen, non participium, ut si diceret ‘caute’:
                non enim illis sapiens.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
              <quote>qvid ivvat inmensvm te argenti pondvs et avri.</quote>
              <p> Sensus est: cum tanto studio pecuniam quaeras, quid te delectat eandem pecuniam
                non uti, sed defossam in terras seruare.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
              <quote>qvod si comminvas, vilem redigatvr ad assem.</quote>
              <p> Hoc auari responsum est dicentis, nisi defossam pecu- niam seruet, futurum ut ea
                usque ad assem consumatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
              <quote>ad ni id fit, qvid habet pvlchri constrvctvs acervvs?</quote>
              <p> Iterum interrogantis poetae haec uerba sunt, quorum sensus est: quid ergo
                uoluptatis erit in pecunia adquisita, si non inpendatur, cum usus eius ad nos
                pertineat et recondita perinde sit ac si non habeatur?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
              <quote>vt si reticvlvm panis venalis.</quote>
              <p> Sensus est: Quem ad modum inter uenales puer is, qui panes portauit, non plus
                accipiet eo, qui uacuus ambulauit, similiter quamuis plus laboraueris in adquirendo,
                factus cum sis pecuniosus, non plus uenter tuus recipiet, quam eius, qui exiguum
                possidet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
              <quote>intra natvrae finis viventi,</quote>
              <p> hoc est: legibus naturae seruienti. Sensus est autem: cum naturae leges nemo
                possit excedere diuitiarum magnitudine, quid prodest late cupere possidere?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
              <quote>at svave est ex magno tollere acervo.</quote>
              <p> Respondentem facit auarum, aut ipse poeta per <foreign xml:lang="grc">ἀνθυποφορὰν</foreign> hoc dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="52">
              <quote>dvm ex parvo nobis tantvndem havrire relinqvas.</quote>
              <p> Poeta auaro respondit dicens, nihil interesse ex magno an ex paruo aceruo haurias,
                cum satiando uentri nostro non multum ac tantundem semper opus sit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="54">
              <quote>vt tibi si sit opvs liqvidi non amplivs vrna.</quote>
              <p> Liquidi absolute; hoc est, aquae. Et est sensus suauissimae conparationis. Ait
                enim ita stultum esse ex magnis potius malle quam ex paruis diuitiis sumere unde
                uentrem inpleas, ac si cum desideres urnam aquae uel amplius minusue malis eam ex
                magno flumine haurire quam cum ex fonticulo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
              <quote>eo fit, plenior vt siqvos delectet copia ivsto.</quote>
              <p> Per allegoriam elegantissime hoc dictum est in eos, qui magnas diuitias adpetant,
                cum paruae illis ad uitam tuendam possint sufficere, plerumque ipsam adquirendi
                cupiditatem illis causam exitii esse. Aufidus autem amnis est in Apulia rapidissimus
                ideoque acer nunc dictus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
              <quote>at qvi tantvlo eget, qvanto est opvs, is neqve limo // tvrbatam havrit
                aqvam.</quote>
              <p> Perseuerat in allegoria.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="61">
              <quote>vt bona pars hominvm.</quote>
              <p> Bona nunc pro magna dictum, ut saepe Ennius et alii ueteres.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
              <quote>qvid facias illi? ivbeas miservm esse, libenter.</quote>
              <p> Relinque eum, inquit, atque miser sit, quoniam deduci ab hac opinione non potest,
                quo minus putet tanti esse unumquemque, quantas diuitias habet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="66">
              <quote>popvlvs me sibilat.</quote>
              <p> Belle, quia sibilat praedixerat, plaudo intulit. Inde autem hoc sumptum est, quod
                malos principes ciuitatis theatrum ingressos populus exsibilabat, bonos autem plausu
                excipiebat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="68">
              <quote>tantalvs a labris sitiens fvgientia captat flvmina.</quote>
              <p> Poena, quam fabulae Tantalo adscripserunt, auaros urgeri ait, quia, ut ille inter
                aquas sitiat, ita hi abstinentes a pecunia, quam possident, egentibus similes sint.
                Sed uenustas pronuntiatione exprimenda est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="71">
              <quote>et tamqvam parcere sacris cogeris.</quote>
              <p> Ordo est: et tamquam sacris parcere congeris.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
              <quote>avt pictis tamqvam gavdere tabellis.</quote>
              <p> Eleganter tabellis similes esse diuitias suas auaris ait, cum his non utantur, ac
                si eas pictas habeant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="74">
              <quote>adde, qvis hvmana sibi doleat natvra negatis.</quote>
              <p> Adice, inquit, quibus negatis sibi hominum uita crucietur. Non autem ea uult
                intellegi, quae ad delicias uitae pertineant, sed quae ad utilitatem, ut quae
                frigori aut fami repellendae et commodiori mansioni sunt necessaria aliaque
                similia.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="76">
              <quote>an vigilare metv exanimem, noctesqve diesqve.</quote>
              <p> Hoc scilicet patiuntur diuites auari.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="78">
              <quote>horvm semper ego optarem pavperrimvs esse bonorvm.</quote>
              <p> Pulcher et grauis sensus recusantis diuitias, quae cruciatum uitae domino
                adferant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="84">
              <quote>non vxor te salvvm vvlt, non filivs,</quote>
              <p> quibus scilicet per auaritiam tuam durus atque iniquus es.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
              <quote>miraris, cvm tv argento post omnia ponas.</quote>
              <p> Ordo est: cum tu omnia argento post ponas.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="88">
              <quote>an si cognatos, nvllo natvram labore // qvos tibi dat, retinere velis,</quote>
              <p> et reliqua. Sensus est: an te putas ita operam perdere, si cognatos, quos tibi
                sine labore tuo natura tribuit, retinere uolueris, siue amicos seruare, ut siqui
                uelit asinum frenis regere, ut equi fungatur officio. Et hoc uidelicet de asino
                prouerbium aut prouerbiale esse, quia infacetum atque inurbanum erit, si putemus
                illud ad praesens a poeta fictum esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="93">
              <quote>et finire laborem incipias parto qvod havebas.</quote>
              <p> Hoc est: quod, antequam haberes diuitias, facere cupiebas, si eas parasses.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="95">
              <quote>dives, vt metiretvr nvmmos.</quote>
              <p> Hoc est: adeo diues, et ideo pronuntiatione adiuuandum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="99">
              <quote>at hvnc liberta secvri // divisit medivm, fortissima tyndaridarvm.</quote>
              <p> Eleganter, quia Clytemenstra Tyndarei fuit filia, quae Agamemnonem maritum securi
                percussit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="101">
              <quote>qvid? mihi igitvr svades, vt vivam naevivs avt sic vt</quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="102">
              <p> nomentanvs? Haec per <foreign xml:lang="grc">ἀνθυποφορὰν</foreign> fingit sibi
                dicentem eum, quem adloquitur. Naeuius autem fuit in tantum parcus, ut sordidus
                merito haberetur, ut Lucilius ait; contra Cassius Nomentanus adeo sine respectu
                calculorum suorum prodigus, ut sestertium septuagies guilae ac libidini inpenderit.
                Huius libertum Damam nomine cocum Sallustius Crispus historiarum scriptor fertur
                centenis milibus annuis conductum habuisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="105">
              <quote>est inter tanain qviddam socervmqve biselli.</quote>
              <p> Tanais spado fuit, ut quidam aiunt, Maecenatis libertus, ut nonnulli, Luci Munati
                Planci. Biselli socer autem hirneosus.</p>
              <quote>est inter tanain qviddam socervmqve biselli.</quote>
              <p> Tanais spado fuit, ut quidam aiunt, Maecenatis libertus, ut nonnulli, Luci Munatii
                ut nonnulli Planci. Beselli socer autem hirneosus. Sensus se huius ex Graeco
                prouerbio sub nominibus translatus est. Illi enim dicunt <foreign xml:lang="grc">ἢ
                  σπάδων ἢ κηλήτης</foreign>. Quod tamen et in Latino sermone usurpari scimus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="106">
              <quote>est modvs in rebvs, svnt certi deniqve fines, // qvos vltra citraqve neqvit
                consistere rectvm.</quote>
              <p> Modus, inquit, in omni negotio adhibendus est. Nam siquid ei aut addere aut
                minuere uelis, sine uitio non erit. Rectum autem absolutum nomen est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="108">
              <quote>illvc, vnde abii, redeo, nemon vt avarvs se probet // ac potivs.</quote>
              <p> Ad sermonis sui sensum, quem inchoauerat, recurrit. Cum coeperit antea dicere
                nullum hominum statu rerum suarum gaudere et laudare diuersa: a quibus dissentire
                tamen auarum ait, qui proposito suo gaudeat solus. Haec autem admiratio
                pronuntiantis non ad illud pertinet, quod auarus se probet, sed quod nemo alius.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="110">
              <quote>qvodqve aliena capella gerat distentivs vber, // tabescat.</quote>
              <p> His quoque colligit aliena nobis placere quam nostra. Prouerbialis est autem
                sensus, quo etiam Ouidius usus est, cum ait: // Vicinumque pecus grandius uber
                habet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="113">
              <quote>sic festinanti semper locvpletior obstet,</quote>
              <p> et reliqua. Tantam cupiditatem adquirendae pecuniae ait esse, ut nemo uelit alium
                locupletiorem se esse, sicut quadrigis certantes praecedentes urgere contendunt,
                sequentes neglegunt. Vngula autem pro equis tropo synenecdoche dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="115">
              <quote>instat eqvis avriga svos vincentibvs.</quote>
              <p> Id est: instat his equis, qui suos uincunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="117">
              <quote>inde fit, vt raro, qvi se vixisse beatvm dicat.</quote>
              <p> Sensus est: cum nemo suo contentus sit, sed amplius semper habere quaerat, merito
                euenit, ut nemo se feliciter uixisse credat, nec ad senectutem perductus sit ita
                gratus e uita abeat, ut conuiua, qui bene acceptus satur e conuiuio discedit. Ordo
                autem est: inde fit, ut raro repperire queamus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="120">
              <quote>ne me crispini scrinia lippi conpilasse pvtes.</quote>
              <p> Plotius Crispinus philosophiae studiosus fuit. Idem et carmina scripsit, sed tam
                garrulae, ut aretalogus diceretur.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="2">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>ambvbaiarvm collegia, farmacopvlae.</quote>
              <p> Marcus Tigellius Hermogenes musicae artis scientia praeditus Gaio Caesari
                dictatori fuit familiaris, postea Cleopatrae, quia dulciter cantabat et iocabatur
                urbane. Augusto quoque ita placuit, ut inter familiares domesticos haberetur. Erat
                autem largitior adeo, ut omnibus musicis et circulatoribus multa donaret; et ideo
                morte eius tristes illos ait factos esse. Porro autem causam insectandi hominis non
                mediocris ingenii habuit Horatius, quod carmina eius parum scite modulata esse
                dicebat. Ambubaiae autem sunt mulieres uagae ac uiles, quibus nomen hoc casu uanorum
                et ebrietate balbutientium uerborum uidetur esse inditum. Nonnulli tamen ambubaias
                tibicines Syra lingua putant dici.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
              <quote>balathrones.</quote>
              <p> Balathrones a balatu et uaniloquentia dicuntur. Colligit autem hac satura fere
                homines, dum uitia uitent, in contraria uitia reccidere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>hvnc si perconteris, avi cvr atqve parentis</quote>
              <p> et reliqua. Si interrogaueris alium, inquit, cur maiorum suorum bona mutuatus
                pecuniam deuoret, respondebit nolle se uideri sordidi pusillique animi, et erunt qui
                eum laudent, alii uero qui uituperent.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
              <quote>condvctis coemens obsonia nvmmis.</quote>
              <p> ‘Conductis nummis’ pro ‘faenore sumptis’ eleganter dixit, sicut conductae operae
                dicuntur eius, cui merces ob opus praestatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
              <quote>fvfidivs vappae,</quote>
              <p> id est: timet, ne si non acriter usuras exegerit, uappa ac nebulo dicatur, id est
                uilis ac nugatorius.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>qvinas hic capiti mercedes execat.</quote>
              <p> Mercedes pro usuris dixit, secundum illud superius, quod dixerat conductis nummis.
                Exectat autem capiti ad illud pertinet, quod auari faeneratores, cum dant usurariam
                pecuniam, primi mensis usuras capitis ipsius sortis statim amouebant: hoc est ergo
                exsecat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
              <quote>qvanto perditior qvisqve est, tanto acrivs vrget.</quote>
              <p> Ac tanto, inquit, grauioribus usuris onerat unumquemque, quanto intellexerit eum
                neglegentius res suas agere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
              <quote>nomina sectatvr modo svmpta veste virili // svb patribvs dvris.</quote>
              <p> Dicit eum tam praecipitem esse auaritia, ut non dubitet etiam filiis familias cum
                periculo exigendi pecunias credere, dum modo graues usuras credito suo inponat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
              <quote>pro qvaestv svmptvm facit, hic vix credere possis.</quote>
              <p> Hoc per <foreign xml:lang="grc">ἀνθυποφορὰν</foreign> dicitur, cuius sensus est:
                sed putet forsitan aliqui pro modo quaestus sibi eum indulgere; cui haec respondet:
                uix credere possis, quam sibi non sit amicus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
              <quote>ita, vt pater ille terenti fabvla, qvem miservm</quote>
              <p> et reliqua. Notus est apud Terentium Menedemus ille senex, qui de se poenas
                exigit, quod filium a se per duritiam sui fugauerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>malthinvs tvnicis demissis.</quote>
              <p> Sub Malthini nomine quidam Maecenatem suspicantur significari. Ab re thamen nomen
                finxit. Maltha enim malacos dicitur. Porro autem tunicis demissis ambulare eorum
                est, qui se molles ac delicatos uelint haberi.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
              <quote>facetvs pastillos rvfillvs olet, gargonivs hircvm.</quote>
              <p> Haec quoque exempla ad immoderatam intemperatamque uoluntatem pertinent. Alii
                quippe munditias plus iusto adfectant, alii nullam corporis sui habent curam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>svnt qvi nolint tetigisse nisi illas, // qvarvm svbsvta talos tegat instita
                veste.</quote>
              <p> Matronas significat. Hae enim stola utuntur ad imos pedes demissa, cuius imam
                partem ambit instita adsuta.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="31">
              <quote>qvidam notvs homo cvm exiret fornice, macte.</quote>
              <p> Marcus Cato ille Censorius, cum uidisset hominem honestum e fornice exeuntem,
                laudauit existimans libidinem compescendam esse sine crimine. Macte autem ‘magis
                aucte, id est cumulate’ significat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
              <quote>nolim lavdarier inqvit.</quote>
              <p> Gaius Cuppiennius Libo Cumanus Augusti familiaritate clarus corporis sui
                diligentissimus fuit sectator matronarum concubitus. Albi autem non pro candido
                uidetur mihi dixisse, cum utique possint et uulgares mulieres etiam meretrices
                candidae esse, sed ad uestem albam, qua matronae maxime utuntur, puto relatum
                esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>avdire est operae praetivm, procedere recte // qvi moechis non vvltis, vt omni
                parte laborent.</quote>
              <p> Vrbane abutitur Ennianis uersibus: // Audire est operae pretium, procedere recte
                // Qui rem Romanam Latiumque augescere uultis. Sed illud urbanius, quod, cum Ennius
                uultis dixerit, hic non uultis intulerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
              <quote>vtqve illis mvlto corrvpta dolore volvptas // atqve haec rara cadat dvra inter
                saepe pericla.</quote>
              <p> Merito hoc dicitur, cum adulteris et raro contingat concubitus earum, quas
                sectantur, et ipso metu periculi non sinceram inde uoluptatem percipiant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
              <quote>ille flagellis ad mortem caesvs.</quote>
              <p> Hoc de Gaio Sallustio uidetur dici, qui deprehensus ab Annio Milone in adulterio
                Faustae Syllae Felicis filiae uxoris eius flagellis caesus est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
              <quote>dedit hic pro corpore nvmmos.</quote>
              <p> Ne testes ei abscinderentur, poenam pecunia redemit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
              <quote>hvnc permixervnt calones.</quote>
              <p> Permixerunt pro ‘stuprauerunt’ positum est. Calones autem serui dicuntur a
                calando, hoc est quod uocentur ad ministerium. Nonnulli a kalendis putant, quod ea
                die cibaria accipiant.</p>
              <quote>qvin etiam illvd accidit</quote>
              <p> et reliqua. In adaulterio deprehensis ait interdum euenisse, ut uirilibus
                amputatis dimitterentur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
              <quote>ivre omnes: galba negabat.</quote>
              <p> Subaudiendum hic extrinsecus: factum dicebant. Est enim totum tale: iure omnes
                factum dicebant, Galba autem negabat. Amare autem Seruium Galbam iuris consultum
                perstrinxit, quasi contra manifestum ius pro adulteris responderit, quia ipse
                adulter esset.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
              <quote>tvtior at qvanto mers est in classe secvnda, libertinarvm // dico, sallvstivs
                in qvas non minvs insanit // qvam qvi moechatvr.</quote>
              <p> Ait multo quidem tutius esse libertinae condicionis mulieres sectari; quas tamen
                si cupidius quis adpetat, ut Sallustius Crispus, in eandem infamiam corruptorum
                morum incidere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
              <quote>qvaqve modeste mvnifico esse licet</quote>
              <p> hoc est: quantum permittitur saluo modestiae temperamento largiri.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
              <quote>vt qvondam marsaevs amator originis ille mimae.</quote>
              <p> Mima quaedam nomine Origo fuit hisdem temporibus, in quam Marsaeus patrimonium
                suum inpendit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
              <quote>vnde fama malvm gravivs qvam res trahit.</quote>
              <p> Hoc ex persona sua Horatius dixit, intellegi uolens ex nimio mimarum aut
                meretricum amore uexari quidem censum, sed multo grauiora damna famae accidere.</p>
              <quote>an tibi abvnde // personam satis est, non illvd, qvidqvid vbiqve // officit,
                evitare?</quote>
              <p> Bis ‘euitare’ accipe, quia sic plenum fit: an tibi abunde personam satis est
                euitare, non illud quidquid officit euitare? ait non satis esse personam matro»­ nae
                euitare, nisi etiam illud quidquid nocet atque officit euites.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
              <quote>rem patris oblimare.</quote>
              <p> Oblimare ‘conterere’ significat, ut quae a fabris limantur.</p>
              <quote>qvid inter est in matrona, ancilla peccesve togata?</quote>
              <p> Negat interesse quicquam, utrum quis in matrona an in ancilla an etiam in adultera
                delinquat, secutus opinionem Stoicorum, qui omnia peccata paria esse dicunt. Nec
                enim rei admissae quantitatem, sed admittentis uoluntatem spectant. Togatae autem in
                publicum procedere cogebantur faeminae adulterii admissi conuictae.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="64">
              <quote>villivs in favstae syllae gener, hoc miser // vno nomine deceptvs, poenas
                dedit.</quote>
              <p> ‘Villius’ pro Annio dixit. Annius autem Milo maritus fuit Faustae Cornelii Syllae
                filiae, qui a familia Longarenia adulteri uxoris suae rediens a cena ante aedes
                suas, ne adulterum deprehenderet, pugnis caesus est et ferro perterritus; quem ait
                nulla alia re in hanc iniuriam ac contumeliam reccidisse, quam quod magnae
                nobilitatis uxorem habere adfectauerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="68">
              <quote>hvic si mvttonis verbis mala tanta videnti // diceret haec animvs.</quote>
              <p> Muttonem pro uirili membro dixit, Lucilium imitatus. Ille etenim in VIII sic ait:
                // A laeua lacrimas muttoni abstergeret // amica.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
              <quote>at qvanto meliora monet pvgnantiaqve istis // dives opis natvra svae.</quote>
              <p> Quanto meliora monet natura, quam quae tua natura aestimas. Bene autem dicta dicta
                ‘diues opis suae’ natura, quoniam, quantum est in ipsa, non denegat uoluptatem
                simpliciter quaesitam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="76">
              <quote>tvo vitio rervmne labores, nihil referre pvtas?</quote>
              <p> Tuo uitio laboras, si matronam concupiscas, rerum autem, siue feminam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="81">
              <quote>sit licet hoc cerithe tvvm.</quote>
              <p> Cerinthus nomine prostitutus dicitur fuisse insigni specie atque candore.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="83">
              <quote>adde hvc qvod mercem sine fvcis gestat, aperte</quote>
              <p> et reliqua. Adice nunc, inquit, ad commoda eorum, qui simpliciter meretricum
                concubitu contenti sunt, quod nullo lenocinio tecta ac fucata corpora in usu habent
                nudasque conspiciunt. Matronae autem, siquid formonsi habent, id solum ostendunt,
                quod reprehensibile est magnopere occultant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
              <quote>regibvs hic mos est, vbi eqvos mercantvr: opertos</quote>
              <p> // INSPICIVNT. Reges cum equos emunt opertos considerant, ne, si speciem eorum
                mollities ungularum destituerit, capti pulchritudine inutiles equos mercentur,
                uidelicet utilitatem pulchritudini praeponentes. Hoc ergo dicit unumquemque debere
                facere circa contemplationem mulieris, ut magis utilitatem quam speciem formae eius
                aut natalium sectetur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="91">
              <quote>hypsaea caecior.</quote>
              <p> Plotia Hypsaea uitiosos oculos habuisse dicitur; quam hic amare in transitu
                percussit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="94">
              <quote>matronae praeter faciem nihil cernere possis, // cetera, ni catia est, demissa
                veste tegentis:</quote>
              <p> praeter faciem nihil cernere matronae possis; reliquae enim corporis partes ueste
                celantur, nisi forte ni Catiae similis est, quae ob pulchritudinem crurum pudore
                neglecto alta ueste utebatur. Haec autem adeo uilis fuit, ut in aede Veneris theatri
                Pompeiani adulterium cum Valerio Acisculo colono tribuno plebis obducto uelo
                admiserit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="96">
              <quote>si interdicta petes, vallo circvmdata: nam te</quote>
              <p> et reliqua. Si honestae feminae, quam compellare non licet, propter quod maxime
                incenderis, concubitus adpetes, multae sunt, quae te inpediunt, quominus perspicere
                possis, qualis sit, quam concupiscis. ‘Vallo’ autem ‘circumdata’ allegoricos
                dicitur, id est: custodiis septa ac praemunita.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="98">
              <quote>ciniflones, parasiti.</quote>
              <p> Et ciniflones et cinerarii in eadem significatione apud ueteres dicebantur ab
                officio calamistrorum, in cinere calefaciendorum, quibus matronae capillos
                crispabant. Cuius rei et Vergilius meminit dicens: // Vibratos calido ferro murraque
                madentes.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="100">
              <quote>plvrima qvae invideant pvre apparere tibi rem,</quote>
              <p> hoc est: et alia plurima, quae non patiantur tibi corpus eius apparere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="101">
              <quote>altera, nihil obstat: cois tibi.</quote>
              <p> Altera, inquit, quae prostat, perlucida ueste utitur ita, ut uelut nuda conspici
                possit. Haec autem uestis in <foreign xml:lang="grc">Κῶι</foreign> insula
                conficitur, per quam ob nimiam subtilitatem, quae intra sunt, translucent.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="105">
              <quote>leporem venator vt alta // in nive sectetvr, positvm sic tangere nolit.</quote>
              <p> Quem ad modum uenator fugientem leporem capere, appositum autem in cena non uult
                tangere, hac specie matronam adpeti ait, quia non sit licitus ac facilis eius
                complexus, meretrices autem fastidiri, quia copia earum sit in promptu.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="107">
              <quote>cantat et adponit — mevs est amor hvic similis.</quote>
              <p> Amator, inquit, matronae hoc cantat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="108">
              <quote>transvolat in medivm:</quote>
              <p> licitam uenerem transcendit ac fastidit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="109">
              <quote>hiscine versicvlis speras tibi</quote>
              <p> et reliqua. His uersiculis, quos cantare eum dixit, quibus uenatori amorem suum
                comparat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="111">
              <quote>nonne, cvpidinibvs statvat natvra modvm qvem</quote>
              <p> et reliqua. Nonne satius est, inquit, quaerere, quem finem cupiditatibus natura
                statuerit, quid tolerari possit, si denegetur, quid denegatum sustineri non possit?
                quaerere magis prodest. Negabit autem sibi homo prudens ea tantum, sine quibus famem
                ac sitim frigusque summoueat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="113">
              <quote>et inanem abscindere soldo.</quote>
              <p> Allegoricos: et inutilia ac uana ab utilibus ac necessariis reccidere ac
                separare.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="114">
              <quote>nvm tibi cvm favces vrit.</quote>
              <p> Satis eleganter ac probabiliter haec inferuntur. Ait enim, sicut, qui famem ac
                sitim sedare cupiat, uasorum, quibus haec inferantur, dilectum non habeat, ita rei
                ueneriae rationem esse, siquis eam ex necessitate, non ex deliciis aut praua
                persuasione uelit nosse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="119">
              <quote>non ego: namqve parabilem amo venerem facilemqve.</quote>
              <p> Quod ad me pertineat, inquit, ego certe non faciam, ut malim tentigine rumpi, quam
                in quamlibet occurrentem necessitatem libidinis effundere. Nam et illam malo, qua
                facile potiri possim.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="120">
              <quote>illam ‘post pavlo’ ‘sed plvris’ ‘si exierit vir’ // gallis.</quote>
              <p> Haec distinguenda sunt, ut singula legantur. Ita demum enim significabuntur uerba
                eius, quae se magno uendat et differendo amatorem cupidiorem sui faciat. Gallis
                autem has ait aptiores esse, quia Filodamus Epicurius, cuius sensum transtulit,
                relegat tales ad Gallos, qui magno adulteria mercantur uel propter diuitias, uel
                quod incensioris libidinis sint.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="123">
              <quote>vt neqve longa // nec magis alba velit, qvam dat natvra, videri.</quote>
              <p> Hoc est: quae simpliciter agat, nec proceritatem sibi staturae aut fucis colorem
                mentiatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="125">
              <quote>haec vbi svpposvit dextro corpvs mihi laevvm.</quote>
              <p> Hoc est, quod Lucilius ait in VIII.: // Et cruribus crura diallaxon.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="126">
              <quote>do nomen qvodlibet illi.</quote>
              <p> Eleganter: fingo mihi in tenebris meretricem illam aliquam esse de nobilibus. Per
                quod significat, non interesse quae sit, cum eam non uideas uel cum omnium eadem
                corporis natura sit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="129">
              <quote>vae pallida lecto desiliat mvlierem.</quote>
              <p> Quidam putauerunt uaepallidam nunc unam partem orationis esse, ut Vegrandi
                sububere coctum, quod ait Persius Flaccus, ut significet ‘ualde pallida’, sed mihi
                uidetur uae imitatiuo charactere dictum, ut illa perturbata mariti aduentum hanc
                lamentationis uocem proferat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="130">
              <quote>miseram se conscia clamet.</quote>
              <p> Ancillam scilicet, quae conscia sit dominae in hoc adulterii facinore.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="132">
              <quote>discincta tvnica fvgiendvm est, et pede nvdo.</quote>
              <p> Energos hoc est otiose expressa perturbatio adulterii de ipso lecto subito
                fugientis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="133">
              <quote>ne nvmmi pereant avt pygae avt deniqve fama.</quote>
              <p> Ne deprehensus aut pecunia se redimat aut ad adulterii referendam contumeliam
                constupretur aut certe manifestus adulterii reus cum ad iudicium profectus sit
                condemnatus infamis fiat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="134">
              <quote>deprendi miservm est: fabio vel ivdice vincam.</quote>
              <p> Satis urbane significat Fabium pro adultero iudicaturum, si iudex in hanc rem
                constituatur, qui harum rerum sit et ipse sectator.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="3">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>omnibvs hoc vitivm est cantoribvs.</quote>
              <p> In eundem Tigellium Hermogenen et hic inuehitur, eumque Sardum dixit, quod in
                Sardinia esset natus. Adnotandum ergo et Sardum et Sardiniensem dici posse. Nam
                Lucilius Sardiniensem dixit in sexto saturarum sic Tigellium: // E Sicula Lucilium .
                . . Sardiniensem terram. At Licinius Caluus de eodem Hermogene loquens Sardum dixit:
                Sardi Tigilli putidum caput uenit. Nonnulli tamen ueterum grammaticorum sic
                appellationes has diuiserunt, ut Sardum putarent dici eum, qui in Sardinia natus
                sit, Sardiniensem autem incolam Sardiniae.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
              <quote>vt nvmqvam indvcant animvm cantare rogati.</quote>
              <p> Subdistinguendam ‘cantare’ et sic inferendum ‘rogati’ cum pronuntiatione, quia
                significat ‘etiam rogati’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
              <quote>ab ovo vsqve ad mala citaret ‘io’.</quote>
              <p> Id est: ab initio caenae ad finem usque. Ouum enim hodieque initium cenae est,
                quippe cum in gusto statim a balneis offeratur. Mala autem apud ueteres inter cetera
                secundae mensae offerebant. Citaret autem aut ‘recitaret’, unde et praecones citare
                dicuntur, qui clarius uoce dicuntur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>io bacche.</quote>
              <p> Hoc scilicet citaret, id est clare diceret: io Bacchae.</p>
              <quote>modo svmma voce, modo haec, resonat qvae chordis</quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
              <p> qvattvor ima. Id est: modo clara uoce, modo pressa; et a tetrachordo hoc sumptum,
                in quo est grauissimi soni chorda, quae hypate dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
              <quote>saepe velvt qvi cvrrebat.</quote>
              <p> Ordo et sensus est: saepe currebat uelut qui fugiens hostem currit. Ita per
                syllempsim figuram e ‘currebat’ et currit adsumendum est.</p>
              <quote>saepe velvt qvi ivnonis sacra ferret.</quote>
              <p> Caneforoe hodieque Athenis appellantur, quae sacra capite portantes lento gradu
                incedunt. Dicit ergo Hermogenen adeo inaequali fuisse mente, ut interdum curreret,
                interdum tardissimo gradu ambularet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>et concha salis pvri.</quote>
              <p> Puri salis, id est: simplicis, non conditi. Et concha merito, quia pauperiores in
                marina concha salem tritum habere solent, quo cum pane uescantur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
              <quote>noctes vigilabat ad ipsvm mane.</quote>
              <p> Aduerbialiter dictum est noctes, ut // Flet noctem et // Tot annos // Bella gero.
                Ad ipsum mane autem, pro: usque ad ipsum mane.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
              <quote>maenivs absentem novivm cvm carperet.</quote>
              <p> Qui de personis Horatianis scripserunt, aiunt Maenium et scurrulitatem et nepotatu
                notissimum Romae fuisse. Hic post patrimonium adrosum kalendis Ianuariis in
                Capitolio clara uoce optarat, ut quadringenta milia nummorum aeris alieni haberet,
                et quaerente quodam, quid sibi uellet, quod tam sollemni die aes alienum habere
                optaret, ‘Noli mirari’ inquit ‘octingenta debeo’. Hic fertur domo sua, quam ad forum
                spectantem habuerat, diuenditam unam columnam inde sibi excepisse, unde gladiatores
                spectaret, quae ex eo Maeni columna nominabatur. Cuius et Lucilius sic meminit: //
                Maenius columnam cum peteret.</p>
              <quote>cvm tva pervideas ocvlis mala lippvs invnctis.</quote>
              <p> Sensus est: cum tua mala uideas uelut si lippiens inunctus sis, quare ad amicorum
                perspicienda uitia tam acute perspicis, quam aut aquila aut draco? Aquilam autem tam
                acute cernere aiunt, ut rectis oculis radios solis intueatur. Pro dracone autem
                serpentem Epidaurium ideo dixit, quia, cum Romani oraculo admoniti in Epidaurum
                insulam misissent, inde ut Aesculapium adferrent, draco e templo eius repente
                progressus, nauem legatorum conscendit, quem illi numen dei creditum esse Romam
                aduexerunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
              <quote>iracvndior est pavlo</quote>
              <p> et reliqua. Sensus est: habet aliqua uitia, ita ut paulo iracundior sit, nec
                possit deridentium urbanitatem, quae nunc maxime exercetur, sustinere. Praestat
                etiam de se ridendi materiam, quod rusticius tonsus sit et toga eius defluat
                laxosque calceos habeat. Bonus uir est et tibi amicus. His ergo colligit, amicorum
                uitia, si leuia sint, ferenda esse, secundum illud, quod praecipitur per prouerbium:
                // Amici mores noueris, non oderis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
              <quote>at tibi amicvs.</quote>
              <p> Id est: uerus amicus. Pronuntiandum autem est, ut significatio eius
                exprimatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
              <quote>nvmeqva tibi vitiorvm inseverit olim natvra.</quote>
              <p> Num qua pro ‘num aliqua’, ut si diceret ‘numquae’. Inseuerit autem pro ‘inseuerit
                se’ aut ‘insita fuerit’. Hac figura et illud dicitur: // Praecipitat nox et //
                Proram auertit. Sensus autem est: Te ipsum denique perspice, ne habeas aliqua uitia
                aut ingenita tibi aut mala consuetudine quaesita.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
              <quote>namqve // neglectis vrenda filix innascitvr agris.</quote>
              <p> Manifesta allegoria.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
              <quote>illvc praevertamvs</quote>
              <p> pro: illuc transeamus. Sic et dicitur: // Volucremque fuga praeuertitur
                Hebrum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="40">
              <quote>velvti balbinvm polypvs agnae.</quote>
              <p> Luciliana urbanitate usus, in transitu amaritudine eum aspersit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
              <quote>vellem in amicitia sic erraremvs.</quote>
              <p> Vtinam, inquit, hunc errorem circa amicos nostros pateremur, uitia illorum non
                intellegentes. Qui error adeo laudaretur, ut uirtus potius quam uitium
                diceretur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
              <quote>strabonem appellat paetvm pater.</quote>
              <p> Strabo detortis qui est oculis, dicitur, paetus leniter declinatis. Et hoc autem
                et his, quae sequuntur, ostendit a parentibus filiorum uitia aut non intellegi aut
                intellecta dissimulari. Quod praecipit circa amicos quoque faciendum esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="45">
              <quote>male parvvs sicvi filivs est.</quote>
              <p> Mire dixit male paruum, uolens intellegi macilentum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
              <quote>vt abortibvs fvit olim sisyfvs.</quote>
              <p> Sisyfus Marci Antoni triumuiri pumilio fuisse dicitur intra bipedalem staturam,
                ingenio tamen uiuax.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
              <quote>hvnc varvm distortis crvribvs.</quote>
              <p> Vari appellantur introrsum retortis pedibus.</p>
              <quote>illvm // balbvttit scavrvm.</quote>
              <p> Scauri sunt, qui extantes talos habent. Suauiter autem dixit balbuttit scaurum.
                Sic enim blandientes infantibus infringere linguam solent, ut quasi eos
                imitentur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
              <quote>parcivs hic vivit: frvgi dicatvr.</quote>
              <p> Hic iam ostendit, qualia amicorum uitia existimare et appellare debeamus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
              <quote>at est trvcvlentior atqve // plvs aeqvo liber. simplex fortisqve
                habeatvr.</quote>
              <p> Simplices uulgo pro mansuetis et modestis dicuntcur. Hic simplicem dixit, qui quod
                sentiat de amico, libera lingua pronuntiet Et ingenii sumus, ut non tantum uitia
                amicorum non tegamus, sed etiam . . . ; et honesto nomine acer dicatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
              <quote>at nos virtvtes ipsas invertimvs,</quote>
              <p> id est: maligni adeo ingenii sumus ut non tantum uitia amicorum non tegamus, sed
                etiam laudes ipsas male interpretantes culpemus.</p>
              <quote>atqve sincervm cvpimvs vas incrvstare.</quote>
              <p> Allegoricos hoc dicitur. Incrustari autem uas dicitur, cum aliquo uitioso suco
                inlinitur, atque inquinatur autem. Secundum quod et Lucilius in III satyrarum ait:
                // Nam mel regionibus illis // Incrustatus calix, ruta; caulis habetur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="58">
              <quote>illi tardo cognomen, pingvi damvs.</quote>
              <p> Ordo est: illi pingui tardo cognomen damus. Et est sensus: naturam in uitium
                uertentes pro pingui tardum dicimus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
              <quote>nvlliqve malo latvs obdit apertvm.</quote>
              <p> Obdit nunc ‘obicit atque offert’ significat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="67">
              <quote>qvam temere in nosmet legem sancimvs.</quote>
              <p> Id est: temere nimis agimus sic iudicantes de amicis nostris, quia incipiunt et
                illi de nobis iudicantes eandem legem constituere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="68">
              <quote>nam vitiis nemo sine nascitvr. optimvs ille est, // qvi minimis
                vrgetvr.</quote>
              <p> Nemo est, inquit, qui non uitia in se non habeat. Denique bene est, si pauca
                habeat, quoniam, ut nulla habeat, fieri non potest.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
              <quote>amicvs dvlcis, vt aeqvvm est, // cvm mea conpenset vitiis bona.</quote>
              <p> Ordo et sensus est: cum uitiis meis mea bona conpenset. Sic ergo ex eo, quod est
                ‘bona mea’, per figuram syllempsim ‘meis’ adsumimus.</p>
              <quote>amari // si volet: hac lege in trvtina ponetvr eadem.</quote>
              <p> Allegoricos hoc significat: si ignoscet uitiis meis, indulgentia et ego uitia
                illius aestimabo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
              <quote>qvi ne tvberibvs propriis offendat amicvm, // postvlat, ignoscet verrvcis
                illivs.</quote>
              <p> Haec allegoria et ad praecedentem sensum et ad subiectum pertinet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="76">
              <quote>deniqve qvatenvs excidi penitvs vitivm irae</quote>
              <p> et reliqua. Denique, inquit, si non potes dissimulare uitia amicorum, saltem talia
                illa aestimato qualia sunt, et noli ea malignitate tua augere. Deinde hinc paulatim
                descendit eo, ut aduersus Stoicos disputet, qui dicunt peccata omnia paria esse et
                similia, et animum spectandum peccantis, non quantitatem rei, in qua peccatum
                est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="82">
              <quote>labeone insanior inter sanos dicatvr.</quote>
              <p> Marcus Antistius Labeo praetorius, iuris etiam peritus, memor libertatis, in qua
                natus erat, multa contumaciter aduersus Caesarem dixisse et fecisse dicitur. Propter
                quod nunc Horatius adulans Augusto, insanum eum dixit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
              <quote>odisti et fvgis vt rvssonem debitor aeris.</quote>
              <p> Octauius dRuso acerbus faenerator fuisse traditur, idem scriptor historiarum, ad
                quas audiendas significat solitum fuisse cogere debitores suos, quibus scilicet
                talia audire poena grauissima erat. Hoc enim significat porrecto iugulo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="90">
              <quote>mensave catillvm // evandri tritvm manibvs deiecit, ob hanc rem.</quote>
              <p> Qui de personis Oratianis scripserunt, aiunt Euandrum hunc caelatorem ac plasten
                statuarum quare Marcum Antonium ab Athenis Alexandriam transtulisse; inde inter
                captiuos Romam perductum multa opera mirabilia fecisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="92">
              <quote>avt positvm ante mea qvia pvllvm.</quote>
              <p> Ordo: quia antepositum pullum in mea parte catini sustulit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="96">
              <quote>qvis paria esse fere placvit peccata, laborant, // cvm ventvm ad vervm est:
                sensvs moresqve repvgnant.</quote>
              <p> Stoicorum dogma reprehendit, qui omnia peccata paria esse dicunt, et ait ne ipsos
                quidem in hac sententia permanere, nisi uerbo tenus iam hic tractatus habeatur, sed
                uere de admisso quaeratur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="98">
              <quote>atqve ipsa vtilitas, ivsti prope mater et aeqvi.</quote>
              <p> Nondum uideo, quo modo utilitatem iusti et aequi matrem recte dixerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="107">
              <quote>nam fvit ante helenam cvnnvs teterrima belli.</quote>
              <p> Hoc eo pertinet, ut probet id quod dixerat, homines inter se ab initio cum orti
                sunt pugnas habuisse primo ferino ritu, dein paulatim ad arma processisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="113">
              <quote>nec natvra potest ivsto secernere iniqvvm, // dividit vt bona diversis,
                fvgienda petendis.</quote>
              <p> Non, inquit, ita per naturam quid iustum, quid iniustum sit, intellegere quis
                potest, ut intellegit, quid utile et quid inutile sit, aut quod malum a bono
                distet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="115">
              <quote>nec vincet ratio hoc, tantvndem vt peccet idemqve</quote>
              <p> et reliqua. Nec hoc umquam ratio obtinebit, ut eadem peccata credenda sint esse
                sacrilegi et eius, qui cauliculos de horto furatus sit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="117">
              <quote>noctvrnvs divvm sacra legerit.</quote>
              <p> Legerit ‘collegerit’ ac per hoc ‘subduxerit ac furatus sit’, unde sacrilegi ipsi,
                qui hoc admittunt, appellantur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="119">
              <quote>ne scythica dignvm horribili sectere flagello</quote>
              <p> et reliqua. Sensus: Ne leuiter caedendum flagellis uerberes; nam illud te non
                moneo, ne grauius puniendum ferula caedas, quoniam scio te nullum peccatum leue
                putare esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="122">
              <quote>mineris falce recisvrvm et simili te.</quote>
              <p> Allegoricos; quod significat: mineris eadem poena uindicare parua et magna
                peccata.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="124">
              <quote>si dives qvi sapiens est</quote>
              <p> et reliqua. Hoc ad illud refertur, quod de affectione Stoici sapientis dixerat: si
                tibi regnum permittant homines. Porro autem Stoici existimant perfectae sapientiae
                uirum omnia habere; in quo sensu et Lucilius uersatus sic ait: // Nondum rex iam
                haec omnia habebit, Formonsus, diues, liber, rex, solus nitescet. Vterque tamen
                poeta, non simpliciter hoc, sed per derisum Stoicorum dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="126">
              <quote>non nosti, qvid pater — inqvit — // chrysippvs dicat</quote>
              <p> et reliqua. Personam contradicentis poeta per urbanitatem fingit, ut et Stoicos et
                alios, quorum nomina subiecit, derideat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="130">
              <quote>vt alfenvs vafer omni abiecto instrvmento // artis clavsaqve taberna svtor
                erat.</quote>
              <p> Sic, inquit, Stoicus et rex est et quidquid ipse sibi adsignat, ut Alfenus sutor
                potest dici, quamuis tabernam clauserit, et omne instrumentum sutrinae uendiderit.
                Vrbane autem Alfenum Varum Cremonensem deridet, qui abiecta sutrina, quam in
                municipio suo exercuerat, Romam petit, magistroque usus Sulpicio iuris consulto, ad
                tantam scientiam peruenit, ut et consulatum gereret et publico funere
                efferretur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="133">
              <quote>vellvnt tibi barbam lascivi pveri</quote>
              <p> et reliqua. Quomodo rex es, inquit, Stoice, cum petulantiam puerorum barbam tibi
                uellentium non aliter possis repellere quam ui, id est baculo tuo? Per quod ostendit
                uanissima persuasione sibi eos uindicare, quod nequaquam habeant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="137">
              <quote>dvm tv qvadrante lavatvm // rex ibis.</quote>
              <p> Perquam urbane. Sensus autem est: quamdiu tu solus lauabis quadrante balneatori
                dato, neque quisquam tibi comitabitur praeterquam unus Crispinus disciplinae Stoicae
                sectator, facile erit sic non credere paria esse peccata omnium, ut non probent te
                regem esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="142">
              <quote>privatvsqve magis vivat te rege beatvs.</quote>
              <p> Ordo et sensus est: magis beatus uiuet priuatus, quam tu rex.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="4">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>evpolis atqve cratinvs aristofanesqve poetae, atqve alii.</quote>
              <p> Hi archaeas comoedias scripserunt, in quibus ciuium uitia amaritudine scilicet
                prodiderunt. Mire autem per haec origo satyrae ostenditur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>mvtatis tantvm pedibvs nvmerisqve facetvs.</quote>
              <p> Quia scilicet alio metro usi sunt qui <foreign xml:lang="grc">ἀρχαίας</foreign>
                comedias scripserunt, alio Lucilius satyras composuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
              <quote>hemvnctae naris,</quote>
              <p> id est: tersus atque eleganter dicens et ridens.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
              <quote>in hora saepe dvcentos, // vt magnvm, versvs dictabat stans pede in
                vno,</quote>
              <p> hoc est: magnam rem se facere putans, si multos uersus minimo tempusculo
                dictaret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
              <quote>cvm flveret lvtvlentvs erat qvod tollere velles</quote>
              <p> possessa. Allegoricos a flumine, quo significat multa eum, sed inordinate dixisse,
                ex quibus tamen sint nonnulla, quae uelis inde excerpere et pro tuis habere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
              <quote>scribendi recte: nam vt mvltvm, nihil moror.</quote>
              <p> Non, inquit, laborabat, ut recte scriberet, sed ut multum; sed ego hoc nolo.</p>
              <quote>ecce // crispinvs minimo me provocat.</quote>
              <p> Sensus ex prouerbiali consuetudine ductus. Solemus namque dicere: ‘minimo me
                digito prouocat’, cum uolumus quem intellegi tantum ualere minimo digito, quantum
                alium totis uiribus. Crispinus autem non tam bonos quam multos uersus faciebat;
                cuius et supra meminit dicens: // Ne me Crispini scrinia lippi // Compilasse
                putes.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>accipe, si vis, accipiam:</quote>
              <p> ‘tabulas accipiamus’ ait. Mimetico autem charactere prouocantem ad scribendum
                Crispinum ostendit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
              <quote>at tv conclvsas hircinis follibvs avras</quote>
              <p> et reliqua. Per haec significat Crispinum inflata et turgida scribere. Hinc autem
                Persius illud transtulit: Tu nequeanhelanti, coquitur dum massa camino, Folle premis
                uentos.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
              <quote>beatvs fannivs vltro delatis capsis et imagine.</quote>
              <p> Vrbanissima amaritudine hoc dicitur. Sensus autem est: o beatum Fannium, cuius
                imago et capsae cum libris in bibliothecas ultro receptae sint, cum mea e contrario
                scripta nemo norint nec uelint nosse, primum quod non publice recitentur, deinde
                quod conscii sibi peccatorum non delectentur hoc poematis genere, quo uitia eorum
                carpuntur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>stvpet albivs aere.</quote>
              <p> Albium, quem infra quoque male uiuentem ostendit, cupiditate uasorum et signorum
                Corinthiorum teneri ait.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="34">
              <quote>faenvm habet in cornv: longe fvge.</quote>
              <p> Imitatiuo charactere hoc fingit dicere eum, qui ob conscientiam peccatorum timeat
                maledicum poetam. Romae autem uidemus hodieque faenum uelut ansulam factum in
                cornulo boui poni, quo signum datur transeuntibus, ut eum uitent. Hinc ergo
                translatio ad poetam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
              <quote>omnes gestiet a fvrno redevntes scire.</quote>
              <p> Id est: etiam uulgares uult scire, cum maledice de uno quoque dixerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
              <quote>primvm ego me illorvm</quote>
              <p> et reliqua. Ordo est: primum ego me illorum excipiam numero, quibus dederim poetas
                esse. Sensus est autem: primum omnium ego me non pono in numero eorum, quos
                consentio poetas esse, sensus est autem quippe sermoni cotidiano propriora
                scribens.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
              <quote>atqve os magna sonat.</quote>
              <p> Id est: magnas res loquens os et sublimia canens.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
              <quote>nisi qvod pede certo differt.</quote>
              <p> Sermoni, qui in comoedia uel in uersibus nostris continetur, hoc solo differt
                ametros sermo, quod ille metro concludatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
              <quote>qvod meretrice nepos insanvs amica filivs.</quote>
              <p> Bellam obscuritatem adfectauit ‘nepos filius’ dicendo, sed ‘nepos’ hic ‘uorax
                atque prodigus’ intellegendus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
              <quote>ebrivs et, magnvm qvod dedecvs, ambvlat ante // noctem cvm facibvs.</quote>
              <p> Ordo est: quod ebrius ambulet ante noctem cum facibus, quod magni dedecoris res
                est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="52">
              <quote>nvmqvid pomponivs istis avdiret leviora.</quote>
              <p> Mira urbanitate et amaritudine Pomponi persona abusus est quasi argumenti loco, ut
                eum carperet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
              <quote>qvem si dissolvas, qvivis stomachetvr eodem // qvo personatvs pacto
                pater.</quote>
              <p> Quem uersum si dissoluas, inquit, ea uerba ibi inuenies, quibus quiuis de uulgo
                irascens filio suo utitur. Venuste autem personatum patrem dixit senem de
                comoedia.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
              <quote>his, ego qvae nvnc, olim qvae scripsit lvcilivs.</quote>
              <p> Ex eo, quod est ‘scripsit’, ‘scribo’ adsumendum per syllempsim. Totum enim tale
                fit: his ego quae nunc scribo et olim quae Lucilius scripsit. Et est sensus: si
                dissoluas uersus uel meos uel Lucilii, non eadem uerba inuenies, quae sunt in
                Ennianis uersibus, qui magno scilicet spiritu et uerbis altioribus compositi sunt,
                uelut hi sunt: // Postquam Discordia taetra // Belli ferratos postes portasque
                refregit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
              <quote>invenias etiam discerpti membra poetae.</quote>
              <p> Eleganter nulla signa poeticae inueniri ait in uerbis uersuum suorum uel Lucilii,
                si dissoluantur, quia de sermone communi sunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
              <quote>alias ivstvm sit necne poema.</quote>
              <p> Subaudiendum ‘tractabimus’ aut ‘quaeremus’ aut quid tale.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
              <quote>svlcivs acer ambvlat et caprivs ravci male.</quote>
              <p> Hi acerrimi delatores et causidici fuisse traduntur, et ideo rauci, quod in
                contentione iudiciorum clament. Cum libellis autem, in quibus adnotant, quae
                deferunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
              <quote>vt sis tv similis caeli birriqve latronvm, // non ego svm capri neqve svlci:
                cvr metvas me? // nvlla taberna.</quote>
              <p> Etiam si tu, inquit, qui poetam times, tam nocens sis quam Caelius aut Byrrius,
                non tamen ego delator aut accusator sum, propter quod me ita timere debeas, ut
                Caprius timetur aut Sulcius.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="71">
              <quote>nvlla taberna meos habeat neqve pila libellos.</quote>
              <p> Negat se libellos suos edere bibliopolis, qui uel tabernas habeant uel armaria
                apud pilas, subi in sordidam turbam, qualem uult intellegi Tigellium Hermogenen,
                incidant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="74">
              <quote>in medio qvi // scripta foro recitent, svnt mvlti. </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">᾿Εν ὑποκρίσει per ἀνθυποφορὰν</foreign> hoc pronuntiandum
                est, deinde inferendum quasi per responsum quoddam: quique lauantes. Et est sensus:
                Sed dicis multos nimie gloriari in uersibus suis, ut eos etiam in medio foro
                recitent; consentio, ac non tantum ibi, uerum etiam in balneis haec fieri, quippe
                cum suauiter resonans uox ipsos uersus gratiosiores faciat. Sed totum hoc
                urbanissima amaritudine dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="79">
              <quote>et hoc stvdio pravvs facis.</quote>
              <p> Vnde petitum Hoc est, quia prauus est, studio facis. Potest et hypallage accipi:
                prauo studio facis hoc.</p>
              <quote>vnde petitvm // hoc in me iacis.</quote>
              <p> Vnde, inquit, crimen hoc in me colligis? Et hoc poeta proprie de se dicit. Est
                autem metaforicos dictum, quasi de telo aliquo aut lapide, qui tollitur utique
                alicunde, ut mittatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="81">
              <quote>absentem qvi rodit amicvm</quote>
              <p> et reliqua. Haec etiam grauiter dicuntur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="82">
              <quote>solvtos // qvi captat risvs hominvm,</quote>
              <p> hoc est: qui meram urbanitatem putat, si carpendo aliquem risum circumstantibus
                moueat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="85">
              <quote>hic niger est,</quote>
              <p> id est: hic malus ac uenenatus est. Nigrum autem pro malo ac noxio sic dixit, ut
                Vergilius: // Nigri cum lacte ueneni.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="87">
              <quote>e qvibvs vnvs avet qvavis aspergere cvnctos:</quote>
              <p> probris scilicet aspergere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="88">
              <quote>praeter evm qvi praebet aqvam.</quote>
              <p> Id est: quia pascit. Sed uideamus, an commoda synecdoche sit ‘aquam praebere’
                dicere pro ‘pascere’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="89">
              <quote>condita cvm verax aperit praecordia liber.</quote>
              <p> Hoc est: cum per ebrietatem ea, quae in penitiora mentis condiderat, prodit ac
                publicat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="90">
              <quote>hic tibi comis et vrbanvs liberqve videtvr, // infesto nigris.</quote>
              <p> Id est: tibi qui nigris, id est malignis infestus est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="91">
              <quote>ego si risi</quote>
              <p> propter leuia. Quorundam. Ego risi propter leuia quorundam uitia rideo.</p>
              <quote>ego si risi, qvod ineptvs pastillos rvfillvs olet.</quote>
              <p> Ego si risi propter leuia quorundam uitia, rideo liuidus tibi mordaxque
                uideor?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="93">
              <quote>mentio siqvae de capitvlini fvrtis iniecta petilli,</quote>
              <p> et reliqua. Tu, inquit, si forte mentio de Capitolinis criminibus facta fuerit,
                secundum consuetudinem malignitatis tuae ita eum defendes, ut dicas a puero tibi
                amicum fuisse, tuaque causa eum multa fecisse, et gaudere te, quod incolumis in urbe
                uiuat; mirari tamen, quomodo iudicium illud effugerit. Hic ergo est liuor ac
                uoluntas uenenata damnare sententia sua, quem iudices absoluerunt. Petillius autem
                Capitulinus cum Capitoli curam ageret, coronae subreptae de Capitulio causam dixit,
                absolutusque a Caesare est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="100">
              <quote>hic nigrae svcvs lolliginis, haec est aervgo mera.</quote>
              <p> Ex lolliginis suco, liborem mentis uult intellegi, ex aerugine uenenum. Malos
                autem homines atros ac uenenatos dicere solemus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="105">
              <quote>insvevit pater optimvs hoc me, vt fvgerem.</quote>
              <p> Pater meus, inquit, eam mihi disciplinam dedit, atque in consuetudinem eam
                induxit, ut neque cogitarem quid maligne neque dicerem. Deinde mira urbanitate dum
                ostendit, quomodo pater suus monere solitus esset uitia fugere, multos probrosis
                iocis percutit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="107">
              <quote>cvm me hortaretvr, parce frvgaliter atqve // vivere.</quote>
              <p> Cum me hortaretur, uti parce frugaliterque uiuerem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="115">
              <quote>sapiens, vitatv qvidve petitvs // sit melivs, cavsas reddet tibi:</quote>
              <p> philosophus tibi rationem reddet, quare quid peti debeat aut uitari. Mihi satis
                est, si opiniones a maioribus traditas tibi monstro.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="120">
              <quote>navis sine cortice.</quote>
              <p> Id est: natabis per te sine adminiculo, et hoc allegoricos dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="123">
              <quote>vnvm ex ivdicibvs selectis obiciebat.</quote>
              <p> Iudices equites Romanos dixit. Ex equestri enim ordine iudices leguntur
                hodieque.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="126">
              <quote>avidos vicinvm fvnvs vt aegros exanimat mortis,</quote>
              <p> et reliqua. Sensus est: ut intemperantes aegri, si forte audierint aliquem in
                uicinia efferri, admoniti mortis obseruantius secum agunt, ita tenerae mentes a
                uitiis submouentur, cum obprobria aliorum audiunt. Exanimat autem non ‘occidit’
                significat, sed ‘conturbat ac timefacit’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="129">
              <quote>ex hoc ego sanvs ab illis, // perniciem qvaecvmqve fervnt.</quote>
              <p> His, inquit, praeceptis patris meis effectum est, ut a perniciosis uitiis
                temperarem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="132">
              <quote>liber amicvs.</quote>
              <p> Id est: libere proferens apud me, siquid de me sequius sentiat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="133">
              <quote>neqve enim, cvm me lectvlvs avt me // porticvs excepit, desvm mi.</quote>
              <p> Tractare secum ait semper, cum solus deambulet aut iacens in lecto uigilet, de
                officio boni uiri atque exempla uitae singulorum sibi proponentem quaerere, quid
                ipse sequi imitarique debeat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="138">
              <quote>vbi qvid datvr otii, // inlvdo chartis. hoc est mediocribvs illis // ex vitiis
                vnvm.</quote>
              <p> Vrbanissime inter uitiad ponit poemata scribere; sed et cetera, quae subiecta
                sunt, eadem urbanitate dicuntur.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="5">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>egressvm magna me accepit aricia roma.</quote>
              <p> Lucilio haec satyra aemulatur Horatius iter suum a Roma Brundesium usque
                describens, quod et ille in tertio libro fecit, primo a Roma Capuam usque et inde
                fretum Siciliense.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
              <quote>differtvm navtis</quote>
              <p> et reliqua. Peruenisse Forum Appii indicat, ubi turba esset nautarum, qui in
                Pomptinis paludibus nauigabant, item cauponum ibi morantium. Iter autem illud
                expeditioribus unius diei esse dicit, quod ipse biduo confecerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
              <quote>altivs ac nos praecinctis.</quote>
              <p> Id est, expeditius et agilibus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>hic ego propter aqvam</quote>
              <p> et reliqua. Hodieque Foro Appi uiatores propter aquam, quae ibi deterrima est,
                manere uitant. Dicit ergo Horatius se ibi cenare noluisse, ne necesse haberet
                bibere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
              <quote>hvc appelle! trecentos inseris.</quote>
              <p> Verba sunt nautae irascentis, quod plures naui inponat, quam pepigerat id est:
                pactus fuerat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
              <quote>dvm aes exigitvr, dvm mvla ligatvr.</quote>
              <p> Manifestum est illis temporibus per paludes Pomptinas non talem uiam fuisse, ut
                uehiculis illa iri posset; itaque nauem solitos conscendere uiatores, quam iumentum
                aliquod conducere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
              <quote>absentem cantat amicam // mvlta prolvtvs vappa navta atqve viator.</quote>
              <p> Sic enim leues ac uulgares homines noctis solacia uigiliarum quaerere solent
                cantica amatoria cantantes.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
              <quote>ac missae pastvm retinacvla mvlae // navta piger saxo religat.</quote>
              <p> Posteaquam obdormierint uiatores, dicit nautam mulam disiunctam pastum misisse
                naui retinaculo ad saxum ligata.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
              <quote>ora manvsqve tva lavimvs, feronia, lympha.</quote>
              <p> Tarracinam se quarta hora tandem peruectum esse dicit. Hodieque autem paulum citra
                Tarracinam fons Feroniae est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>milia tvm pransi tria repimvs atqve svbimvs // inpositvm saxis late candentibvs
                anxvr.</quote>
              <p> Quae nunc Tarracina dicitur, olim Anxur dicebatur. Vnde Iouem Anxyrem colebant,
                cuius et Vergilius meminit, cum ait: // Iuppiter Anxyris aruis // Praesidet. Merito
                autem repimus, inquit, et inpositum saxis Anxur, quoniam illis temporibus adhuc
                Tarracinensis urbs in altissimo monte erat, unde postea in aequiorem locum deposita
                est, ut sunt adhuc uestigia aedificiorum in montem, sed et murorum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
              <quote>inpositvm saxis late candentibvs anxyr.</quote>
              <p> Mons ille, in quo Tarracina constituta erat, non candida saxa habet, sed calci
                coquendae aptissima. Ergo a calce uidetur candida dixisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="27">
              <quote>hvc ventvrvs erat maecenas</quote>
              <p> et reliqua. Dissensione orta inter Caesarem Augustum Antoniumque Lucilius Cocceius
                Nerua auus eius, qui postea imperauit, petit a Caesare, ut aliquem, cum quo de summa
                rerum tractaret, mitteret Tarracinam. Et primum Maecenas, mox et Agrippa adgressi
                sunt, hiique, qui pepigerant fidem confirmatissimam, in una castra conferre signa
                utrosque exercitus iusserunt. Hoc et Titus Libius in libro CXXVII. refert, excepta
                Fontei Capitonis mentione.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
              <quote>ad vngvem factvs homo.</quote>
              <p> Translatio a marmorariis, qui iuncturas marmorum tum demum perfectas dicunt, si
                unguis superductus non offendat. Vnde iam quaecumque perfectissima esse uolumus
                significare, ad unguem facta dicimus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
              <quote>insani ridentes praemia scribae, // praetextam et latvm clavvm prvnaeqve
                vatillvm.</quote>
              <p> Aufidium Luscum de decuria scribarum significat fuisse, qui tunc in oppido Fundis
                magistratum gereret; quem sibi risui fuisse ait, quod magni penderet indutum se esse
                lato clauo ac praetexta, et de balneis publicis prunas sibi domum a mediastinis
                adferri. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>in mamvrrarvm lassi deinde vrbe manemvs.</quote>
              <p> Formias urbem significat. Hic namque fuit familiahorum Mamurrarum honesto loco
                nata.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
              <quote>mvrena praebente domvm, capitone cvlinam.</quote>
              <p> Dicit se Formiis Murenae domo hospitatum esse, sed apud Capitonem cenasse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
              <quote>nihil ego contvlerim iocvndo sanvs a.</quote>
              <p> Quamdiu sana mente sum, inquit, nihil putabo comparabile esse iucundo amico
                meo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="45">
              <quote>proxima campano ponti qvae villvla, tectvm praebvit.</quote>
              <p> Hic subdistinguendum et audiendum extrinsecus uerbum ‘est’, quia plenum sic fit:
                quae uilla proxima id est ponti Campano, tectum praebuit. Significat autem iuxta
                pontem Campanum, qui est citra sextum decimum miliarium a Capua, in uilla se
                mansisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
              <quote>et parochi, qvae debent, ligna salemqve.</quote>
              <p> Ex uerbo praebuit, quod est in principio uersus, ‘praebuerunt’ hic adsumendum est.
                Parochi autem cupiarii dicuntur, <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ παρέχειν</foreign>
                ab exhibere. Hodieque autem a copiariis praestantur haec iis, qui rei publicae causa
                iter faciunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
              <quote>namqve pila lippis inimicvm et lvdere crvdis.</quote>
              <p> Se lippum dixerat; ergo crudum Vergilium intellegamus, quia uidetur singula
                singulis adsignasse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
              <quote>qvae svper est clavdi cavponas.</quote>
              <p> A Capua profectos in Coccei Neruae uillam mansisse se indicat, quae est supra
                tabernas Caudi oppidi.</p>
              <quote>nvnc mihi pavcis // sarmentis scvrrae pvgnam messiiqve cicirri, // mvsa, velim
                memores.</quote>
              <p> Ostendit se relaturum contentionem, quam inter se Sarmentius et Cicirrius
                habuerint, ambo et urbanitate et audacia noti, equites tamen Romani.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="54">
              <quote>messi clarvm genvs osci.</quote>
              <p> Figurata elocutio: Messi genus Osci sunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
              <quote>sarmenti domina exstat.</quote>
              <p> Sic hoc dicitur, quasi libertinus fuerit Sarmentius.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="61">
              <quote>laevi frontem tvrpaverat oris.</quote>
              <p> Attende elocutionem ‘laeui oris frontem’, pro ‘laeuam partem poris in fronte’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
              <quote>campanvm in morbvm.</quote>
              <p> Campani, qui Osci dicebantur, ore inmundi habiti sunt. Vnde etiam obscenos dictos
                putant quasi Oscenos.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
              <quote>donasset iamne catenam ex voto laribvs, qvaerebat.</quote>
              <p> Vrbanissima contumelia haec dicta sunt in eum, qui seruilibus esset natalibus,
                translatione sumpta a generosis pueris, qui bullam auream egressi pueritiae annos
                apud lares solent suspendere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="66">
              <quote>scriba qvod esset, // nihilo deterivs domini ivs esse; rogabat,</quote>
              <p> id est: nullum praeiudicium dominum passum, quod illum decuria scribarum sibi
                comparasset.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="71">
              <quote>vbi sedvlvs hospes // pene macros arsit dvm tvrdos versat insignis.</quote>
              <p> Ordo est: paene arsit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
              <quote>nam vaga per veterem</quote>
              <p> et reliqua. Mira energia hic sensus explicitus est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="77">
              <quote>incipit ex illo montes apvlia notos ostentare mihi.</quote>
              <p> Non est ‘ostentare mihi’ accipiendum potius quam ‘notos ostentare mihi’. Ideo
                maxime non est intellegendum, quia, sic hoc uellet, intellegi, ‘ostentare nobis’
                dicendum erat, cum non solus iter faciat, nec illos montes solus uidere
                incipiat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="78">
              <quote>qvos torret atabvlvs.</quote>
              <p> Sic appellatur uentus in Apulia feruentissimus, Graeca appellatione, quasi
                Atabalon <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ ἐς τὴν ἄτην βάλλειν πάντα</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="79">
              <quote>nisi nos vicina trivici villvla recepisset.</quote>
              <p> Triuici oppidum in fine Campaniae est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="84">
              <quote>tvm inmvndo somnia visv noctvrnam vestem macvlant.</quote>
              <p> Significat, cum ad nescio quam puellam misisset, ut secum maneret, illam
                promisisse quidem se uenturam, sed non uenisse; quam cum diu expectasset, postremo
                obdormisse; deinde per somnum imaginantem secum eandem puellam uidisset concumbere
                et super se ipsum patrasse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="87">
              <quote>mansvri oppidvlo, qvod versv dicere non est, // signis perfacile est.</quote>
              <p> Aequum Tuticum significat, cuius nomen exametro uersu compleri non potest. Hoc
                autem sub exemplo Lucili posuit. Nam ille in sexto saturarum sic ait: // Seruorum
                est festus dies hic, // Quem plane exametro uersu non dicere possis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="89">
              <quote>vltra callidvs vt soleat vmeris portare viator.</quote>
              <p> Adeo dicit hic bonum panem fieri, ut, qui callidi, id est periti sint uiae illius
                ac sciant ultra meliorem panem non esse, inde sibi ferant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="91">
              <quote>aqvae non ditior vrna.</quote>
              <p> De Canusio hoc dicitur, non de Aeco Tutico, cuius supra meminimus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="93">
              <quote>flentibvs hinc varivs discedit maestvs amicis.</quote>
              <p> Non ob aliam causam ‘flentibus’ set ‘maestus’ dictum est nisi ob mutuum
                desiderium.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="97">
              <quote>dehinc gnatia lymphis // iratis extrvcta.</quote>
              <p> Per haec hoc quoque oppidulum significat penuriae aquae laborare.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="98">
              <quote>risvsqve iocosqve, // dvm flamma sine tvra liqviescere limine sacro //
                persvadere.</quote>
              <p> Significat Gnatiae aram esse, in qua lignis extinctisque positis ignem sua sponte
                gliscere opinio sit; quod tamen se coram non euenisse nosset. Ideo deridendam esse
                hanc opinionem adfirmat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="100">
              <quote>credat ivdaevs apella, non ego.</quote>
              <p> Vrbanissimum nomen Iudaeo inposuit ‘Apellan’ dicens, quasi quod pellem in parte
                genitali Iudaei non habeant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="101">
              <quote>namqve deos didici secvrvm agere aevvm.</quote>
              <p> Hoc de opinione Epicureorum uenit, qui deos aiunt non aliter posse inmortales
                esse, nisi quieti et ab omni cura separati sint.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="102">
              <quote>nec, siqvid miri faciat natvra, deos id // tristes ex alto caeli demittere
                tecto.</quote>
              <p> Verissima opinione hoc dicitur. Constat enim omnia miracula, quae in toto mundo
                fiant, certa ratione fieri; de quibus idem Epicurei prudentissime disputant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="104">
              <quote>brvndesivm longae finis chartaeqve viaeqvest.</quote>
              <p> Iucunde satis ita tunc finem uiae Brundesium sibi fuisse significat, ut nunc
                relationis.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="6">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>non qvia, maecenas, lydorvm qvidqvid etrvscos incolvit finis,</quote>
              <p> et reliqua. Maecenatem adloquitur, candorem eius animi commemorans, qui generosos
                atque humiles sine discrimine accipiat.</p>
              <quote>lydorvm qvidqvid etrvscos incolvit fines.</quote>
              <p> Lydi quondam profecti incoluere Etruriam, quod et Vergilius testatur, cum dicit:
                // Vbi Lydius arua // Inter opim. f.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
              <quote>naso svspendis.</quote>
              <p> Quod uulgo dicunt: desanas, id est, per fastidium quoddam derides.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
              <quote>persvades hoc tibi vere, // ante potestatem tvlli atqve ignobile regnvm</quote>
              <p> et reliqua. Liquet tibi, inquit, etiam ante Tullum regem multos ignobili genere
                natos probos uiros fuisse usosque amplis honoribus. Tullum autem nominauit, quia
                serua captiua Corniculana fuit natus; et ideo regnum eius ignobile dixit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
              <quote>mvltos saepe viros nvllis maioribvs ortos.</quote>
              <p> Nemo est utique, qui maiores nullos habeat, sed, cum memoria illorum apud
                humilitatem nulla sit, quasi non uidentur fuisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
              <quote>contra laevinvm valeri genvs.</quote>
              <p> Id est: Valerius Laeuinus a Valerio Publicola, qui cum Iunio Bruto Tarquinium
                Superbum expulit, genus habens. Perifrasin autem necessario fecit, sicut Lucilius
                cum dicit: // Valeri sententia dia, quia scilicet nomen hoc quattuor breuium
                syllabarum est, et ob id non potest in exametrum uersum recipi.</p>
              <quote>vnde svperbvs tarqvinivs.</quote>
              <p> Vnde pro a quo. Terentius: E praedonibus unde emerat se audisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
              <quote>vnivs assis // non nvmqvam praecipio plvris licvisse.</quote>
              <p> Hic Publius Valerius adeo foedis et proiectis in omnem turpitudinem moribus uixit,
                ut prouehi non potuerit ultra quaestoriam dignitatem. Ergo sensus est: Quamuis
                populus adsueuerit honores dare indignis, dum titulis atque imaginibus mouetur,
                tamen ille uilis apud eundem populum fuit, notatusque ab eo est, quamuis etiam
                populus indignis honores tribueret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
              <quote>qvid oportet nos facere a vvlgo longe longeqve remotos? // namqve est.</quote>
              <p> Quanto nos, inquit, qui non uulgariter sapimus minus mirari nobilitatem contemtu
                ignobilium debemus!</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
              <quote>qvoniam in propria non pelle qviessem.</quote>
              <p> Ex prouerbio sumptum est. Eos namque, qui mediocritatis suae obliti, maiora se
                ipsis adpetunt, solemus dicere non continere se intra pelliculam suam. Et hoc
                scilicet inde sumptum est, quod dueteres in pellibus dormirent. Cuius rei et
                Lucilius testis est, cum dicit: // Permixi lectum inposui pedem pellibus // labes,
                et Plautus, cum de anu ebria iocaretur, ait: // In pellibus periculum
                portenditur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
              <quote>sed fvlgente trahit constrictos gloria cvrrv.</quote>
              <p> Sensus est: Rapit omnis cupiditas gloriae. Sed quod ‘currus fulgente’ dixerit, a
                triumphis uidetur sumpsisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
              <quote>qvo tibi, tilli, svmere depositvm clavvm.</quote>
              <p> Recepit post Caesarem occisum. Nam pulsus ante senatu fuerat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>fieriqve tribvno.</quote>
              <p> Figurate per datiuum casum direxit ad pronomen tibi ‘tribuno’. Ceterum illud
                simplicius erat: fierique tribunum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
              <quote>vt siqvi aegrotet qvo morbo varrvs ha.</quote>
              <p> Hic Varrus uilissimae libidinosaeque admodum uitae fuit, adeo ut Aemiliam uirginem
                Vestae incestasse dictus sit. Certe adulteras incestissima cupiditate
                sectabatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="34">
              <quote>sic qvi promittit cives, vrbem sibi cvrae, et rei. // imp. fore.</quote>
              <p> Sic, inquit, qui se inserit senatorio ordini et rem publicam administrare cupit,
                adstringit se ad eam necessitatem, ut inquiratur in eum a ciuibus, quo genere natus
                est in quanto censu sit constitutus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
              <quote>avdes // deiecere de saxo cives.</quote>
              <p> Vt si diceret: audes tribunatum plebis administrare. Nam tribuni plebis damnatos
                tum saxo Capitolino praecipitabant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
              <quote>avt tradere cadmo.</quote>
              <p> Cadmus carnifex illo tempore fuisse dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="40">
              <quote>at novivs collega gradv post me sedet vno.</quote>
              <p> Sed Nouius, inquit, qui non libertinis parentibus natus, sed ipse libertinus est,
                proximus a me in equestri ordine sedeat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
              <quote>namqve est ille, pater qvod erat mevs. hoc tibi pavlvs.</quote>
              <p> Patre libertino natum esse Horatium et in narratione, quam de uita illius habui,
                ostendi. Ergo Nouium hunc libertinum esse indignatur atque eum tamen in
                quattuordecim ordinibus sedere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="42">
              <quote>at hic, si plostra dvcenta.</quote>
              <p> Hunc Nouium dicit garrulum et uulgarem esse in causis agendis, per quam gloriam
                studiorum efficeret, ut aequo animo sustineatur, quod dissimulatab humilitate
                natalium paulo exertius agat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
              <quote>saltem tenet hoc nos.</quote>
              <p> Ad id pertinet, quod dixerit eum causidicum esse. Ergo sensus est: Hoc me saltem
                solatur, ut illum sustineam, cum indigner alioquin libertinum equestrem dignitatem
                consecutum esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
              <quote>nvnc, qvia sim tibi, maecenas, convictor, ad olim, // qvod mi pareret legio
                romana tribvno.</quote>
              <p> Dicit sibi inuideri nunc, quod conuiuat cum Maecenate, ante quod tribunus
                militibus praefuerat, quasi utrumque supra humilitatem generis eius sit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
              <quote>qvia non, vt forsit honorem // ivre mihi esse invideat qvivis, ita te qvoqve
                amicvm.</quote>
              <p> Prudentissime dictum. Forsitam enim merito inuideri debeat ei, qui beneficia
                fortunae habeat, quae plerumque temere et sine iudicio ullius proueniant, ad
                amicitiam Maecenatis consequi nisi uirtutem in se prouocatam non potuit. Porro autem
                quod uirtutem ac uero iudicio quis adsequitur, inuideri ei non debet, cum magno
                labore hoc ei constet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
              <quote><expan>vt veni coram, singvltim pavca locvtvs // infans namqve pvdor prohibebat
                  plvra profari</expan>.</quote>
              <p> Manifestum est infantem a non fando nunc dixisse. Nec enim ad aetatem relatum est.
                Porro haec re uera natura nobis est, ut, ad sublimioris dignitatis uiros cum adhuc
                ignoti accedimus, uerecundia nos elingues faciat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
              <quote>satvreiano vectari rvra caballo.</quote>
              <p> Satureiani nomine fundi in Apulia illis temporibus fuisse dicuntur satis ampli ac
                nobiles. Per quod Apulum equum significat. Apulum autem equum pro optimo utique
                accipere debemus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="60">
              <quote>respondes, vt tvvs est mos, // pavca: abeo, et revocas nono post mense ivbesqve
                // esse in amicorvm nvmero.</quote>
              <p> Plerique grauis iudicii uiri ideo non temere in amicitiam recipiunt, ne facile
                dimittant. Ostendit ergo Maecenatem per nouem menses de se iudicasse ac sic in
                amicitiam recepisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
              <quote>atqvi si vitiis mediocribvs ac mea pavcis // mendosa est natvra, alioqvin
                vera.</quote>
              <p> Verecunde confitetur esse in se nonnulla uitia, uerum tamen mediocria. Et uidetur
                hoc uerum esse, ut nemo non in aliquo uitio sit constitutus, sed iam dudum bene est,
                si illud uitium sit paruum et cui ignosci possit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="68">
              <quote>avt mala lvstra obiciet qvisqvam vere mihi.</quote>
              <p> Lustra non ferarum cubilia tantum, sed et popinae dicuntur. Nam et Plautus in
                Casina ait: // Vbi in lustra iacuisti. Mala lustra autem perpetuo epitheto dixit;
                nec enim sunt bona, ut ad discretionem eorum mala dixerit. Sic dicitur Plauto: //
                Athenis Atticis et Lucilio: // Campana Capua.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
              <quote>obiciet qvisqvam vere mihi.</quote>
              <p> Bene additum est uere. Illud enim nobis curandum est, ne probra, quae in nos
                dicuntur, uere dicantur; alioqui ne dicantur, in nostra non est potestate.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
              <quote>in flavi lvdvm me mittere.</quote>
              <p> Videlicet hunc Flauium cateruarum doctorem fuisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="83">
              <quote>servavit ab omni // non solvm facto, vervm obprobrio qvoqve tvrpi.</quote>
              <p> Eleganter. Forsitam enim parum sit ita uiuere, ne probrose in te aliquid admittas,
                nisi etiam suspicionem omnem amoueas.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="85">
              <quote>nec timvit, sibi si ne vitio qvis verteret, olim // si praeco parvas avt, vt
                fvit ipse, coactor // mercedes seqvererer.</quote>
              <p> Quid quod, inquit, non uerebatur meus pater, ne in malam existimationem apud ciues
                et cognatos reccideret, si mihi liberalia studia non praestitisset, cum humilis
                fuerit et praeco et satis filio potuerit esse, si paternam uitam imitaretur. Ergo
                hoc ipso multo maiorem gratiam se patri suo debere dicit, quod supra uires status
                sui filium sit prosecutus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
              <quote>vt fvit ipse, coactor.</quote>
              <p> Argentarius scilicet coactor, quod humile ac turpissimum genus quaestus
                habebatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="89">
              <quote>eoqve // non, vt magna dolo factvm negat esse svo pars, // qvod non ingenvos
                habeat clarosqve parentes, // sic me defendam.</quote>
              <p> Ordo est: Eoque non sic me defendam. Et est sensus: Plerumque, cum humilitas
                generis obpro- batur alicui, sic se solet defendere, ut non suam culpam dicat esse,
                quod de talibus parentibus natus sit; ego autem, inquit Horatius, non tantum non
                dicam hoc, uerum etiam e contrario talibus parentibus me natum gloriabor. Nam si
                natura permitteret renasci et eligere parentes ex quibus renasceremur, non ego
                mallem e nobilibus et honoribus functis nasci quam e quibus natus sum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="95">
              <quote>atqve alios legere ad fastvm qvoscvmqve parentes.</quote>
              <p> Ad fastum hoc est: ad fastidium ac per hoc superbe.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="97">
              <quote>demens // ivdicio vvlgi.</quote>
              <p> Vulgus enim magni facit nobilitatem generis et eos, qui gesserint magistratus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="98">
              <quote>sanvs fortasse tvo.</quote>
              <p> Hoc ad Maecenatem recte dicitur, qui abhorrens senatoriam dignitatem in equestris
                honoris gradu se continuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="102">
              <quote>ne solvs rvsve peregre avt.</quote>
              <p> Ordo est: Rusue aut peregre exirem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="104">
              <quote>dvcenda petorrita.</quote>
              <p> Petorritum genus uehiculi est, quod uulgo carrum dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="106">
              <quote>mantica cvi lvmbos onere vlceret.</quote>
              <p> Mantica pera est. Sed hoc ex Luciliano illo sumptum est: // Mantica cantheri
                costas grauitate praemebat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="107">
              <quote>obiciet nemo sordes mihi, qvas tibi, tilli.</quote>
              <p> Tillium hunc et supra increpuerat, quod senatoriam dignitatem recepisset, non
                sufficiens ei nec censu nec moribus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="113">
              <quote>fallacem circvm vespertinvmqve pererro saepe forvm.</quote>
              <p> Fallacem uespertinumque forum mihi uidetur Suburam dicere, quod fere sera hora
                furtiuas res solent eo uenum deferre. Non autem utique sic hoc dicit Horatius, quasi
                ipse res furetur et eo deferat, sed potius quod inde occasiones emendi captet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="114">
              <quote>adsisto divinis.</quote>
              <p> Diuinos sortilegos circulatores dicit. Porro autem altioris dignitatis homines
                erubescunt fere in his uulgi circulis stare, quod tamen sibi licere facere Horatius
                dicit per uitae libertatem, in qua non esset, si in senatoria dignitate constitutus
                esset.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="115">
              <quote>ad porri et ciceris refero laganiqve catinvm.</quote>
              <p> Hanc escam uulgarem esse nemo est qui nesciat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="116">
              <quote>et lapis albvs pocvla cvm cyatho dvo svstinet.</quote>
              <p> Marmoream Deliphicam significat, quae scilicet praetii non magni est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="117">
              <quote>adstat echinvs vilis cvm p.</quote>
              <p> Praeter Echinum Lucilius sic dixit, quasi scortea ampulla sit, ut cum ait: //
                Echinus chinnabari infectus. Hic tamen uitream ampullam intellegere debemus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="118">
              <quote>campana svpellex.</quote>
              <p> Campanam supellectilem uilem intellegi uult, quia Capuae hodie aerea uasa
                studiosius fabricari dicuntur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="120">
              <quote>qvi se vvltvm ferre negat noviorvm posse minoris.</quote>
              <p> Duo Nouii fratres illo tempore fuerunt, quorum minor tumultuosus faenerator fuisse
                traditur. Satyrice autem et eleganter hoc dictum, quasi ideo manum leuet Marsyas,
                quod sustinere in foro non possit hic Nouium. Obeundus autem Marsya, quia in foro
                uadimonium sistendum apud signum Marsyae sit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="122">
              <quote>avt ego lecto,</quote>
              <p> cum me delectet. Lecto producta priore syllaba enuntiare debemus, quia
                frequentatiuum est ab eo, quod est: lego.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="123">
              <quote>me tacitvm ivvet.</quote>
              <p> Me delectet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="124">
              <quote>non qvo fravdatis inmvndvs natta lvcernis.</quote>
              <p> Natta pro uulgari ac sordido homine posuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="126">
              <quote>fvgio rabiosi tempora signi.</quote>
              <p> Caniculares dies dicit, qui sunt caloratissimi.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="127">
              <quote>pransvs non avide, qvantvm interpellet inani.</quote>
              <p> Interpellet pro eo, quod est ‘prohibeat’ posuit. Dicit autem paululum se prandere
                ac tantum, ne ieiunus sit. Solent enim ieiunio uires fatigatae deficere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="128">
              <quote>domesticvs otior.</quote>
              <p> Verbum finxit, quod significat: otior otium ago.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="130">
              <quote>ac si // qvaestor avvs pater atqve mevs patrvvsqve fvissent.</quote>
              <p> Ordo est: ac si quaestor auus atque pater meus patruusque fuissent. Sensus est
                autem: suauius humilitate generis et dignitatis meae uicturus, quam si ex senatoria
                familia atque ipse senator essem.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="7">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>proscripti regis rvpili pvs atqve venenvm.</quote>
              <p> Hoc in Rupilium Regem Praenestinum, cuius contentionem cum Persio commemorat,
                cuius Persi iocum refert, qui quam quamuis Graecus fuit hic Persius ciuitatem tamen
                Romanam sumpserat; unde hybridam appellat. Publius Rupilius cognomine Rex
                Praenestinus post exilium, in quod damnatus profugerat, militauit in Africa sub
                Attio Varo. Deinde cum praeturam gereret, proscriptus a triumuiris confugit ad
                Brutum et inter comites habitus est. Ibi militantem Horatium Flaccum iurgio
                lacessiuit, propter quod amaritudinem stili poeta in eum strinxit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
              <quote>hybrida qvo pacto sit persivvs vltvs.</quote>
              <p> Persius Clazomenius fuit. Hybridae autem proprie dicuntur canes, qui ex inparibus
                parentibus nati sunt, hoc est ex uenatico et graegario. Ad hanc similitudinem
                uidelicet hunc Persium parentes habuisse, id est Graecum et Romanam, aut Romanum et
                Graecam, et ideo hybridam appellatum.</p>
              <quote>opinor // omnibvs et lippis notvm et tonsoribvs esse.</quote>
              <p> Adeo ait et diuulgatum esse, quibus modis insectatus sit Persius Rupilium, ut et
                in tonstrinis haec et in medicinis narrata sint; fere autem in his officinis otiosi
                solent considerare ac res rumoribus frequentatas fabulis celebrare.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
              <quote>permagna negotia dives habebat clazomenis.</quote>
              <p> Clazomenae Asiae ciuitas; ergo ‘Clazomenis’ ut ‘Athenis’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>adeo sermonis amari, // sisennas, varros vt eqvis praecvrreret albis.</quote>
              <p> Adeo fuit, inquit, in rabie orationis amarus Persius, ut Sisennam atque Varrum
                longe anteiret; sed hoc ipso ita gloriabatur, quasi quadrigis triumphalibus
                incederet. Videlicet autem Sisennam et Varrum maledicos fuisse dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
              <quote>hoc etenim svnt omnes ivre molesti, // qvo fortes, qvibvs adversvm.</quote>
              <p> Eadem pertinacia, inquit, mali homines inter se contendunt qua bellant uiri
                fortes.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
              <quote>dvo si discordia vexet inhertes.</quote>
              <p> Id est: si discordia in se incitet inpares ut Diomeden et Glaucum, cito contentio
                finietur cedente inferiore et ultro dante aduersario munera.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
              <quote>vt diomedi cvm lycio glavco.</quote>
              <p> Lycius natione fuit Glaucus, qui cessit Diomedi armis suis aureis, acceptis a
                Diomede aereis, quod apud Homerum in Zeta Iliados legitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
              <quote>rvpili et persi par pvgnat.</quote>
              <p> Ioculariter contentionem horum sic refert, quasi gladiatoriam pugnam.</p>
              <quote>vti non compositvm melivs cvm bytho bacchivs.</quote>
              <p> Bythus et Bacchius gladiatores optimi illis temporibus fuerunt. Qui cum multos
                interemissent commissi inter se mutuis uulneribus conciderunt. Et cum eodem tempore
                mulier quae VII extulerat nuberet ei qui uxores VII amiserat, compositum est
                epigramma tale <foreign xml:lang="grc"> </foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
              <quote>lavdat brvtvm lavdatqve cohortem.</quote>
              <p> Cohortem comites dicit Bruti, qui in consilio eius erant. Sic et Lucilius ait: //
                Vt praetoris cohors et Nostius dixit aruspex.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>canem illvm, invisvm agricolis sidvs, venisse; rvebat.</quote>
              <p> Oportune, quoniam laudans Brutum et comites eius soli et stellis salubribus eos
                comparauerat, Regem, quem accusat, Caniculae, hoc est pestilenti sideris
                comparat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
              <quote>rvebat // flvmen vt hibernvm, fertvr qvo rara secvris.</quote>
              <p> Tanto impetu, inquit, eloquium ore effundebat, quanta ui flumen ex montibus
                altissimis ruit. Hoc enim significat: // fertur quo rara securis. Nam utique non
                facile itur in ea loca ad caedendum lignum, quae sint nimis alta atque abrupta.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>tvm praenestinvs salso mvltoqve flventi // expressa arbvsto regerit convicia,
                dvrvs // vindemiator et invictvs.</quote>
              <p> Vrbane ac copiose, inquit, locuto Persio inuicem Rupilius conuicia regerit non
                minus ridiculus, quam rustici uindemiatores solent esse in eos uiatores, a quibus
                per derisum cuculli appellantur. Nam solent de uia rustici circum uiam arbusta
                uindemiantes a uiatoribus cuculli appellari. Tum illi prouocati tantam uerborum
                amaritudinem in eos effundunt, ut uiatores illis cedant, contenti tantum eos
                cucullos iterum atque iterum appellare. Salso ergo multoque fluenti arbusto ad
                uindemiatores arbusti relatione facta dictum esse intellegere debemus, qui scilicet
                salse loquaciterque uiatores insectantur in sui ultionem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
              <quote>at graecvs, postqvam est italo perfvsvs aceto.</quote>
              <p> Allegoricos, postquam est, inquit, Persius acribus conuiciis Rupili Regis
                percussus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
              <quote>persivs exclamat: per magnos, brvte, deos te oro, qvi reges consveveris
                tollere, cvr non hvnc regem ivgvlas?</quote>
              <p> Vrbanissimus iocus. Nam quia Tarquinius Superbus rex Romanorum per Iunium Brutum
                in exilium actus est et Gaius Caesar, qui regnum uidetur adfectasse, per Brutos in
                senatu est occisus, quasi infestum Brutorum nomen uidetur esse iam regibus. Ergo
                iocans in nomen Regis Rupili, ait: o Brute, sequere generis tui gloriam et hunc
                Rupilium Regem extingue.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="8">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>olim trvncvs eram ficvlnvs.</quote>
              <p> Priapum positum in hortis, qui erant extra portam Exquilinam, antequam aedificiis
                quoque locus occuparetur, inducit referentem non tam magnum negotium sibi esse
                custodiendis hortis a furibus atque auibus quae semina consumunt, quam a ueneficis
                quae se in hisdem locis inquietent.</p>
              <quote>invtile lignvm.</quote>
              <p> Merito. Nam haec materia nullis fabricis idonea est. Attende nomen a fico
                deriuatum ‘ficulnus’, non ut uulgo ‘ficulneus’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>vetatqve novis insidere in hortis.</quote>
              <p> Nouis hortis ideo dixit, quod, cum Esquilina regio prius sepulchris et bustis
                uacaret, primus Maecenas salubritatem aeris ibi expertus hortos constituit. Potest
                et nouis hortis accipi pro ‘recens satis’. Maxime enim aues tum prohibendae ex
                hortis sunt, ne semina in terra missa colligant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
              <quote>pantolabo scvrrae nomentanoqve nepoti. // mille pedes in fronte,</quote>
              <p> et reliqua. Commune sepulchrum urbanissime dicitur haec regio, namque publicas
                ustrinas habebat. Quare eleganter Pantolabo et Nomentano, qui bona sua comederant,
                lata monimenta praestare nunc dicitur, scilicet quia priuata habere non poterant.
                Solet autem priuatis monimentis inscribi, quod pedes in fronte, quod in agris
                habeant; item singularibus plerumque litteris notari solet Hoc monimentum heredes
                non sequentur, uidelicet nequi ius habeat inferendis ibi reliquiis aliorum
                mortuorum. Fuit autem Mallius Verna trans Tiberim ingenuis parentibus natus, qui
                quia a multis pecuniam mutuam erogabat, Pantolabos est cognominatus, sed quamuis
                aliquot uitiis teneretur, tamen propter scurrulitatem compluribus erat domestice
                notus. Cassi autem Nomentani huius, quem nepotem propter prodigam uitam appellauit,
                saepe meminit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>nvnc licet esqviliis habitares salvbribvs.</quote>
              <p> Scilicet, quia promotae longius ustrinae, salubres factae sunt Esquiliae.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
              <quote>albis informem spectabant ossibvs agrvm.</quote>
              <p> Manifestissima <foreign xml:lang="grc">ἔνλειψεις</foreign>. ‘Spectabant’ enim non
                utique alii quam ‘homines’ intellegendum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
              <quote>simvl ac vaga lvna decorvm // protvlit os, qvin ossa.</quote>
              <p> Bene ‘uaga’, sicut Vergilius: // Errantemque lunam. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
              <quote>vidi egomet nigra svccinctam vadere palla // canidiam.</quote>
              <p> Et alibi dictum est Gratidiam nomine fuisse Neapolitanam unguentariam, quam
                Canidiam hic appellat, et ut ueneficam carpit, ut maxime in epodo carmine.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>cvm sagana maiore vlvlantem.</quote>
              <p> Memini me legere apud Helenium Acronem Saganam nomine fuisse Horati temporibus
                Pompei sagam senatoris, qui a triumuiris proscriptus est. Sed cum dicat maiorem,
                apparet aut sororem hanc habuisse minorem se, aut fuisse et aliam Saganam illis
                temporibus minorem hanc uel aetate uel natalibus uel censu.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="27">
              <quote>et pvllam divellere mordicvs agnam coepervnt.</quote>
              <p> Haec uidelicet iam ad maleficia ueneficiarum haec pertinent. Pullam autem nigram
                accipere debemus, ut et Vergilius ait: // Ne maculis infuscet uellera pullis //
                Nascentum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>vt inde manes elicerent animas responsa datvras.</quote>
              <p> Mire dictum est ‘manes animas’, hoc est: quae animae manes sunt, ut si diceret:
                manes mortuorum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
              <quote>lanea et effigies erat altera cerea.</quote>
              <p> Ordo est: lanea effigies erat et altera cerea.</p>
              <quote>maior // lanea, qvae poenis conpesceret inferiorem.</quote>
              <p> Sic figuratas dicit fuisse has duas effigies, ut lanea supplicium de cerea sumere
                uideretur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="34">
              <quote>serpentes atqve videres infernas errare canes.</quote>
              <p> Sic fere instruit Horatius, ut coniunctiones non suo loco ponat. Et est ordo:
                serpentes uideres errare atque infernas canes. Sic et paulo supra dictum est: //
                Lanea et effigies erat altera cerea.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
              <quote>ivlivs et fragilis pediatia, fvrqve voranvs.</quote>
              <p> Pediatius eques Romanus honesto patrimonio consumpto etiam castitatem oris
                amiserat, et indulgentia parentum mollis euaserat, ut omnem libidinem cum uoluptate
                pateretur. Propter quod eum Horatius feminino nomine ‘Pediatiam’, non ‘Pediatium’
                appellauit; ob eandem causam et fragilem dixit, id est, mollem. Voranus autem Quinti
                Lutati Catuli libertus omni loco, omni tempore furacissimus fuisse dicitur. De quo
                etiam illud traditur: cum deprehensus a nummulario esset, cuius de mensa nummos
                subtractos in calceos sibi infarciuerat, quidam iocans in eum ‘belle’ inquit ‘sic te
                nummularius ille exchalciauerat’ cum adspiratione secundae syllabae, ut simul et
                chalcon, id est aes, ei ablatum excalciato obiceret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
              <quote>et imagine cerea largior arserit.</quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">῾Υπέρμετρος</foreign> uersus, ut est ille Homericus: //
                  <foreign xml:lang="grc">Κύκλωψ τῆι πίε οἶνον, ἐπεὶ Φάγες ἀνδρόμεα κρέα</foreign>.
                et Vergilius: // Hic finis fandi. Solio tum Iuppiter aureo et alibi: // Iamque iter
                emensi turres ac tecta Latinorum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="48">
              <quote>canidiae dentes, altvm saganae caliandrvm excidere.</quote>
              <p> Iocatur in has, quasi altera dentibus adpositis uti solita sit, altera quod glabra
                fuerit caliandrum, id est galericum habere consuesset. Caliandri meminit et Varro in
                eo libro, qui inscribitur Virgula diuina, dicens: // Ego nunc postulem, Agamemnona,
                meum? // Tantis coturnis accipit critonia caliandrum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
              <quote>atqve incantata lacertis // vincvla cvm magno risvqve iocoqve videres.</quote>
              <p> ‘Videres’ uerbum reuocandum ad id, quod dixerat excidere. Sic enim coniungendum:
                excidere uideres.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="9">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>ibam forte via sacra, sicvt mevs est mos.</quote>
              <p> Refert hac satura descendentem se uia sacra incidisse in hominem molestum et
                garrulum neque se ab eo auellere potuisse, nisi aduersarius superuenisset, a quo
                uadimonium sibi dictum sit. Et totum hunc sermonem dramatico charactere alterno
                sermone uariat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
              <quote>nescio qvid meditans nvgarvm.</quote>
              <p> Sic uerecunde poetae nugas et lusus solent appellare uersiculos suos.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
              <quote>occvrrit qvidam notvs mihi nomine tantvm,</quote>
              <p> hoc est: cuius nihil aliud noueram, quam nomen. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
              <quote>o te, bolane, cerebri // felicem — aiebam tacitvs.</quote>
              <p> Bolanum nomine nescio quem fuisse dicit adeo liberum, ut nullius ineptias ferret,
                quin, quod de eo sentiret, statim in eum diceret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
              <quote>nihil opvs est te circvmagi.</quote>
              <p> Hoc ex Horati persona intellegendum.</p>
              <quote>te circvmagi:</quote>
              <p> ‘mecum’ utique intellegendum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
              <quote>nihil habeo qvod agam, et non svm piger.</quote>
              <p> Hoc ille molestus dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
              <quote>si bene me novi,</quote>
              <p> et reliqua. Et Viscum et Varium Horatius amicos habuit. De Visco infra dicetur,
                Varius tamen de doctissimis fuit et magnus his temporibus habitus est. Nam et
                tragoedias fecit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
              <quote>nam qvis me scribere plvres</quote>
              <p> et reliqua. Eleganter dicit eum his rebus sibi placere, quae ad doctrinam non
                attinent. Ideo ostendit imperitum satis et inportunum hominem fuisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
              <quote>est tibi mater, cognati?</quote>
              <p> Hoc Horatius interrogans illum dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="27">
              <quote>havt mihi qvisqvam; // omnes composvi. felices.</quote>
              <p> Ille molestus hoc dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>nvnc ego resto.</quote>
              <p> Hoc Horatius tacitus apud se dicit. Ait autem se superesse, quem ille occidat per
                inportunam garrulitatem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
              <quote>confice! namqve instat fatvm mihi triste, sabella // qvod pvero
                cecinit.</quote>
              <p> Sibi dicit Horatius: ‘confice, namque instat fatum. Significat autem Sabellam
                natione nutricem se habuisse sortilegam, quae urna sortes ducere solita esset.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="31">
              <quote>hvnc neqve dira venena neqve hosticvs avferret ensis.</quote>
              <p> Haec uerba sunt sortis ipsius ductae.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
              <quote>garrvlvs hvnc qvando consvmet cvmqve.</quote>
              <p> Ordo est: quando cumque.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
              <quote>ventvm erat ad vestae.</quote>
              <p> Subaudiendum: ‘aedem’, aut quid tale. Conueniunt nescio quomodo <foreign xml:lang="grc">τῆι ἐλλείψει</foreign> rei latione sui loca sacra. Sic denique et
                Terentius ait: // Vbi ad Dianae ueneris. Sic denique nos hodie ‘in Claudi’ uel ‘in
                Telluris’ dicimus, nec addimus ‘aedem’ aut ‘templum’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>qvod ni fecisset, perdere litem.</quote>
              <p> Et hic audiendum per zeugma: ‘debebat’, ut sit ‘perdere litem debebat’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
              <quote>inteream, si avt valeo stare.</quote>
              <p> Hoc Horatius dicens negat se posse eum expectare.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
              <quote>tene relinqvam an rem? — me, sodes.</quote>
              <p> Rem pro lite dixit. Sic denique et in legibus scriptum inueniri solet: // Rem siue
                litem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="42">
              <quote>ego, vt contendere dvrvm cvm victore, seqvor.</quote>
              <p> Ordo est et sensus: Ego sequor, ut est durum contendere cum uictore, id est
                pertinace.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
              <quote>maecenas qvo modo tecvm? — // hinc repetit.</quote>
              <p> Repetit, inquit, mecum sermonem molestus ille. Maecenas quomodo tecum. Et
                subaudiendum: agit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
              <quote>pavcorvm hominvm et mentis bene sanae.</quote>
              <p> Hoc Horatius dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="52">
              <quote>magnvm narras.</quote>
              <p> Ne necesse sit frequenter ostendere, quis quae uerba habeat aut unde incipiat
                loqui, hoc obseruandum est: deinceps ut supra, ut, ubi duo puncta interposita sunt,
                alteram personam loqui intellegas. Certe iam sensus ipse docet, quid Horatius, quid
                ille molestus dicat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="60">
              <quote>ecce fvscvs aristivs occvrrit, mihi carvs.</quote>
              <p> Aristius Fuscus praestantissimus grammaticus illo tempore et amicus Horatii fuit.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
              <quote>vnde venis? et // ‘qvo tendis?</quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
              <p> rogat et respondit. vellere coepi. Eleganter mixtum inter se et confusum sermonem
                interrogandi ac respondendi expressit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="64">
              <quote>et pressare manv lentissima bracchia.</quote>
              <p> Sed lentissima nomen positum est pro aduerbio. Non enim ‘lentissima bracchia’, sed
                ‘lentissime pressare bracchia’ intellegendum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
              <quote>male salsvs ridens dissimvlare: mevm.</quote>
              <p> ‘Male salsus’ stolidus ac derisor hic intellegendum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="67">
              <quote>certe nescio qvid secreto velle loqvi te // aiebas mecvm.</quote>
              <p> Hoc Horatius ad Fuscum dicit, quaerens cum eo secedere, ut eum moneret tollere
                aliquid causae, quae citio se ab inportuno illo auelleret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
              <quote>hodie tricesima sabbata.</quote>
              <p> Sabbata lunaria significat, quae uulgares homines ferias sibi adsumunt.</p>
              <quote>vin tv // cvrtis ivdaeis oppedere?</quote>
              <p> Curtos Iudaeos dixit, quia uirile membrum uelut decurtatum habeant recisa inde
                pellicula. Oppedere Iudaeis autem, quasi contemnere eos ac religiones eorum deridere
                significat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="71">
              <quote>at mihi: svm pavlo infirmior, vnvs // mvltorvm.</quote>
              <p> Hoc Fuscus dicit, stupore scilicet adhibito, ne Horatium cupientem auelli ab illo
                molesto liberaret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
              <quote>hvnccine solem // tam nigrvm svrrexe mihi.</quote>
              <p> Horatius dicit nigrum ac per hoc tristem diem sibi inluxisse, quia in istum
                molestissimum inciderit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
              <quote>fvgit i.</quote>
              <p> Fuscus scilicet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
              <quote>et ‘qvo tv tvrpissime?</quote>
              <p> Aduersarius cum occurrisset illi inportuno hoc ei dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="76">
              <quote>et ‘licet antestari?</quote>
              <p> Aduersarius molesti illius Horatium consulit, an permittat se antestari, iniecta
                manu extracturus ad praetorem, quod uadimonio non paruerit. De hoc autem lege
                Duodecim tabularum his uerbis cautum est: // Si in ius uocat, ito ni it,
                antestamino; // igitur en capito. ‘Antestari’ est an ergo ‘ante testari’ scilicet
                ‘antequam manum inicitat’.</p>
              <quote>ego vero oppono avricvlam.</quote>
              <p> Hoc Horatius dicit. Porro autem qui antestabatur quem, auriculam ei tangebat atque
                dicebat: Licet te antestari? Si ille responderat Licet, et tunc iniecta manu
                aduersarium suum extrahebat; nisi autem antestatus esset, qui inicere manum
                aduersario uolebat, iniuriarum reus constitui poterat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="78">
              <quote>sic me servavit apollo.</quote>
              <p> De hoc de illo sensu Homerico sumpsit, quem et Lucilius in sexto satyrarum
                repraesentauit sic dicens: // Vt discereperet hac; // <foreign xml:lang="grc">τόνδ᾿
                  ἐξήρπαξεν ᾿Απόλλων</foreign> // quem rapuit Apollo fi A tergo. Significat Horatius
                se sic liberatum ac recreatum, dum illum molestum aduersarius suus rapit Appollinem
                imitatus.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="10">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>nempe incomposito dixi pede cvrrere versvs.</quote>
              <p> Respondet his, a quibus inculpatus erat, quod Lucilii uersus damnasset in ea
                satyra, quam supra habuit, quae sic incipit: Eupolis atque Cratinus Aristofanesque
                poetae. Nam dixerat ibi: Durus componere uersus. Nam fuit hoc uitiosius. Nunc autem
                dicit non se poetam inprobasse, sed uersus eius, quos non suo uitio duros, sed
                saeculi fecit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
              <quote>at idem, qvod sale mvlto vrbem defricvit, charta lavdatvr.</quote>
              <p> Salem pro urbanitate posuit. Sed sales in hac significatione pluraliter solent
                dici, uerum quia defricuit dicturus erat, necesse habuit quasi de uero loqui, et
                ideo singulari numero dixit. Scimus autem Lucilianum urbanis salibus multos
                Romanorum carpsisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
              <quote>nam sic et laberi mimos.</quote>
              <p> Laberi mimos negat magnopere mirandos esse, quamuis iocis et amaritudine
                abundantes sint, re uera humiles et in uerbis et in conceptionibus materiae.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>ergo non satis est risv didvcere rictvm avditoris.</quote>
              <p> Non satis est, inquit, tantum modo loqui, ut qui audiat rideat, quamuis non
                negauerim esse et in hoc non nullam uirtutem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
              <quote>est brevitate opvs, vt cvrrat sententia nev se.</quote>
              <p> Breuitate orationis utendum esse ait, ut cito sententia finiatur, ne defatigetur
                auditor. Eloquentiae enim uirtus non tantum in eo est, ut pauca copiose, sed etiam
                ut breuiter multa dicantur. Sic et Marcus Cato a Sallustio laudatur paucis
                absoluisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
              <quote>interdvm vrbani, parcentis viribvs.</quote>
              <p> Qui alioqui parcit uiribus, id est laborare non uult, atque, etiam siquid roboris
                in corpore habet, uult data opera delicatus uideri.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>ridicvlvm acri // fortivs et melivs magnas plervmqve secat res.</quote>
              <p> Interdum, inquit, uel uenuste magis mordent dicta, quam quae acriter et turbulenta
                oratione prompta sunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
              <quote>illi, scripta qvibvs comoedia prisca viris est.</quote>
              <p> Hoc absolute, hoc est: hac re, et stabant constabant ac ualebant significat. Ad id
                autem pertinet hoc stabant, quod dixerit ridiculum acri fortius, ac melius magnas
                plerumque secat res. Neqve simivs iste. Adnotandum, quod, cum uulgo receptum sit
                simiam tantum dici debere, simium dixit. Demetrium autem modulatorem propter maciem
                ac paruitatem corporis hoc nomine appellat. Hos autem duos, Hermogenen et Demetrium
                negat antiquas comoedias legere, neque alios quam Licini Calui, et Valeri Catulli
                uersus modulari. Itaque fastidiens eorum iudicium, et infra Demetrii teque Tigilli,
                ait, Discipularum inter iubeo plorare cathedras.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
              <quote>at magnvm fecit qvod verbis graeca latinis miscvit.</quote>
              <p> Castigat eos, qui mirantur Lucillium, quod inseruerat uerba Graeca orationi
                Latinae, cum id facere quiuis possit, sicut Pitholeo Rhodius, qui huius modi
                epigrammata effutiuit magis quam scripsit. Etenim infirmitatis putatur esse
                orationem Latinam uerbis Graecis fulcire.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
              <quote>o seri stvdiorvm: </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">ὀψιμαθεῖς</foreign> id est qui uultu docti sint.</p>
              <quote>qvine pvtetis.</quote>
              <p> Qui : Ne adiectum, ut egone, tune; abundat ne syllaba. Est sensus: o seri
                studiorum, qui putetis difficile et miserum esse Rhodio quod Pitholeonti contigit.
                Hic autem perquam ridicule Graeca Latinis admiscuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
              <quote>vt chio nota si commixta falerni est.</quote>
              <p> Hironiam dicit. Nam licet Chium uinum, quod est dulce, austerissimo Falerno mixtum
                suauem saporem faciat, non tamen intellegi uult, uerba Graeca ac Latina mixta eadem
                ratione concinnam reddere orationem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>cvm versvs facias, te ipsvm percontor.</quote>
              <p> Eum, qui uersus Lucilianos laudauerat, quod Graeca Latinis admixta habeant,
                reprehendens interrogat, utrum hoc ipse tunc tantum facturus sit, cum poema scribat,
                an etiam cum reum defendat.</p>
              <quote>an et cvm dvra tibi peragenda rei sit cavsa petilli?</quote>
              <p> Maligne Petillium Capitolinum duram causam habere dixit, quamuis absolutus sit.
                Hunc autem et supra rettulimus reum fuisse furtorum in Capitolio, cuius custos
                fuerat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>cvm pedivs cavsas exsvdet, pvblicola.</quote>
              <p> Pedius Publicola et Messala adeo curasse dicuntur, ne Graeca Latinis uerbis
                inmiscerent, ut Messala primus funambulum dixerit, ne <foreign xml:lang="grc">οχυνοβάτην</foreign> diceret. Post hunc Terentius dixit: Funambuli eodem accessit
                exspectatio.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
              <quote>canvsini more bilingvis.</quote>
              <p> Bilinguis dixit, quoniam utraque lingua usi sunt, sicut per omnem illum tractum
                Italiae, quoniam ex maiore parte Graeci ibi incoluerunt, ex quo Magnae Graeciae
                nomen accepit. Ideo ergo et Ennius et Lucilius Bruttate bilingui dixerunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
              <quote>vetvit me tali voce qvirinvs, // post mediam noctem visvs, cvm somnia
                vera.</quote>
              <p> Eleganter a Quirino se prohibitum ait Graeca Latinae linguae admiscere, quoniam
                utique Romulus ut nominis, ita etiam linguae Romanae auctor uidetur esse. Ferunt
                autem post mediam noctem somnia ueriora esse, quia tunc iam mens et a potu et a cibo
                purior est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
              <quote>tvrgidvs alpinvs ivgvlat dvm memnona.</quote>
              <p> Cornelius Alpinus Memnona exametris uersibus nimirum descripsit. Et belle iugulat
                Memnona dilogos ait. Nam sub ea specie quasi dicat dum describit, quem ad modum
                Memnon iuguletur, intellegi uult ab ipso potius iugulari, dum male scripsit.</p>
              <quote>dvmqve // diffinget rheni lvtevm capvt.</quote>
              <p> Et hoc dilogos. Nam in describendo Rheno, qui recte luteus dicitur, quod et
                turbida semper aqua et limosis ripis sit, quasi ab ipso poeta luteum fieri mala
                descriptione ostendit. Diffingat autem figurat ac per hoc describit significat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>haec ego lvdo, qvae neqve in aede sonent.</quote>
              <p> Et supra diximus, uerecunde fere poetas uersus suos lusus dicere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
              <quote>qvae neqve in aede sonent.</quote>
              <p> In aede Musarum, ubi poetae carmina sua recitabant. Ait se id genus carminis
                scribere, quod Meci Tarpae arbitrio non subiciatur. Nam hi fere, qui scaenae
                scribebant, ad Tarpam hunc uelut emendatorem ea adferebant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="40">
              <quote>argvta meretrice potens davoqve chremeta.</quote>
              <p> Solum illis temporibus Gaium Fundanium dicit comoediarum bene scribere, at
                Pollionem tragoediam, quae trimetris uersibus fere texitur, epicum autem carmen
                ualidissime Varium, molle uero ait et elegans Vergilium. Sed apparet, cum hoc
                Horatius scriberet, sola adhuc Bucolica et Georgica Vergilii in notitia fuisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
              <quote>hoc erat experto frvstra</quote>
              <p> et reliqua. Quoniam alii alia carminum genera consummate scriberent, quorum
                mentionem habuit, sermonum autem frustra temptasset Terentius Varro Narbonensis, qui
                Atacinus ab Atace fluuio dictus est, item Ennius, qui quattuor libros saturarum
                reliquit, et Pacuuius huic generi uersificationis non suffecissent, se idem scribere
                ait ita, ut aliis maior sit, Lucilio minor. Quem inuentorem huius operis merito
                dixit, quia primus Lucilius huius modi carmina scripsit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
              <quote>at dixi flvere hvnc lvtvlentvm.</quote>
              <p> Supra dixerat: Saepe ducentos, Vt magnum. uersus dictabat stans pede in uno. Cum
                aflueret lutulentus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
              <quote>plvra qvidem tollenda relinqvendis. age, qvaero.</quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
              <p> nil comis tragici et reliqua. Ordo est: Tragici Acci nihil mutat Lucilius? Et hoc
                interrogatiua figura cum hironia quadam pronuntiandum, quia ex contrario
                intellegendum est. Comis autem Lucilius propter urbanitatem dicitur, et mutat pro
                eo, quod est emendat, positum est. Facit autem haec Lucilius cum alias, tum uel
                maxime in tertio libro; meminit VIIII. et X.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="54">
              <quote>non ridet versvs enni gravitate minores.</quote>
              <p> Eadem, qua supra, figura et hoc dicitur. Sensus autem est: Non ergo etiam Enni
                uersus ridet, qui minores sunt, quamquam dignitatem eius agnoscit?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
              <quote>cvm de se loqvitvr non vt maiore reprehensis.</quote>
              <p> Hoc est: cum ita sua ostentat scripta et Enniana reprehendit, ut non tamen se
                Ennio praeponat. Per quae uult intellegi Horatius et sese ita Lucili uersus
                reprehendisse, ut non tamen se ei anteponat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="57">
              <quote>nvm illivs, nvm rervm dvra negarit</quote>
              <p> et reliqua. Sensus est: Num illius natura, aut numquid magis rerum earum, quas
                scripsit, negarit ei uersus molliores?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="61">
              <quote>etrvsci // qvale fvit cassi rapido ferventivs amni.</quote>
              <p> Cassi Etrusci Parmensis dicit, cuius tragoedia haec est Thyestes exstat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
              <quote>capsis qvem fama est esse librisqve // ambvstvm propriis.</quote>
              <p> Aspere, quasi tam uerbosa aut tam multa scripserit, ut, cum non uiderentur legi
                digna, illis ipsis mortuus exustus sit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="66">
              <quote>et graecis intacti carminis avctor.</quote>
              <p> Hoc ideo dictum, quia nulli Graecorum exametris uersibus hoc genus operis
                scripserunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="71">
              <quote>saepe capvt scaberet, vivos et roderet vngves.</quote>
              <p> Hinc Persius Flaccus illud sumpsit: Nec pluteum caedit nec demorsos sapit unguis.
                Non cessat autem Lucilium tangere, quasi incuriose scripserit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
              <quote>vilibvs in lvdis dictari carmina malis?</quote>
              <p> Ludis litterariis dicit, in quibus carmina uulgata pueris adhuc rudibus dictari
                solent.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="76">
              <quote>vt avdax, contemptis aliis, explosa arbvscvla dixit.</quote>
              <p> Arbuscula mima fuisse traditur, quae cum ab irato populo exploderetur, id est,
                strepitu plausus eiceretur, ab aequitatu autem laudaretur, ait se contentam esse
                honestorum testimonio. Quid autem per haec de se intellegi uelit Horatius,
                manifestum est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="84">
              <quote>ambitione relegata.</quote>
              <p> Id est remota ambitione ac per hoc non tumide nec iactanter loquens.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="90">
              <quote>demetri teqve, tigilli.</quote>
              <p> De Demetrio et paulo supra dictum est, de Tigillio autem Hermogene saepe.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="91">
              <quote>discipvlarvm inter ivbeo plorare cathedras.</quote>
              <p> Eleganter haec in modulatores dicuntur, quia puellae maxime docentur huius modi
                delicias.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="92">
              <quote>ii, pver, atqve meo citvs haec svbscribe libello.</quote>
              <p> Eleganter, quasi hoc ex tempore dixerit, praecipit puero, in librum suum illud
                conferat, ne pereat tam oportunum et congruens in modulatores dictum.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="book" n="2">
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="1">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>svnt qvibvs in satyra videar nimis v. acer.</quote>
              <p> Quoniam hos duos libros cum Sermonum inscripserit, tamen de his sic loquitur quasi
                de satyra, Lucilium sequens.</p>
              <quote>svnt qvibvs in satyra videar nimis acer et vltra.</quote>
              <p> Ad Trebatium scribit equitem Romanum. Hic est Trebatius iuris peritus, qui locum
                obtinuit, et aliquot libros de ciuili iure conposuit et de religionibus nouem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
              <quote>omnino versvs aio. ..</quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
              <p> transnanto tiberim. Hoc fuisse in consuetudinem ueteribus alio loco significat
                dicens: // Te per gramina Martii // Campi, te per aquas, dure, uolubiles. Vide ut
                derectis uerbis utitur propter iuris peritos.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
              <quote>neqve enim qvivis horrentia pilis.</quote>
              <p> Eleganter in ipsa excusatione posse se scribere ostendit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>nec fracta perevntis cvspide gallos.</quote>
              <p> Fracta dixit, ut Vergilius: // Ibique frangitur. Aut de historia est; nam Marius
                aduersus Santonas talia tela commentus est, ut fracta mitterentur, ne remitti ab
                hostibus possent.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
              <quote>attamen et ivstvm poteras et scribere fortem // scipiadam:</quote>
              <p> si non potes gestas Caesaris scribere, at potes iustitiam et fortitudinem, ut
                Lucilius Scipionis fecit, qui uitam illius priuatam descripsit, Ennius uero bella.
                Fecit qui uitam illius pro bella. Scipiadam adnotandum, quod non Scipionem ait.</p>
              <quote>et scribere fortem. </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">῾Υποστιγμὴ</foreign> ponenda, ut sit sensus: fortem animo
                et iustum, quatenus res gestas bello exponere non potest.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
              <quote>per attentam non ibvnt caesaris avrem.</quote>
              <p> Attentam: maioribus expeditionibus intentam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
              <quote>cvi male si palpere.</quote>
              <p> Metaforicos: cui si adularis, offenditur. Palpari proprie: manu mulcere.</p>
              <quote>vndiqve tvtvs.</quote>
              <p> Tutus: inaccessibilis, ut Vergilius: // Tuta lacu nigro. Et est sensus: non audit
                adulantem, quia sapientia undique munitur, id est in omni rerum studio, hoc est,
                omnia nouit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
              <quote>nomentanvmve nepotem.</quote>
              <p> Hunc Nomentanum quasi luxuriosum angit. Sensus: Nomentanum quotiens luxuriosum
                compellas, necesse est, qui eodem uitio laborant, sub persona admoniti, timeant et
                oderint compellatorem huius modi.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
              <quote>saltat millonivs.</quote>
              <p> Millonius scurra illorum temporum, qui simul ebrius fuisset, statim saltare
                incipiebat. Sensus: ita scribendo me abstinere non possum, ut Millonius ebrius a
                saltando.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>nvmervsqve lvcernis.</quote>
              <p> Lucretius: // Lucernarum florentia lumina flammis. Ebrii enim duplicia uident.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
              <quote>ovo prognatvs eodem.</quote>
              <p> Dicit, quot homines, tot esse sententias. Nam Castor et Pollux diuersa secuti
                utique communi omnium uarietate ducti sunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
              <quote>nostrvm melioris vtroqve:</quote>
              <p> mei et tui. Soloecon erit; debebat enim dicere ‘nobis’, scilicet censu et ingenio
                melioris.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
              <quote>velvt fidis arcana sodalibvs.</quote>
              <p> Aristoxenis sententia est. Ille enim in suis scriptis ostendit Saphphonem et
                Alcaeum uolumina sua loco sodalium habuisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
              <quote>votiva pateat velvti descripta tabella.</quote>
              <p> Ita fit, ut Lucili uita tam clara sit per libros, quam si in tabula uotiua
                ostendatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="34">
              <quote>anceps</quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
              <p> nam venvsinvs arat finem svb vtrvmqve c. Non ego dubius sum, sed incertum est. Nam
                Venusini Lucanis sunt adfines et Apulis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
              <quote>sed hic stilvs hav petet vltro.</quote>
              <p> Dicit sua scripta, quod nulli nisi merito detrahant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="42">
              <quote>o pater et rex ivppiter, vt pereat positvm.</quote>
              <p> Tractum ex Graeco hoc: <foreign xml:lang="grc">ὡσ ἀπόλλοιτο</foreign>. Id enim
                significat hic ‘ut’, quod illic <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign>, id est:
                utinam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
              <quote>cervivs iratvs.</quote>
              <p> Hunc Ceruium uult uideri accusatorem, quia dem malo iudice postea loquitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="48">
              <quote>canidia albvci.</quote>
              <p> Amfibolice posuit. Scilicet aut Canidia Albuci filia uenenum minitatur aut Albuci
                uenenum. Hic enim Albucius ueneno uxorem suam dicitur peremisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
              <quote>tvrivs, siqvid de se ivdice certes.</quote>
              <p> Gaius Turius hic praetor fuit, quem apud accusatus est a Cicerone Varro Hortensio
                defendente. Hic dicitur centumuiris dedisse tabulas aliis nigrae, aliis rubrae
                cerae, et adnotasse quas cuique dedisset, ut sciret, a quibus postea pecuniam
                peteret uel linqueret. Nam omnes corruperat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
              <quote>sic collige mecvm:</quote>
              <p> sic, quem ad modum haec res naturaliter hominibus data sit, audi.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
              <quote>scaevae vivacem crede nepoti.</quote>
              <p> Hironicos dictum totum hoc.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
              <quote>sed mala tollet anvm vitiato melle cicvta.</quote>
              <p> Hoc <foreign xml:lang="grc">παρὰ προσδοκίαν</foreign> dixit. Scaeuola autem matrem
                suam ueneno extinxit. Et est sensus Ciceronis pro Scauro: // Libertus patronam non
                occidit, sed duobus // digitulis gylam oblisit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
              <quote>frigore te feriat,</quote>
              <p> id est horrore mortis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="68">
              <quote>famosisqve lvpo cooperto versibvs.</quote>
              <p> Rutilium Lupum dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
              <quote>popvlvmqve tribvtim.</quote>
              <p> Singulas tribus, quia de tribubus tractat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
              <quote>infra lvcilii censvm.</quote>
              <p> Hoc ait: etsi non sum eorum natalium, quorum Lucilius. Constat enim Lucilium
                maiorem auunculum Pompei fuisse. Etenim auia Pompei Lucilii soror fuerat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="79">
              <quote>eqvidem nihil hinc diffidere possvm.</quote>
              <p> Hoc Trebatius. Diffingere: legitur et diffidere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="81">
              <quote>incvtiat tibi.</quote>
              <p> Quia lege cautum erat, nequis in quemquam maledictum carmen scriberet. Eleganter
                iuris peritus de lege loquitur.</p>
              <quote>sanctarvm:</quote>
              <p> sacratarum, ut foedus sanciri dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="83">
              <quote>siqvis mala.</quote>
              <p> Aliter Horatius accepit ‘mala’ pro ‘non bona’, cum ille famosa uellet
                intellegi.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
              <quote>solventvr risv tabvlae.</quote>
              <p> Pro: subsellia.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="2">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>qvae virtvs et qvanta, bonis, sit.</quote>
              <p> In hac egloga sub persona Ofelli luxuriosos carpit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
              <quote>discite non inter lances:</quote>
              <p> haec omnia discite, sed alio tempore, non cum fulgore argenti auocati
                fueritis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
              <quote>corrvptvs ivdex.</quote>
              <p> Sicut iudex praetio corruptus falsum iudicat, ita animus corruptus uera non
                peruidet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
              <quote>milita adsvetvm egraecari.</quote>
              <p> Aut luxuriari aut Graeco more ludere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
              <quote>molliter.</quote>
              <p> Ait studium ipsum efficere, ne labor sentiatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
              <quote>sperne cibvm vilem.</quote>
              <p> Volo uidere, si potes spernere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
              <quote>latrantem stomachvm.</quote>
              <p> Mire latrantem pro ‘esurientem’, ut in sequentibus iratum uentrem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
              <quote>tv pvlmentaria qvaere svdando.</quote>
              <p> Per laborem cibum exquire. Hoc autem Socrates primus ait, qui, cum in noctem usque
                spatiaretur, interrogatus a quodam, cur hoc faceret, respondit <foreign xml:lang="grc">῎Οψον συνάγω</foreign> significans se ideo deambulare, ut cibum
                libenti animo adpeteret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
              <quote>albvmqve neqve ostrea.</quote>
              <p> Album: pallidum, ut Persius: // Albus // Sede legens celsa, liquido cum
                plasmate.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
              <quote>peregrina ivvare lagonis.</quote>
              <p> Auis leporini coloris.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>vanis rervm, qvia veneat.</quote>
              <p> Pro: uanis rebus.</p>
              <quote>qvia veneat avro,</quote>
              <p> id est pro magno praetio.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>cocto nvm adest honor idem?</quote>
              <p> Plumarum scilicet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
              <quote>carne tamen qvamvis </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">Τὸ ἑξῆς</foreign>. Carne tamen hanc magis illam petere
                deceptum inparibus formis, quamuis nihil distet, esto.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
              <quote>inparibvs formis.</quote>
              <p> Inparia magnitudine.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
              <quote>pontisne inter iactatvs.</quote>
              <p> Quidam pro ‘Pontias insulas’ acceperunt, male. Pontes enim Tiberini dicti.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
              <quote>video, qvo pertinet ergo.</quote>
              <p> Si magnitudinem laudas, cur inmensos lupos non adpetis?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>maiorem natvram modvm</quote>
              <p> in tantum adpetis mullum, ut lupos prolixos in conparationem eius oderis, quia
                promisce grandes nascuntur.</p>
              <quote>his.</quote>
              <p> Mullis scilicet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
              <quote>ieivnvs raris stomachvs.</quote>
              <p> Sensus: rare ieiunus inuenitur, qui contemnat res uulgares.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="40">
              <quote>at vos, praesentes avstri.</quote>
              <p> Bene ‘praesentes’, sicut deos praesentes qui inuocare dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
              <quote>atqve acidas mavvlt invlas.</quote>
              <p> Inula dicitur herba, quae incocta aceto cruditatis fastidium decutit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
              <quote>galloni praeconis erat acipensere mensa.</quote>
              <p> Gallonius hic est, qui primus accipiensem conuiuis adposuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="48">
              <quote>infamis. qvid? tvm.</quote>
              <p> Figura nota apud Horatium transeundi ad aliam rem ita tamen, ut intellegatur ab
                accipiense ire ad rombum. Vt: // Caecubum et proelo domitam Caleno // Tum bibes
                uuam: mea nec Falernae // Temperant uites.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
              <quote>donec vos victor docvit.</quote>
              <p> Plotius Plancus praetorius Victor: legitur et auctor.</p>
              <quote>donec vos a. d. p. // ergo siqvis nvnc mergos svavis edixerit assos.</quote>
              <p> Sempronius Rufus praetorius instituisse traditur, ut ciconiarum pulli
                manducarentur. Isque cum repulsam praeturae tulisset, tale epigramma meruit:
                Ciconiarum Rufus iste conditor, Licet duobus elegantior Plancis Suffragiorum puncta
                non tulit septem. Ciconiarum populus ultus est mortem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
              <quote>sordidvs a tenvi.</quote>
              <p> In sordidos incipit haec egloga.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
              <quote>avidienvs.</quote>
              <p> Hic nimium parcus, sed diues fuit. Et est sensus: <foreign xml:lang="grc"> </foreign> uano luxuriam, ex altera auaritiam inminere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="60">
              <quote>ille repotia.</quote>
              <p> Reportia dicebatur dies post nuptias.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
              <quote>non parcvs aceti. </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">Παρὰ προσδοκίαν</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="64">
              <quote>hac canis, aivnt, hac lvpvs vrget.</quote>
              <p> Per lupum et canem significat ex una parte luxuriam, ex alia auaritiam
                inminere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
              <quote>qva non offendat sordibvs.</quote>
              <p> Sensus: uita beata erit, quae sordes excesserit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="66">
              <quote>in nevtram partem cvltvs miser.</quote>
              <p> Cultus <foreign xml:lang="grc">τῶν μέσων</foreign> est, unde et alibi: // Qui
                feros cultus hominum. Vergilius: // Cultus, agricolae, fructusque feros mollite
                colendo ; G. Sallustius: // Atque ipse cultu rei.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="67">
              <quote>albvci senis.</quote>
              <p> Hic est Albucius, qui et auarus et elegans conuiuiorum apparator est habitus in
                seruos saeuos, qui ob cupiditatem nimiam habendi alienam uxorem suam ueneno
                necauit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="70">
              <quote>accipe nvnc, victvs tenvis qvae.</quote>
              <p> Dicit, quae bona conferat tenuis uictus, quae mala copiosus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="77">
              <quote>cena desvrgat dvbia?</quote>
              <p> Lauta, sicut Terentius in Formione: Cena dubia apponitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="79">
              <quote>divinae particvlam avrae.</quote>
              <p> Aetheris, est animum dicit. Sic et Vergilius: Aetherium sensum atque aurai
                simplicis ignem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="80">
              <quote>alter, vbi dicto citivs.</quote>
              <p> Ait: is uero, qui citius conquiescit nec diu uigilat ob longam caenam.</p>
              <quote>cvrata sopori membra dedit.</quote>
              <p> Cibo modeste fota.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="81">
              <quote>vegetvs praescripta ad mvnia svrgit.</quote>
              <p> Is, qui dicito citius membra quieti dedit, ualens ad sua officia surgit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="82">
              <quote>hic tamen ad melivs.</quote>
              <p> Melius lautius significat.</p>
              <quote>qvondam</quote>
              <p> de futuro, ut Vergilius: // Nec Romula quondam // Vllo se tantum tellus iactabit
                alumno. Et alibi: // Ast ubi digressum Siculae te admouerint u..</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
              <quote>tibi qvidnam accedet ad istam?</quote>
              <p> Hoc ait: licet uelis ad istas tuas delicias aliquid adicere, profecto non possis;
                tantae sunt enim, ut addi eis nihil possit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="89">
              <quote>rancidvm aprvm antiqvi lavdabant. </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">᾿Αντὶ τοῦ</foreign>: dum seruatur rancidum factum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="94">
              <quote>qvae carmine gratior avrem occvpat.</quote>
              <p> Hoc Antisthenes dixisse traditur. Is enim cum uidisset adulescentem luxuriosum
                acroamatibus deditum, ait: miserum te, adulescens, qui numquam audisti summum
                acroama, id est laudem tuam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="97">
              <quote>te tibi iniqvvm.</quote>
              <p> Ineptum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="99">
              <quote>as, laqvei pretivm.</quote>
              <p> Plautus in Pseudulo: // Sed quid ea drachma facere uis? — Restim // Mi emere. Qui
                me faciam pendulum.</p>
              <quote>ivre — inqvit — travivs istis’.</quote>
              <p> Trauius pauper et luxuriosus fuit. Verum in sequenti uectigalia quod ait, reditus
                priuatos significat, cum tamen publicos tantum alii posuerint.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="103">
              <quote>cvr eget indignvs?</quote>
              <p> Sensus: cur te diuite aliquis pauper est?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="106">
              <quote>vni nimirvm recte tibi semper ervnt tres.</quote>
              <p> Sensus: parcendo prospicis, ne umquam tibi desit, quod nisi egente
                  rep<expan>ublica</expan> contingere tibi non possit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="108">
              <quote>ad casvs dvbios fidet sibi certivs?</quote>
              <p> Hoc ait: quis magis uidetur tutus aduersum fortunae incommoda, utrum qui lautis
                epulis semper usus est, an qui simplici uictu?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="109">
              <quote>plvribvs adsverit,</quote>
              <p> pro: adsuefecerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="112">
              <quote>qvo magis his credas.</quote>
              <p> Bene quasi persuaserit iam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="116">
              <quote>edi lvce profesta.</quote>
              <p> Id est: non sacra.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="123">
              <quote>post hoc lvdvs erat.</quote>
              <p> Si quando libere potare uolebant antiqui, id est sine archiposia, dicebant se
                magistram facere culpam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="124">
              <quote>ac venerata ceres.</quote>
              <p> Rogata deinde Ceres, ut perseueraret in fructibus ita, ut se ostenderat,
                tristitiam explicuit uino. Et uenerata passiua significatione posuit, ut Vergilius:
                Cursusque dabit uenerata secundos.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="127">
              <quote>vos, // o pveri, institvistis vt hvc novvs incola.</quote>
              <p> Vmbrenus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="128">
              <quote>novvs,</quote>
              <p> mora. Deinde</p>
              <quote>incola venit.</quote>
              <p> Non enim dominus talis est. In superioribus: // Quid tu? // Nullane habes uitia?
                Immo alia et fortasse minora.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="131">
              <quote>avt vafri inscitia ivris.</quote>
              <p> Vafri: astuti iuris.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="136">
              <quote>fortiaqve adversis.</quote>
              <p> Pro: fortes estote aduersum fortunae incommoda.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="3">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>sic raro scribes, vt toto non qvater anno.</quote>
              <p> In hac introducit Damasippum corripientem se tamquam desidiosum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
              <quote>iratvs tibi, qvod vini somniqve benignvs.</quote>
              <p> Ipse sibi iratus, quod uino somnoque indulgeat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>cvlpantvr frvstra.</quote>
              <p> Frustra, quia non mereantur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
              <quote>iratis natvs paries.</quote>
              <p> Incerare parietes soliti erant poetae et ibi scribere, siquid noctu in mentem
                uenisset.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
              <quote>invidiam placare paras?</quote>
              <p> Sensus: si uirtutem reliqueris propter inuidiam, incipies contemni. Nam ita est
                natura hominum, ut potentioribus inuideant, humiliores spernant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
              <quote>vervm ob consilivm donent tonsore s.</quote>
              <p> Iocatur in barbatum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
              <quote>postqvam omnis res mea ianvm.</quote>
              <p> Hoc ideo, quia omnes ad Ianum in basilica consistebant faeneratores.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
              <quote>ad medivm fracta est.</quote>
              <p> Fracta est: minuta est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
              <quote>qvo vafer ille.</quote>
              <p> Vafer: astutus.</p>
              <quote>lavisset sisyphvs aere.</quote>
              <p> Per hoc significat Corinthiorum uasorum se amatorem fuisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>vnde freqventia mercvriale inposvere mihi.</quote>
              <p> Mercurialem quasi lucrosum, quia Cocio appellabatur. Omnes enim cociones lucro
                student. Item compita sunt loca, in quae multae uiae competunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
              <quote>traiecto lateris.</quote>
              <p> Proprie. Ita enim medici dicunt <foreign xml:lang="grc">μεταλαμβάνει
                  θώρακα</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
              <quote>hic cvm fit pvgil.</quote>
              <p> Pugilem posuit pro frenetico.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="31">
              <quote>dvm neqvid simile hvic.</quote>
              <p> Sensus: Dum ne et tu tundere me incipias.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
              <quote>frvstrere: insanis.</quote>
              <p> Quia Stoici omnes homines insanos et stultos esse dicunt excepto sapiente.
                Stertinius autem unus e Stoicis fuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
              <quote>ivssit sapientem pascere barbam.</quote>
              <p> Sapientem non quasi ipsum sapientem, sed barbam sapientem iussit me pascere, id
                est nutrire.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
              <quote>atqve a fabricio n. t. p. r.</quote>
              <p> Pons dicitur, qui est insulae illius, quae in medio Tiberim posita est, ideo
                Fabricius, quia a Fabricio factus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
              <quote>in flvmen, dexter stetit.</quote>
              <p> Dexter, aut dextera parte aut bono homine. Et Vergilius sic: // Et sidera caelo //
                Dextra feras. Et Persius: // Dextro Hercule pro: bono.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
              <quote>primvm nam inqviram.</quote>
              <p> Ostendit, quid sit furor, ut Lucilius <foreign xml:lang="grc"> </foreign></p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
              <quote>qvi te deridet, cavdam trahat.</quote>
              <p> Vt pecus, id est stultus; aut ex consuetudine puerorum sumptum est pro:
                derideatur. Solent enim pueri deridentes nescientibus stuppas suspendere, ut uelut
                pecus caudam trahant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
              <quote>altervm et hvic varvm.</quote>
              <p> Varum diuersum ac distortum, ac per hoc a re diuersum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="57">
              <quote>amica // mater, honesta soror.</quote>
              <p> Melius est sic accipi: ‘amica mater’, ut sit ex Graeco tractum: <foreign xml:lang="grc">Φίλη μήτηρ</foreign>, quam per se ‘amica’, per se deinde ‘mater’,
                quia mentionem uxoris facit in sequentibus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="60">
              <quote>non magis avdierit, qvam fvfivs ebrivs olim.</quote>
              <p> Hic Fufius Focaeus tragoediarum actor fuit. Qui cum uellet Ilionam dormientem
                exprimere, ut ad filii Polydori exsurgeret uocem, in scaenam obdormiit. Et edormit
                pro praeterito accipi, non praesenti debet.</p>
              <quote>non magis avdierit <foreign xml:lang="grc"> </foreign></quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
              <p> ‘mater, te appello’. Hoc uersu clamitabant, qui est Pacuuii: // Mater, te appello;
                tu, quae curam somno suspensam leuas.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="61">
              <quote>catienis mille dvcentis.</quote>
              <p> Catienis: cantoribus a Catieno nobili cantatore dictis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
              <quote>scribe decem a nerio.</quote>
              <p> Quidam Anerio <foreign xml:lang="grc">ὑφ᾿ ἓν</foreign> legunt Verum et hic et
                Cicuta iuris studiosi fuerunt, quos quasi auaros tangit. Sensus: pecuniam a
                faeneratore acceptam lege decem tabularum, quas Nerio instituit, et aliis centum,
                quas Perellius Cicuta auarissimus, consignatores frustrabitur.</p>
              <quote>scribe decem a nerio.</quote>
              <p> Iuris uerbo ‘scribere’ est mutuum sumere, ‘rescribere’ restituere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
              <quote>cvm rapies in ivs malis ridentem alienis.</quote>
              <p> Graecus est, sensus // <foreign xml:lang="grc">Οἱ δ᾿ ἤδη γνάθοισι γελώων
                  ἀλλοτρίοισι</foreign> quod significat: si in ius rapere coeperis, non ex animo
                ridebit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
              <quote>fiet aper, modo avis, modo saxvm.</quote>
              <p> Et Vergilius: // Fiet enim subito sus horridus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
              <quote>mihi crede, parelli.</quote>
              <p> Parellius faenerator fuit et iuris peritus. Et ait putidius, magis, inquit,
                insanus est. Et dictantis pro: dantis; est enim sensus: id credentis, quod
                recepturus non est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="76">
              <quote>rescribere.</quote>
              <p> Reddere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="77">
              <quote>atqve togam ivbeo componere, qvisqvis ambitione.</quote>
              <p> Sensus: Iubeo audire et ad praecepta nostra auaros intentos esse bene tectos. Nam
                qui dissoluto pallio audiunt, neglegentes iudicantur, et minime ad uirtutis honorem
                accensi. Ideo ait togam iubeo componere, quia hii diligentius audiunt, qui cultu
                concinni sunt. Allegoricos totum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="83">
              <quote>nescio an anticyram.</quote>
              <p> Anticyra oppidum et insula hoc nomine, sicut Claranus testatur, in qua elleborum
                plurimum nascitur. Et alibi // Nauiget Anticyram. Et est Propontidis insula.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="84">
              <quote>heredes staberi svmmam incidere.</quote>
              <p> Staberius homo auarissimus fuit et eo usque magnitudine pecuniae delectatus est,
                ut, cum finem uitae intellexisset, et testamento ita inscriberet, ut heredes sui
                sepulchro eius insculperent, quis quantum in partem sumpserit. Quod si in aliquo
                mentiti essent, damnationis nomine paria centum gladiatorum populo exhiberent, et
                epulum ad Arri uoluntatem, qui luxuriosus fuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
              <quote>damnati</quote>
              <p> pro addicti.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="94">
              <quote>ipse videretvr sibi neqvior.</quote>
              <p> Pro luxuriosior, ut et supra: // Illum aut nequities.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="97">
              <quote>clarvs erit, ivstvs, fortis, sapiens.</quote>
              <p> Haec hironicos dixit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="100">
              <quote>graecvs aristippvs.</quote>
              <p> Vult et hunc Aristippum insanum uideri, qui pecuniam, cumius usus esset
                necessarius, abiecerit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="103">
              <quote>nihil agit exemplvm, litem qvod lite resolvit.</quote>
              <p> Sensus est: id exemplum, quod in se quaestionem et litem habet, non est uerum.
                Intellego, inquit, me contraria exempla posuisse. Quoniam argumentatus non erat,
                uter ex his insanus esset, nunc ait se probaturum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="141">
              <quote>qvod splendida vilis. </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">Κατὰ ἀντίφρασιν</foreign> ‘atra’ uel ‘flaua’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="142">
              <quote>pavper opimivs.</quote>
              <p> Sic dicitur: // Magnas inter opes inops. Et hac figura dictum est quia diues opum
                pro ‘opibus’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="143">
              <quote>qvi veientanvm.</quote>
              <p> Pessimum uinum in Veiento nascitur. Et Persius: // Veientanumque rubellum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="153">
              <quote>deficient inopem.</quote>
              <p> Sic ait, ut inopia aliquem defecisse dicimus. Et Vergilius: // Tuque o dubiis ne
                defice rebus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="158">
              <quote>qvisnam igitvr sanvs?</quote>
              <p> Incipit de Stoicis disputare.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="161">
              <quote>cratervm dixisse pvtato.</quote>
              <p> Craterus nobilis medicus Augusti temporibus fuit. De hoc Persius: // Quid opus
                Cratero magnos promittere montes?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="163">
              <quote>morbo temptentvr acvto.</quote>
              <p> Graece <foreign xml:lang="grc">ὀξὺ πάθος</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="166">
              <quote>qvid enim differt barathroni.</quote>
              <p> Barathro luxuriosus. Verum quidam legunt barathro, ut ueniat a nominatiuo
                barathrus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="168">
              <quote>servivs oppidivs canvsi dvo praedia dives // antiqvo censv.</quote>
              <p> Hoc est: paruo censu diues.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="181">
              <quote>tv ne seqverere cicvtam.</quote>
              <p> Ne aut luxuriosus aut auarus euaderes. Nomentanus enim luxuriosus, Cicuta auarus.
                IS INTESTABILIS ET SACER ESTO. Antiqui eos, quos in testamento nolebant admitti
                intestabiles uocabant, scilicet quorum testimonium malum et exsecrandum esset.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="182">
              <quote>in cicere atqve faba.</quote>
              <p> Antiqui aediles huius modi res populo Floralibus spargebant. Inde et Persius: //
                Vigila et cicer ingere large // Rixanti populo. Pauperes enim fuerunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="187">
              <quote>neqvis hvmasse velit.</quote>
              <p> Adnotandum, quod dialogicon fecit. Introduxit enim quendam altercantem cum
                Agamemnone, ut doceret saniores esse eos, qui insani uidentur, his, quos sanos
                putamus. Dogma autem Stoicorum quoddam <foreign xml:lang="grc">πραγματικόν</foreign>, quo continentur omnes homines insanos esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="188">
              <quote>rex svm. — nihil vltra.</quote>
              <p> Per hoc illud prouerbium uult interpretari <foreign xml:lang="grc">μωρῶι καὶ
                  βασιλεῖ νόμος ἄγραφος</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="191">
              <quote>di tibi dent capta classem dedvcere troia.</quote>
              <p> Homericum est: // <foreign xml:lang="grc">῾Υμεῖν μὲν θεοὶ Δοῖεν ᾿Ολύμπια δώματ᾿
                  ἔχοντες</foreign> // <foreign xml:lang="grc">ἐκπέρσαι Πριάμοιο πόλιν, εὖ δ᾿ οἴκαδ᾿
                  ἱκέσθαι</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="196">
              <quote>per qvem tot ivvenes patrio.</quote>
              <p> Troiani scilicet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="197">
              <quote>mille ovivm insanvs.</quote>
              <p> Vt duo milia hominum dicimus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="201">
              <quote>qvorvm insanvs, qvid enim.</quote>
              <p> Inter quos, inquit, insanus est? Vtrum inter luxuriosos et auaros, an inter
                ambitiosos?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="204">
              <quote>avt ipsvm violavit vlixen.</quote>
              <p> Ipsum subaudimus: inimicum suum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="208">
              <quote>qvi species alias veri scelerisqve.</quote>
              <p> Qui concipit animo suspiciones falsas et uera non uidet, is demens est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="212">
              <quote>ob titvlos committit inanis.</quote>
              <p> Subaudiendum: non est insanus?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="217">
              <quote>interdicto hvic omne adimat ivs.</quote>
              <p> Insani solent accipere a praetore curatores bonorum suorum, ita ut illis uti non
                liceat nisi ad arbitrium alienum, scilicet ne perdant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="222">
              <quote>qvem cepit vitrea fama.</quote>
              <p> Aut fragilis, aut splendida.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="224">
              <quote>nvnc age, lvxvriam et nomentanvm.</quote>
              <p> Nunc luxuriosos insanos probat, supra auaros et ambitiosos.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="228">
              <quote>ac tvsci tvrba inpia vici.</quote>
              <p> Lenones dicit. Ibi enim commanent. Tuscus dicitur uicus, qua itur ad Velabrum, ubi
                harum rerum mercatores, id est unguentarii consistunt. Turba impia, quia in patriam
                Tusci redire noluerunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="229">
              <quote>cvm scvrris fartor.</quote>
              <p> Nunc auium, alias nomenclator.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="233">
              <quote>responderit aeqvos.</quote>
              <p> Hironicos.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="238">
              <quote>nocte citata.</quote>
              <p> Legitur et uocata.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="239">
              <quote>filivs aesopi detractam ex avre metellae.</quote>
              <p> Aesopus tragicus magnas opes M. Aesopo filio luxurioso reliquit. Hic cum uellet
                patrimonium animo euincere, dicitur decies sestertium concupisse una hora absumere
                atque ita bacas detractas uxori Metellae in aceto deluisse. De hoc Maeuius poeta
                scribit, de quo Vergilius: // Amet tua carmina Maeui.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="240">
              <quote>scilicet vt deciens solidvm absorberet, aceto.</quote>
              <p> Solidum: integrum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="244">
              <quote>et amore gemellvm,</quote>
              <p> pro: gemellorum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="245">
              <quote>inpenso prandere coemptas.</quote>
              <p> Inpenso pro magno posuit. De amatoribus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="246">
              <quote>qvorsvm abeant, insani.</quote>
              <p> Quorsum: in quam partem discedant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="247">
              <quote>aedificare casas.</quote>
              <p> Haec omnia infantes faciunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="248">
              <quote>lvdere par inpar.</quote>
              <p> Vni dui.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="249">
              <quote>amentia verset.</quote>
              <p> Alio nomine amentiam suam appellet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="250">
              <quote>si pverilivs his ratio esset.</quote>
              <p> Si optinere potuerit puerilius esse amare quam ludere puerili ratione, nec ita
                cesset, id est amentiam suam tum excuset.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="254">
              <quote>mvtatvs polemon.</quote>
              <p> Polemon fuit Atheniensis iuuenis luxuriosus et perditus. Qui cum comisabundus
                incederet per urbem, audisse fertur e proximo Xenocratis uocem disputantis. Deinde
                introisse ad deridendum, ut erat coronatus unguentatusque. Quo uiso senex
                perseuerauit, et inuectus in luxuriam coegit Polemonem paenitere sui et coronas
                abicere sumptoque philosophi habitu tantus uir postea fuit, ut dignus existimatus
                sit, qui Xenocrati succederet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="255">
              <quote>fasciolas, cvbital, focalia.</quote>
              <p> Aut allegoricos tamquam de aegro haec, aut quia solent amantes talia insignia
                gestare, ut mulierculis placeant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="262">
              <quote>nec nvnc, cvm me vocet vltro.</quote>
              <p> Totus hic locus de Eunocho Terentii est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="272">
              <quote>qvi cvm picenis excerpens.</quote>
              <p> Solent amantes semina ex malis sorbiculatis duobus primis compressare digitis
                mittere in cameram, uelut augurantes, si cameram contigerint, posse sperari ad
                effectum duci, quod animo conceperunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="274">
              <quote>qvid? cvm balba feris annoso verba palato.</quote>
              <p> Qui, cum per delicias balbuttire adfectas senex et puerilia imitaris?</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="276">
              <quote>atqve ignem gladio. </quote>
              <p> // <foreign xml:lang="grc">Πυθαγορικὸν est Πῦρ μαχέρηι μὴ σκαλεύειν</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="277">
              <quote>cvm praecipitat se, cerritvs fvit.</quote>
              <p> Cerritus. Furiosus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="278">
              <quote>commotae mentis,</quote>
              <p> id est insanus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="281">
              <quote>libertinvs erat, qvi circvm compita.</quote>
              <p> Hic incipit de superstitiosis et religiosis loqui.</p>
              <quote>qvi circvm compita siccvs.</quote>
              <p> Ab Augusto enim lares id est dii domestici in compitis positi sunt, et libertini
                sacerdotes dati qui Augustales appellati.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="284">
              <quote>sanvs vtrisqve // avribvs atqve ocvlis: mentem, nisi litigiosvs.</quote>
              <p> Quia hi, qui uendunt mancipia, solent hoc adicere: sanum corpore et animo putes.
                Hunc superstitiosum negat sanae mentis fuisse, et dicit allegorice sanum esse omni
                corpore putes.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="285">
              <quote>nisi litigiosvs, dominvs exciperet.</quote>
              <p> Id est: interposita fide adseueraret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="287">
              <quote>chrysippvs ponit.</quote>
              <p> Hoc ait: eius modi stultorum copiam et multitudinem Chrysippus philosophus, inter
                Maenenios haberi dicit. Maenenius autem fuit illis temporibus insanus. Vel certe
                plebeios uult uideri a Menenio, qui senatum et populum in gratiam reduxit. Sed
                Menenium melius furiosum accipimus, uel potius stultum, unde Meneniae stultitiae uel
                ineptiae. Et mire fecundam gentem stultorum ait, id est multiplicem. Chrysippus
                Stoicus fuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="290">
              <quote>illo mane die, qvo tv indicis.</quote>
              <p> Die Iouis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="296">
              <quote>sapientvm octavos, amico,</quote>
              <p> quia Graeci septem sapientes dicunt, quibus hunc addit: // <foreign xml:lang="grc">῾Επτὰ Σοφοὶ χαίροιτε, τὸν ὄγδοον ὥστε Κόρυβον</foreign> // <foreign xml:lang="grc">Οὐ συναριθμέομεν</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="299">
              <quote>discet pendentia tergo.</quote>
              <p> Hoc ideo, quia Aesopus tradit homines duas manticas habere, unam ante se, aliam
                retro. In priorem aliena uitia mittimus, ideo et uidemus facile; in posteriorem
                nostra, quae abscondimus et uidere nolumus. Hoc Catullius meminit: // Videmus
                manticae quod in tergo est. Ait et Persius: // Spectatur mantica tergo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="300">
              <quote>post damnvm sic vendas omnia plvris.</quote>
              <p> Bene, quia ille bonis suis uenditis philosophari coepit; et dicit hoc
                Damasippo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="302">
              <quote>insanire pvtas?</quote>
              <p> Interrogatiue dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="308">
              <quote>hoc est, longos imitaris.</quote>
              <p> Longos diuites significat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="310">
              <quote>rides tvrbonis in armis.</quote>
              <p> Turbo gladiator fuit paruo corpore, sed animosus in pugnat. Quid rides, si Turbo
                cum longioribus certat, cum tu te diuitibus comparares? Et fuit Threx Turbo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="312">
              <quote>te qvoqve vervm est.</quote>
              <p> Verum est pro: aequum est. Et Vergilius: // Me uerius unum // Pro uobis foedus l.
                e. d. f.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="316">
              <quote>belva cognatos deliserit.</quote>
              <p> Adnotandum, quod hoc loco cognatos pro fratribus posuit, id est, secum natos, id
                est congeneratos.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="317">
              <quote>nvm tantvm, svfflans.</quote>
              <p> Adnotandum tantum pro ‘tam’ positum, id est: tam magna.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="321">
              <quote>adde poemata nvnc.</quote>
              <p> Sensus: adde illud, quod poeta es, id est: praeter reliquum errorem poetarum more
                insanis. Et est usus uulgari prouerbio: // Oleum in incendium.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="322">
              <quote>sanvs facis et tv.</quote>
              <p> Non dico inquit sanus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="323">
              <quote>non dico horrendam rabiem.</quote>
              <p> Vt tibi parcam, non dico poeticam rabiem esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="326">
              <quote>o maior tandem parcas, insane, minori.</quote>
              <p> Vehementer furiose ne te tuis uitiis redde, quibus te liberatum dicis. Cum
                superior insanus sis, parce minori insano. Catium interrogat cenarum auctorem cenae
                praecepta.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="4">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>vnde et qvo cativs?</quote>
              <p> Catius Epicureus fuit, qui scripsit quattuor libros de rerum natura, et de summo
                bono. Sub eius nomine quo modo in proxima Stoicos, ita in hac Epicureos inrisurus
                est, qui dicunt summum bonum <foreign xml:lang="grc">ἡδονήν</foreign>, sed rerum
                honestarum; unde Stoici hanc guilae et corporis libidinem criminantur <foreign xml:lang="grc">τὴν ἀταραξίαν τῆς ψυχῆς</foreign>, hoc est nihil timere nec cupere
                summum bonum esse. Vnde Varro dicit <foreign xml:lang="grc">λογομαχίαν</foreign>
                inter illos esse. Ergo Catium interrogat philosophum Epicureum de cenarum
                ordinatione et uoluptate, quia Epicurei summum bonum uoluptatem dicunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
              <quote>ponere signa novis.</quote>
              <p> Ponere: conscribere, consignare noua praecepta.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
              <quote>anyti revm.</quote>
              <p> Socratem significat, quem Anytus accusauit et Meletus, quod iuraret <foreign xml:lang="grc">μὰ τὸν κύνα καὶ μὰ τὸν χῆνα</foreign>, quo ostendebat deum omnibus
                animalibus iunctum. Huic quoque obiecerant et stupra puerorum, et quod noua prodigia
                pro diis haberet, quae nulla maiorum religio meminisset.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
              <quote>qvodsi interciderit tibi nvnc aliqvid.</quote>
              <p> Interciderit, pro: exciderit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
              <quote>sive est natvrae hoc sive artis.</quote>
              <p> Siue moralis siue naturalis philosophia descendit, uel siue doctrina siue ingenio.
                  <foreign xml:lang="grc">᾿Ιρωνία</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
              <quote>ede hominis nomen.</quote>
              <p> Praeceptoris tui.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
              <quote>longa qvibvs facies ovis erit.</quote>
              <p> Bene ab ouis coepit. i. ab initio cenae. Alibi ideo ait: // Ab ouo // Vsque ad
                mala.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>ponere, namqve marem:</quote>
              <p> apponere aut existimare.</p>
              <quote>cohibent callosa vitellvm.</quote>
              <p> a Vitellus oui pars media. Et nota, quod, cum hic masculino genere dicat, alibi
                feminino sic: // Quatenus ima petit uoluens aliena uitellus Et est anafora ad
                pullum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
              <quote>pratensibvs optima fvngis // natvra est; aliis male creditvr.</quote>
              <p> Propter uenenum. Dulces sunt enim de prato.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>mitvlvs et viles pellent.</quote>
              <p> Mitulus piscis, uel concha maris.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
              <quote>non sine coo.</quote>
              <p> Vinum a Coo insula.</p>
              <quote>brevis svpra.</quote>
              <p> Significat ‘non diu uigens’, ut Vergilius supra: Breue lilium.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
              <quote>implent conchilia lvnae.</quote>
              <p> Dicuntur enim crescente luna inpleri, minui decrescente.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
              <quote>lvcrina peloris.</quote>
              <p> Non dicit: ‘melior est Lucrina peloris, quam murex Baianus’, sed dicit: ‘quam
                murex Baianus melior peloris’, set ita Lucrina peloris est melior muricibus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="34">
              <quote>pectinibvs patvlis.</quote>
              <p> Natura patulis, ut Vergilius: // Patulae sub tegmine fagi.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>piscis averrere mensa.</quote>
              <p> Mensam piscatoriam dicit. Auerrere: abstrahere, auferre.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
              <quote>langvidvs in cvbitvm iam se conviva reponit.</quote>
              <p> Id est: qui iam ebrius, iterum eorum sapore inductus cenare uelit. Vt alibi: // Et
                cubito remanente presso.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
              <quote>carnem vitantes inertem.</quote>
              <p> Pinguem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
              <quote>non semper edvlis.</quote>
              <p> Edulis: quas edere uelis. Capreas. Pro aedis. Et est amphibolia: aut ‘non semper
                summittit’ aut ‘non semper edulis’.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
              <quote>fecvndi leporis sapiens.</quote>
              <p> Fecundum leporem ait, ideo, quia semper praegnans dicitur. Sapiens hic a sapore,
                non a sapientia.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
              <quote>crvstvla promit.</quote>
              <p> Opus dulciarii.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
              <quote>massica si celo svppones.</quote>
              <p> Quae cras poturus es. Et ostendit apricationis genus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
              <quote>odor nervis inimicvs.</quote>
              <p> Quia si inmaturum fuerit, neruis nocet.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="54">
              <quote>lino vitiata saporem.</quote>
              <p> Per saccum colata.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
              <quote>lactvca innatat acri.</quote>
              <p> Hinc apparet apud ueteres ultimis mensis lactucam dari solitam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
              <quote>pingvi miscere mero, mvriaqve.</quote>
              <p> Pingui mero: musto. Miscere: temperare.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="68">
              <quote>corycioqve croco sparsvm stetit.</quote>
              <p> Aut proprie ‘croco’, aut pro uino crocum posuit, ut Vergilius: // Croceos ut Molos
                odores.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
              <quote>et allec.</quote>
              <p> Nota, quod allec neutro genere dixit. Faecem. Condimenti genus sic appellatur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
              <quote>incretvm.</quote>
              <p> Non cretum.</p>
              <quote>vilibvs in scopis, in mappis.</quote>
              <p> Mappas antiqui dicebant, quae nunc mantelia. Lucilius: // Et uelli mappas. Et ait:
                quanto in his exiguus est sumptus, tanto culpandi facilis offensus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="83">
              <quote>lapides varios.</quote>
              <p> Marmora dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="95">
              <quote>qveam vitae praecepta.</quote>
              <p> Hironicos totum.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="5">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>hoc qvoqve, teresia.</quote>
              <p> In hac introduxit Vlixem quaerentem apud inferos a Teresia, quem ad modum possit
                rem familiarem reparare. Hoc fuit apud ueteres moris, ne praesentes suggillarent,
                aut saeculi praesentis lacerarent mores.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
              <quote>et genvs et virtvs.</quote>
              <p> Dicit: tametsi qui sit generosus et fortis, tamen, si rem non habet, uilior est
                alga.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
              <quote>sive alivd privvm.</quote>
              <p> Priuum: priuatum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>ante larem gvstet.</quote>
              <p> Prius diuiti quam lari ponas primitias. Consuetudo fuit, ut rerum primitias
                laribus ponerent.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
              <quote>sine gente crventvs.</quote>
              <p> Sine gente: ignobilis aut peregrinus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
              <quote>divitias aerisqvae rvam.</quote>
              <p> Ruam: eruam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
              <quote>contemptvm qvassa nvce.</quote>
              <p> Hoc ex consuetudine.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>neqvid tv perdas.</quote>
              <p> ‘Nequis tibi minimum quid auferat aut te contemnat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
              <quote>canicvla findet.</quote>
              <p> Pro sole ardenti.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="40">
              <quote>infantis statvas.</quote>
              <p> Quae fari non possint.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
              <quote>fvrivs hibernas cana nive.</quote>
              <p> Hic uersus Furi Bibaculi est. Ille enim cum uellet Alpes niuibus plenas
                describere, ait: Iuppiter hibernas cana niue conspuit Alpes. Ergo tumidum est et
                  <foreign xml:lang="grc">κακόζιλον</foreign>.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
              <quote>qvid prima secvndo.</quote>
              <p> Bene hoc et iuxta ordinem, quia prius testatoris nomen, sic heredis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
              <quote>plervmqve recoctvs.</quote>
              <p> Recoctus: iterum scriba factus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
              <quote>corvvm delvdet hiantem, captatorqve dabit.</quote>
              <p> Hoc allegorice posuit ex fabola Aesopi, in qua scriptum est, ut uulpis coruum
                inluserit, cum eum uidisset caseum ferentem, dicens se esse ab illo meliore uoce, et
                prouocarit, ut clamaret. Quod cum facere uoluisset, caseum demisit ac perdidit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="82">
              <quote>partita lvcellvm. </quote>
              <p><foreign xml:lang="grc">῾Υποκοριστικῶς</foreign> lucrum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="83">
              <quote>vt canis a corio nvmqvam absterrebitvr vncto.</quote>
              <p> Prouerbialiter. ‘Numquam deerit hoc facere.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="92">
              <quote>stes capite obstipo.</quote>
              <p> Tristi ac seuero. Scaurus ‘inclinato’ dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="95">
              <quote>avrem svbstringe loqvaci.</quote>
              <p> Loquaci aurem intende, cum loquitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="98">
              <quote>sermonibvs vtrem.</quote>
              <p> Velut utrem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="99">
              <quote>cvm te servitio longo,</quote>
              <p> hoc est: cum decesserit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="108">
              <quote>sive dominvs sit emptor.</quote>
              <p> Quia lege cautum erat, nequis agrum uel domum alicuius in testamento donatum
                donaret, ut uiderentur emisse, nummum dabant, sicui donabantur.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="6">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="pr">
              <p>Laudat rus et securitatem eius exponit. Per quod significat rus se habere et
                amare.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
              <quote>ivgis aqvae fons.</quote>
              <p> Qui cum sit iugis, domui sit proximus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
              <quote>nisi vt propria mihi.</quote>
              <p> Propria: firma, ut Vergil.: // Propria haec si dona fuissent.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
              <quote>denormat agellvm.</quote>
              <p> Extra modum procedens denormem facit, uel: illum designat, et uelut norma posita
                definit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
              <quote>dives amico hercvle.</quote>
              <p> Ideo, quia thensauris praeest. Et sunt qui eundem incubonem quoque esse uelint.
                Vnde putant et quod res rustica in tutela sit eius. Nam illi sacrificia reddunt
                rustici, cum iuuencos domauerint. Praeterea etiam traditur fabula fuisse quendam
                mercennarium, qui semper Herculem deprecatus sit, ut sibi boni aliquid praestaret.
                Quem Hercules ad Mercurium duxit et obsecratus thensaurum fecit ostendi. Quo effosso
                ille eundem agrum, in quo operam mercennariam faciebat, comparauit et labori solito
                operam dedit; sicque probauit Mercurius, quod de eo praedixerat Herculi, nulla re
                illum posse beatum uiuere, cum in eadem opera etiam post inuentionem thensauri
                perseuerauit. Persius: // Dextro // Hercule. Pupillumue utinam, quem proximus heres
                // Inpello, expungam. Quia lucri deus est, thensauri dicitur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
              <quote>et in arcem ex vrbe removi.</quote>
              <p> Belle dixit, uel ut rex in uillula mea uelut in arce positus eram, uel ideo, quia
                in monte posita est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
              <quote>nec plvmbevs avster,</quote>
              <p> id est: grauis.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
              <quote>tv pvlses omne, qvod obstat.</quote>
              <p> Pollo ualeas, caue ualeas et similia dictu.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
              <quote>et melivs est, non mentiar.</quote>
              <p> Pro: iucundum est.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
              <quote>de re commvni scribae magna.</quote>
              <p> Hoc loco significat se Horatius decuriam habuisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
              <quote>et qvae rimosa bene deponvntvr in avre.</quote>
              <p> Id est: ea dicebant, quae bene committuntur auribus rimosis, hoc est, quae facile
                proferantur in medium, nihil scilicet de secreto habendis. Et hoc de Terentiano illo
                dicto sumptum est: // Plenus rimarum sum, hac atque illac perfluo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
              <quote>qvid? militibvs promissa triqvetra.</quote>
              <p> Triquetra praedia: Sicula, quod in tres partes uel quadras id est promunturia
                diducta sint et separatas uel quadras.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
              <quote>dvcere sollicitae ivcvnda oblivia vitae.</quote>
              <p> Id est: potare, quia uina sepeliunt omnem sollicitudinem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
              <quote>pythagorae cognata simvlqve.</quote>
              <p> Ideo ait Pythagorae cognata, quia traditur inflare praecordia. Quo argumento
                Pythagoras spiritalem adseuerans uelut a cognata abstinebat. Pythagorei enim nullo
                animali aluntur; quos inridet hic.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
              <quote>nec, male necne lepos saltet.</quote>
              <p> Lepos nomen archimimi, qui eo, quod iucunde et molliter et saltaret et
                eloqueretur, sic appellatus est.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="7">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>iam dvdvm avscvlto.</quote>
              <p> Haec <foreign xml:lang="grc">περὶ ἰδίων λόγον</foreign> habet. Loquitur enim cum
                seruo Horatius.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
              <quote>vt vitale pvtes.</quote>
              <p> Ideo hoc ait, quia ferme citius moriuntur serui, qui frugi sunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
              <quote>mitteret in fimvm.</quote>
              <p> Fimum: quod nos fritillum dicimus, in quo coniectae tesserae agitataeque
                mittuntur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
              <quote>qvod clamas rectivs esse.</quote>
              <p> Duas causas inscitiae proposuit, uel quia rectum uides et non intellegis, uel quia
                in defendendo rectum non es firmus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
              <quote>romae rvs optas.</quote>
              <p> Et in epistularum primo: // Romae Tibur amem uenturus Tibure Romam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
              <quote>magno blateras clamore fvrisqve.</quote>
              <p> Blateras: latras uel furiose clamas.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
              <quote>dixerit ille.</quote>
              <p> Hoc seruus dicit, sed ex Horati persona.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
              <quote>dvci ventre levem, nasvm.</quote>
              <p> Nasum pro derisore posuit, nidorem pro risu, a quo uerbum fit ‘renideo’. Supino.
                Fastidio.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="58">
              <quote>qvid refert vri virgis.</quote>
              <p> Hoc ius in gladiatorem est constitutum.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="64">
              <quote>peccatne svperne.</quote>
              <p> Quasi superior peccat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
              <quote>non svm moechvs — ait.</quote>
              <p>Hic sensus est: non es moechus, non magis quam ego fur, quia ut fur non sim, metu,
non uoluntate cogor.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="95">
              <quote>vel cvm pavsiaca.</quote>
              <p> Pausias pictor nobilis fuit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="96">
              <quote>fvlvi rvtvbaeqve avt pacideiani contento.</quote>
              <p> Optimi gladiatores fuerunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="102">
              <quote>nihil ego, si dvcor.</quote>
              <p> Sensus: ego nihil dicor, id est nullius praetii, si libum adpeto.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="103">
              <quote>responsat.</quote>
              <p> Vt supra: // Responsare cupidinibus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="104">
              <quote>obseqvivm ventris mihi.</quote>
              <p> Percontatiue legendum.</p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="sermo" n="8">
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
              <quote>vt nasidieni.</quote>
              <p> Hanc ad Fundanium scribit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
              <quote>leni fvit avstro.</quote>
              <p> Hoc ideo, quia adfirmant lassam carnem apri, id est, requietam meliorem esse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
              <quote>rapvla, lactvcae.</quote>
              <p> Neutro genere dixit, pro rapa.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
              <quote>vt attica virgo.</quote>
              <p> Illas dicit, quas Tullius in Verrinis Canoeforas ait.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
              <quote>fvscvs hydaspes.</quote>
              <p> Fuscus colore.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
              <quote>alcon chivm maris expers.</quote>
              <p> Quia in Chium uinum marina non additur. Inde institutum tradit Varro, ut delfini
                circa Liberum pingerentur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
              <quote>nosse laboro.</quote>
              <p> Nosse pro: scire.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
              <quote>vibidivs, qvos maecenas addvxerat.</quote>
              <p> Quos potest referri ad superiora, potest et ad Seruilium et Vibidium.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
              <quote>absorbere placentas,</quote>
              <p> pro: absorbendo.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
              <quote>indice monstraret digito.</quote>
              <p> Hoc ideo, quia certis nominibus singuli digiti appellantur. Et sunt haec nomina:
                pollex, index, famosus, medicus, minimus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
              <quote>invertvnt allifanis.</quote>
              <p> Genus poculi.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
              <quote>vervm citra mare nato.</quote>
              <p> Italicum uinum dicit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="54">
              <quote>interea svspensa gravis.</quote>
              <p> Quia consuetudo apud antiquos fuit, ut aulaea sub cameras tenderent, ut siquid
                pulueris caderet, ab ipsis exciperetur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="57">
              <quote>nos maivs veriti.</quote>
              <p> Veram ruinam timentes.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="60">
              <quote>sapiens tolleret.</quote>
              <p> Perite tolleret.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
              <quote>si patinam pede lapsvs frangat agaso.</quote>
              <p> Serui nomen. Ceterum proprie agasones dicuntur, qui equos agunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
              <quote>mazonomo.</quote>
              <p> Genus lancis est nunc.</p>
            </div>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
