<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
     schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
     schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Invectiva in Ciceronem </title>
                <author xml:lang="lat">C. Sallusti Crispi</author>
                <editor xml:id="thayer">Thayer</editor>
                <editor xml:id="clerice">Thibault Clérice</editor>
                <editor xml:lang="eng">J. Wight Duff</editor>
                <editor xml:lang="eng">Arnold M. Duff</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <editor>J. Wight Duff</editor>
                    <editor>Arnold M. Duff</editor>
                    <title>Latin Minor Poets</title>
                    <publisher>Loeb Classical Library</publisher>
                    <date>1921</date>
                </bibl>
                <bibl>
                    <editor ref="#thayer">Thayer</editor>
                    <title>Ad Caesarem Senem de Re Publica Epistula</title>
                    <pubPlace>LacusCurtius</pubPlace>
                    <ref
                        target="http://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Sallust/pseudo/In_Ciceronem*.html"
                    />
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="paragraph" matchPattern="(\d+).(\d+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pattern extracts paragraph</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change who="#clerice" when="2017-08-17">Original transformation into Capitains
                Epidoc</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0631.phi008.thayer-lat1" xml:lang="lat">
                <div type="textpart" subtype="paragraph" n="1">
                    <p> <milestone n="1" unit="seg"/>Graviter et iniquo animo maledicta tua paterer, M. Tulli, si te scirem
                        iudicio magis quam morbo animi petulantia ista uti. Sed quoniam<note
                            xml:id="note2"/> in te neque modum neque modestiam ullam animadverto,
                        respondebo tibi, ut, si quam male dicendo voluptatem cepisti, eam male
                        audiendo amittas. </p>
                    <p> Ubi querar, quos implorem, patres conscripti, diripi rem publicam atque
                        audacissimo cuique esse praedae?<note
                            xml:id="note3"/>  Apud populum
                        Romanum? qui ita largitionibus corruptus est, ut se ipse ac fortunas suas
                        venales habeat. An apud vos, patres conscripti? quorum auctoritas turpissimo
                        cuique et sceleratissimo ludibrio est. Ubiubi M. Tullius, leges, iudicia,
                        rem publicam<note xml:id="note4"/> defendit atque in hoc ordine ita
                        moderatur, quasi unus reliquus e familia viri clarissimi, Scipionis
                        Africani, ac non reperticius, ac <pb n="494"/> paullo ante insitus huic urbi
                        civis? <milestone n="2" unit="seg"/>An vero, M. Tulli, facta tua ac dicta
                        obscura sunt? An non ita a pueritia vixisti, ut nihil flagitiosum corpori
                        tuo putares quod alicui collibuisset? At<note xml:id="note5"/> scilicet
                        istam immoderatam eloquentiam apud M. Pisonem non pudicitiae iactura
                        perdidicisti? Itaque minime mirandum est, quod eam flagitiose venditas, quam
                        turpissime parasti. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="paragraph" n="2">
                    <p> Verum, ut opinor, splendor domesticus tibi animos tollit, uxor sacrilega ac
                        periuriis delibuta, filia matris paelex, tibi iucundior atque obsequentior
                        quam parenti par est. Domum ipsam tuam vi et rapinis funestam tibi ac tuis
                        comparasti; videlicet, <milestone n="3" unit="seg"/>ut nos commonefacias,
                        quam conversa res sit, cum in ea domo habites,<note xml:id="note6"/> homo flagitiosissime, quae P. Crassi, viri clarissimi, fuit. Atque haec
                        cum ita sint, tamen se Cicero dicit in concilio deorum immortalium fuisse,
                        inde missum huic urbi civibusque custodem absque carnificis nomine, qui
                        civitatis incommodum in gloriam suam ponit. Quasi vero non illius
                        coniurationis causa fuerit consulatus tuus et idcirco res publica disiecta
                        eo tempore, quo te custodem habebat. </p>
                    <p> Sed, ut opinor, illa te magis extollunt, quae post consulatum cum Terentia
                        uxore de re publica consuluisti, <pb n="496"/> cum legis Plautiae iudicia
                        domo faciebatis, ex coniuratis aliquos<note xml:id="note7"/> pecunia
                        condemnabas, cum tibi alius Tusculanam, alius Pompeianam villam
                        exaedificabat, alius domum emebat; qui vero nihil poterat, is erat calumniae
                        proximus, is aut domum tuam oppugnatum venerat aut insidias senatui fecerat,
                        denique de eo tibi compertum erat. <milestone n="4" unit="seg"/>Quae si tibi
                        falsa obicio, redde rationem quantum patrimonii acceperis, quid tibi litibus
                        accreverit, qua ex pecunia domum paraveris, Tusculanum et Pompeianum
                        infinito sumptu aedificaveris, aut si retices, cui dubium potest esse,
                            quin<note xml:id="note8"/> opulentiam istam ex sanguine et miseriis
                        civium pararis? <note xml:id="note9"/>
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="paragraph" n="3">
                    <p> Verum, ut opinor, homo novus Arpinas, ex M. Crassi<note xml:id="note10"/>
                        familia, illius virtutem imitatur, contemnit simultatem hominum nobilium,
                        rem publicam caram habet, <milestone n="5" unit="seg"/>neque terrore neque
                        gratia removetur a vero,<note xml:id="note11"/> amicitia tantum ac
                        virtus est animi. Immo vero homo levissimus, supplex inimicis, amicis
                        contumeliosus, modo harum, modo illarum partium, fidus nemini, levissimus
                        senator, mercennarius patronus, cuius nulla pars corporis a turpitudine
                        vacat, lingua vana, manus rapacissimae, gula immensa, pedes fugaces; quae
                        honeste nominari non possunt, inhonestissima. <pb n="498"/> Atque is cum
                        eius modi sit, tamen audet dicere: "O fortunatam natam me consule Romam!"
                        "Te consule fortunatam," Cicero? Immo vero infelicem et miseram, quae
                        crudelissimam proscriptionem eam perpessa est, cum tu perturbata re publica
                        metu perculsos omnes bonos parere crudelitati tuae cogebas, cum omnia
                        iudicia, omnes leges in tua libidine erant, cum tu sublata lege Porcia,
                        erepta libertate omnium nostrum vitae necisque potestatem ad te unum
                        revocaveras. <milestone n="6" unit="seg"/>Atque parum quod impune fecisti,
                        verum etiam commemorando exprobras neque licet oblivisci his servitutis
                        suae. Egeris, oro te, Cicero, perfeceris quidlibet; satis est perpessos
                        esse; etiamne aures nostras odio tuo onerabis, etiamne molestissimis verbis
                        insectabere? "Cedant arma togae, concedat laurea linguae." Quasi vero
                        togatus et non armatus ea, quae gloriaris, confeceris, atque inter te
                        Sullamque dictatorem praeter nomen imperii quicquam interfuerit. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="paragraph" n="4">
                    <p> Sed quid ego plura de tua insolentia commemorem? <milestone n="7" unit="seg"
                        />quem Minerva omnis artis edocuit, Iuppiter Optumus Maxumus in concilio
                        deorum admisit, Italia exsulem humeris suis reportavit. Oro te, Romule
                        Arpinas, qui egregia tua virtute omnis Paulos, Fabios, Scipiones superasti,
                        quem tandem locum in <pb n="500"/> hac civitate obtines? Quae tibi partes
                        rei publicae placent? Quem amicum, quem inimicum habes? Cui in civitate
                        insidias fecisti, ancillaris. Quo auctore<note xml:id="note12"/> de exsilio
                        tuo Dyrrhachio redisti, eum sequeris. Quos tyrannos appellabas, eorum
                        potentiae faves! Qui tibi ante optimates videbantur, eosdem dementes ac
                        furiosos vocas! Vatini causam agis, de Sestio male existimas. Bibulum
                        petulantissimis verbis laedis, laudas Caesarem. Quem maxime odisti, ei
                        maxime obsequeris. Aliud stans, aliud sedens sentis de re publica. His male
                        dicis, illos odisti, levissime transfuga, neque in hac neque in illa parte
                        fidem habens. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
