<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Contra Vigilantium</title>
                <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus
                        Stridonensis<date>340-420</date></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>This document has been adapted from the Corpus Corporum project for Capitains
                    formating.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus
                            Stridonensis<date>340-420</date></author>
                    <title>Contra Vigilantium</title>
                    <editor/>
                    <extent/>
                    <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                    <publisher>J. P. Migne</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <title>Corpus
                        Corporum</title> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in <lb n="2013"/></p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Classical Latin orthography</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+).(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="book" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="latin">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="period">
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-03-30" who="Thibault Clérice">Applied
                <mod>&lt;hi\s+rend="italics"\s*&gt;\(([^\)]+)\)\s*&lt;/hi&gt;</mod>'s regex to
                make bibl; also fixed [hi note] into note and \d+ into lbs.</change>
            <change when="2021-03-30" who="Thibault Clérice">Capitains + Epidoc</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0162.stoa038.corpuscorporum-lat1" xml:lang="lat">
                <div type="textpart" subtype="book" n="pr">
                    <head>IN SEQ. LIBRUM CONTRA VIGILANTIUM ADMONITIO.</head>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p><pb n="0337"/>Contra Vigilantium epistolam, biennio ante hunc libellum,
                            datam Ripario Presbytero excudimus in secunda parte prioris tomi sub
                            num. CIX, in qua cum haeretici hominis Commentarios nondum accepisset
                            Hieronymus, praelusit quodammodo pugnae, suamque potius aperuit fidem,
                            quam ejus expugnarit infidelitatem. Nunc quando ad ipsum librum
                            devenimus, quo adversus insaniam hominis summo animi ardore velitatur,
                            ut causae momenta perspecta habeas, quis ipse Vigilantius fuerit,
                            quidque contra rectam fidem temere senserit, praenotandum est. Eum <hi
                                rend="italics">natione Gallum</hi> dicit Gennadius, <hi
                                rend="italics">Calagurritarum,</hi> sive ex Calagurris viculo prope
                            Convenarum urbem, Hieronymus: unde intelligas ex inferiori illum fuisse
                            Aquitania ad radices Pyrenaei. Homo erat, eodem Gennadio auctore, <hi
                                rend="italics">seductus humana laude et praesumens supra vires suas,
                                lingua politus, non sensu Scripturarum exercitatus,</hi> sed si
                            Hieronymum audis, <hi rend="italics">imperitus et verbis et scientia, et
                                sermone inconditus.</hi> Ex vitae instituto cauponam exercuerat,
                            sive etiam tunc exercebat, cum novus Ecclesiarum magister audire voluit,
                            et presbyter jussus est. Nam et hunc gradum est consecutus, <hi
                                rend="italics">et Ecclesiam,</hi> ut Gennadii verbis uti prosequar,
                                <hi rend="italics">Hispaniae Barcilonensis parochiae tenuit;</hi>
                            quae cum esset sanctorum presbyterorum Riparii ac Desiderii paroeciis
                            contermina, hi continuo dolebant, morbidi pastoris vicinia proprias de
                            salute oves periclitari. Episcopus quoque, sub cujus ille ditione
                            agebat, patrocinari, <hi rend="italics">et acquiescere furori ejus</hi>
                            visus est, quandoquidem admonitus, corripere furentem distulit, aut
                            penitus praetermisit.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p> Quae autem vesano ingenio commentus est nova dogmata, ad haec fere
                            capita reducuntur. Negabat <lb n="10"/> esse martyres, aut eorum reliquias
                            venerandas, sive ad eorum sepulcra in Ecclesiis vigilandum, aut alios,
                            qui in Christianorum coetibus consueverant, honores illis esse
                            deferendos. <lb n="20"/> Pejori adhuc vecordia aiebat, minime sanctorum precibus
                            nos adjuvari, neque terrenis tangi necessitatibus coelites; unde et
                            signa quae per illos interdum fierent, incredulis dumtaxat prodesse. <lb n="30"/>
                            Nonnullas Ecclesiae caeremonias, atque illam in primis, cereos interdiu
                            accendendi in Missa, sive ad Evangelium recitandum, paganae
                            superstitionis ritum vocabat; nec <hi rend="italics">Alleluia</hi>
                            cantari volebat, nisi in Pascha. <lb n="40"/> Sensit suas sibi quemque retinere
                            posse divitias, neque abdicationem a saeculi rebus usque adeo bonam
                            esse, quinimmo monachorum paupertatem ac solitudinem desidiam ac turpem
                            fugam appellabat. Quamobrem et eleemosynas, quae Hierosolymam mitti
                            consueverant, improbabat, forte etiam aliquando prohibuit; nam si in
                            egenorum usu essent opes distribuendae, non illas semel effundendas, sed
                            paulatim erogandas asseverabat. <lb n="50"/> Denique effutivit, clericos minime
                            omnium debere esse caelibes, tantoque odio habuit continentiam, quam <hi
                                rend="italics">haeresim</hi> appellabat, et pudicitiam, quam <hi
                                rend="italics">libidinis seminarium,</hi> ut episcopis etiam
                            persuaserit, nemini credi debere castitatem, nullos caelibes ordinari
                            posse: et nisi tumentes uteros viderent feminarum, maritos earum Christo
                            ministerio arbitrarentur indignos.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p> Hisce haeresum monstris per singulas partes respondet Hieronymus hoc
                            libello, quem ut magis mireris, <hi rend="italics">unius noctis
                                lucubratione dictavit.</hi> Scriptum ipse testatur post <hi
                                rend="italics">ferme biennium</hi> ex quo epistolam supra laudatam
                            ad Riparium <hi rend="italics">de vigiliis et pernoctationibus in
                                basilicis Martyrum</hi> dedit. Eam vero epistolam ad ann. <lb n="40"/> <pb
                                n="0339"/> pertinere ostendimus, unde liber iste ad <lb n="406"/> sit
                            deducendus. Id porro constat ex illa, quam in fine causatur, subita
                            Sisinnii fratris in Aegyptum festinatione; hic siquidem ille Sisinnius
                            est, qui uno tempore et hunc librum Ripario ac Desiderio deferendum, et
                            Commentarios in Zachariam Exuperio Tolosano reddendos, a S. Doctore
                            accepit, quos ipse in Praefatione anno <lb n="406"/>, qui <hi rend="italics">sexti
                                consulatus Arcadii Augusti, et Anicii Probi fastis nomen
                                imposuit,</hi> a se testatur elucubratos. Quin etiam ad ejus anni
                            finem usque differendum constabit ex alia epistola, in nostra recensione
                            <lb n="129"/>, ad Minervium et Alexandrum, in qua Sisinnius, qui <hi
                                rend="italics">ultimo jam autumni tempore</hi> Bethleem pervenerat,
                            quasi moraturus ibi, <hi rend="italics">usque ad diem Epiphaniorum,</hi>
                            dicitur haud multo post, <hi rend="italics">subito supervenisse asserens
                                se illico profecturum.</hi>
                        </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="book" n="1">
                    <head>S. EUSEBII HIERONYMI, STRIDONENSIS PRESBYTERI, CONTRA VIGILANTIUM LIBER
                        UNUS.</head>
                    <pb n="0339"/>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                        <p><pb n="0339A"/>
                            <hi rend="bold">387</hi> <lb n="1"/>. <hi rend="italics">Joviniani damnatio et
                                mors. Errores Vigilantii et blasphemiae.</hi> --Multa in orbe
                            monstra generata sunt. Centauros, et sirenas, ululas, et onocrotalos in
                            Isaia  <bibl>Isai. XIII, et XXXV.</bibl>  legimus. Job
                            Leviathan et Behemoth mystico sermone describit  <bibl>Job.
                                III et 40</bibl> . Cerberum et Stymphalidas, aprumque Erimanthium, et
                            leonem Nemaeum, chimaeram atque hydram multorum capitum narrant fabulae
                            poetarum. Cacum <note> <hi rend="italics">Al.</hi> descripsit</note> describit
                            Virgilius.  <bibl>Aeneid. l. VIII</bibl> . Triformem Geryonem
                            Hispaniae prodiderunt. Sola Gallia monstra non habuit, sed viris semper
                            fortibus, et eloquentissimis abundavit. Exortus est subito Vigilantius,
                            seu verius Dormitantius, qui immundo spiritu pugnet contra Christi
                            spiritum, et Martyrum neget sepulcra veneranda; damnandas <note> <hi
                                rend="italics">Al.</hi>
                            <pb n="0339B"/> dicit</note> dicat esse vigilias: numquam nisi in Pascha
                            Alleluia cantandum: continentiam, haeresim; pudicitiam, libidinis
                            seminarium. Et quomodo Euphorbus in Pythagora renatus esse perhibetur,
                            sic in isto Joviniani mens prava surrexit: ut et in illo, et in <pb
                                n="0340A"/> hoc diaboli respondere cogamur insidiis. Cui jure <note> <hi
                                rend="italics">Al.</hi> dicetur</note> dicitur: <hi rend="italics">Semen
                                pessimum, para filios tuos occisioni peccatis patris tui (Isa. XIV,
                                sec. LXX, v. 21)</hi>. Ille Romanae Ecclesiae auctoritate damnatus,
                            inter phasides aves et carnes suillas non tam emisit spiritum, quam
                            eructavit. Iste caupo Calagurritanus, et in perversum propter nomen
                            viculi mutus Quintilianus, miscet aquam <hi rend="bold">388</hi> vino:
                            et de artificio pristino, suae venena perfidiae Catholicae fidei sociare
                            conatur, impugnare virginitatem, odisse pudicitiam, in convivio
                            saecularium contra sanctorum jejunia proclamare: dum inter phialas
                            philosophatur, et ad placentas liguriens, psalmorum modulatione
                            mulcetur: ut tantum inter epulas, David et Idithun, et Asaph et filiorum
                            Chore cantica audire dignetur. <pb n="0340B"/> Haec dolentis magis
                            effudi animo quam ridentis, dum me cohibere non possum, et injuriam
                            apostolorum ac martyrum surda nequeo aure transire.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Caelibatus Clericorum.</hi> --Proh nefas! episcopos
                            sui sceleris dicitur habere consortes: si tamen episcopi <pb n="0341A"/>
                            nominandi sunt, qui non ordinant diaconos, nisi prius uxores duxerint:
                            nulli caelibi credentes pudicitiam, immo ostendentes quam sancte vivant,
                            qui male de omnibus suspicantur: et nisi praegnantes uxores viderint
                            clericorum, infantesque de ulnis matrum vagientes, Christi sacramenta
                            non tribuant. Quid facient Orientis Ecclesiae? quid Aegypti et Sedis
                            Apostolicae, quae aut virgines Clericos accipiunt, aut continentes: aut
                            si uxores habuerint, mariti esse desistunt? Hoc docuit Dormitantius,
                            libidini frena permittens, et naturalem carnis ardorem, qui in
                            adolescentia plerumque fervescit, suis <note> <hi rend="italics">Al.</hi>
                            hortationibus</note> hortatibus duplicans; immo <hi rend="bold">389</hi>
                            extinguens coitu feminarum: ut nihil sit quo distemus a porcis, quo
                            differamus a brutis animantibus, quo ab equis, de quibus scriptum <pb
                                n="0341B"/> est: <hi rend="italics">Equi insanientes in feminas
                                facti sunt mihi: unusquisque in uxorem proximi sui hinniebat.
                                (Jerem. V, 8)</hi>. Hoc est quod loquitur per David Spiritus
                            sanctus: <hi rend="italics">Nolite fieri sicut equus et mulus, quibus
                                non est intellectus (Psal. XXXI, 9)</hi>. Et rursum de Dormitantio
                            et sociis ejus: <hi rend="italics">In chamo et freno maxillas eorum
                                constringe, qui non approximant ad te.</hi>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Riparius, Desiderius et Sisinnius. Imperitia
                                Vigilantii.</hi> --Sed jam tempus est, ut ipsius verba ponentes ad
                            singula respondere nitamur. Fieri enim potest, ut rursum malignus
                            interpres dicat fictam a me materiam, cui rhetorica declamatione
                            respondeam: sicut illam quam scripsi ad Gallias, matris et filiae inter
                            se discordantium. Auctores sunt hujus dictatiunculae meae sancti
                            presbyteri Riparius et Desiderius, qui paroecias suas vicinia istius
                            scribunt <pb n="0341C"/> esse maculatas, miseruntque libros per fratrem
                            Sisinnium, quos inter crapulam stertens evomuit. Et asserunt repertos
                            esse nonnullos, qui, faventes vitiis suis, illius blasphemiis
                            acquiescant. Est quidem <pb n="0342A"/> imperitus, et verbis et
                            scientia, et sermone inconditus; ne vera quidem potest defendere: sed
                            propter homines saeculi et mulierculas oneratas peccatis, semper
                            discentes et numquam ad scientiam veritatis pervenientes, una
                            lucubratiuncula illius naeniis respondebo, ne sanctorum virorum qui ut
                            haec facerem me deprecati sunt, videar litteras respuisse.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Convenarum urbs et patria Vigilantii. Pompeiopolis
                                fuit dicta. Verba Vigilantii.</hi> --Nimirum respondet generi suo,
                            ut qui de latronum et Convenarum natus est semine (quos <note> <hi
                                rend="italics">Consul</hi> Strab. lib. IV</note>. Cn. Pompeius edomita
                            Hispania, et ad triumphum redire festinans, de Pyrenaei jugis deposuit,
                            et in <hi rend="bold">390</hi> unum oppidum congregavit: unde et
                            Convenarum urbs nomen accepit) hucusque latrocinetur <pb n="0342B"/>
                            contra Ecclesiam Dei, et de Vectonibus, Arrebacis, Celtiberisque
                            descendens, incurset Galliarum Ecclesias, portetque nequaquam vexillum <note>
                                <hi rend="italics">Al.</hi> Christi</note> crucis, sed insigne diaboli.
                            Fecit hoc idem Pompeius, etiam in Orientis partibus: ut Cilicibus et
                            Isauris piratis, latronibusque superatis: sui nominis inter Ciliciam et
                            Isauriam conderet civitatem. Sed haec urbs hodie servat scita majorum,
                            et nullus in ea ortus est Dormitantius. Galliae vernaculum hostem
                            sustinent, et hominem moti capitis, atque Hippocratis vinculis
                            alligandum, sedentem cernunt in Ecclesia: et inter caetera verba
                            blasphemiae, ista quoque dicentem: « Quid necesse est, te tanto honore,
                            non solum honorare; sed etiam adorare illud nescio quid, quod in modico
                            vasculo transferendo colis? » Et rursum in eodem libro: <pb n="0342C"/>
                            « Quid pulverem linteamine circumdatum, adorando oscularis? Et in
                            consequentibus: Prope ritum gentilium videmus sub praetextu religionis
                            introductum in Ecclesiis, sole adhuc fulgente, moles cereorum <pb
                                n="0343A"/> accendi, et ubicumque pulvisculum nescio quod, in modico
                            vasculo pretioso linteamine circumdatum osculantes adorant. Magnum
                            honorem praebent hujusmodi homines beatissimis martyribus, quos putant
                            de vilissimis cereolis illustrandos; quos Agnus, qui est in medio throni
                            cum omni fulgore majestatis suae, illustrat. » </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Reliquiae Apostolorum, et Samuelis.</hi> --Quis enim,
                            o insanum caput, aliquando martyres adoravit? quis hominem putavit Deum?
                            nonne Paulus et Barnabas  <bibl>Act. XIV</bibl>  cum a
                            Lycaonibus Jupiter et Mercurius <hi rend="bold">391</hi> putarentur, et
                            eis vellent hostias immolare, sciderunt vestimenta sua, et se homines
                            esse dixerunt? Non quod meliores non essent olim mortuis hominibus Jove
                            atque Mercurio: sed quod <pb n="0343B"/> sub gentilitatis errore, honor
                            eis Deo debitus deferretur. Quod et de Petro legimus, qui Cornelium se
                            adorare cupientem manu sublevavit, et dixit: <hi rend="italics">Surge:
                                nam et ego homo sum. (Ibid. X, 26)</hi>. Et audes dicere: « Illud
                            nescio quid quod in modico vasculo transferendo colis? » Quid est illud,
                            nescio quid, scire desidero. « Expone manifestius, ut tota libertate
                            blasphemes, pulvisculum nescio quod <note> <hi rend="italics">Ms., B.</hi>
                            inquit in, etc.</note> in modico vasculo pretioso linteamine circumdatum. »
                            Dolet martyrum reliquias pretioso operiri velamine: et non vel pannis,
                            vel cilicio colligari, vel projici in sterquilinium; ut solus
                            Vigilantius ebrius et dormiens adoretur. Ergo sacrilegi sumus, quando
                            Apostolorum basilicas ingredimur? Sacrilegus fuit Constantius Imperator
                            I, <pb n="0343C"/> qui sanctas reliquias Andreae, Lucae, et Timothei
                            transtulit Constantinopolim, apud quas daemones rugiunt, et
                            inhabitatores Vigilantii illorum se sentire praesentiam confitentur?
                            Sacrilegus dicendus est, et nunc Augustus Arcadius, qui ossa beati
                            Samuelis longo post tempore de Judaea transtulit in Thraciam? Omnes
                            episcopi non solum sacrilegi; sed et fatui judicandi, qui rem vilissimam
                            et cineres dissolutos in serico et vase aureo portaverunt? Stulti omnium
                            Ecclesiarum populi, qui occurerrunt sanctis reliquiis: et tanta
                            laetitia, quasi praesentem, viventemque prophetam cernerent, <hi
                                rend="italics">susceperunt:</hi> unde Palaestina usque Chalcedonem
                            jungerentur populorum examina: et in Christi laudes una voce resonarent?
                            Videlicet adorabant Samuelem, et non <pb n="0343D"/> Christum, cujus
                            Samuel et levita et prophetes fuit. Mortuum suspicaris, et idcirco
                            blasphemas. Lege Evangelium: <hi rend="italics">Deus Abraham, Deus
                                Isaac, Deus Jacob: non est Deus mortuorum, sed vivorum (Matth.
                                XII)</hi>. <pb n="0344A"/> Si ergo vivunt, honesto juxta te carcere
                            non clauduntur.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Sententia Haereticorum hujus temporis. Non sunt
                                legendi libri apocryphi. Basilidis portenta verborum.</hi> --Ais
                            enim vel in sinu Abrahae, vel in <hi rend="bold">392</hi> loco
                            refrigerii, vel subter aram Dei, animas apostolorum et Martyrum
                            consedisse, nec posse de suis tumulis, et ubi voluerint adesse
                            praesentes. Senatoriae videlicet dignitatis sunt; et non inter homicidas
                            teterrimo carcere, sed in libera honestaque custodia in fortunatorum
                            insulis et in campis Elysiis <hi rend="italics">recluduntur.</hi> Tu Deo
                            leges pones? Tu apostolis vincula injicies; ut usque ad diem judicii
                            teneantur custodia, nec sint cum Domino suo, de quibus scriptum est: <hi
                                rend="italics">Sequuntur Agnum, quocumque vadit (Apoc. XIV, 4)</hi>.
                                <pb n="0344B"/> Si Agnus ubique, ergo et hi qui cum Agno sunt,
                            ubique esse credendi sunt. Et cum diabolus et daemones toto vagentur in
                            orbe, et celeritate nimia ubique praesentes sint, martyres post
                            effusionem sanguinis sui <note> <hi rend="italics">Mss.</hi> ara</note> <hi
                                rend="italics">arca</hi> operientur inclusi, et inde exire non
                            poterunt? Dicis in libello tuo, quod dum vivimus, mutuo pro nobis orare
                            possumus; postquam autem mortui fuerimus, nullius sit pro alio
                            exaudienda oratio: praesertim cum martyres ultionem sui sanguinis
                            obsecrantes, impetrare non quiverint  <bibl>Apoc. VI,
                                9</bibl> . Si apostoli et martyres adhuc in corpore constituti possunt
                            orare pro caeteris, quando pro se adhuc debent esse solliciti: quanto
                            magis post coronas, victorias et triumphos? Unus homo Moyses, sexcentis
                            millibus armatorum <pb n="0344C"/> impetrat a Deo veniam  <bibl>Exod. XXXII; Act. VII</bibl> : et Stephanus imitator
                            Domini sui, et primus martyr in Christo, pro persecutoribus veniam
                            deprecatur; et postquam cum Christo esse coeperint, minus valebunt?
                            Paulus apostolus ducentas septuaginta sex sibi dicit in navi animas
                            condonatas, et postquam resolutus esse coeperit cum Christo, tunc ora
                            clausurus est  <bibl>Ibid. 27</bibl> : et pro his qui in toto
                            orbe ad suum Evangelium crediderunt, mutire non poterit? Meliorque erit
                            Vigilantius canis vivens, quam ille leo mortuus  <bibl>Eccles. IX</bibl> ? Recte hoc de Ecclesiaste proponerem, si Paulum
                            in spiritu mortuum confiterer. Denique sancti non appellantur mortui,
                            sed dormientes. Unde et Lazarus qui resurrecturus erat, dormisse
                            perhibetur  <bibl>Joan XI</bibl> . Et Apostolus vetat <pb
                                n="0344D"/> Thessalonicenses  <bibl>I. Thess. IV</bibl> 
                            de dormientibus <hi rend="bold">393</hi> contristari. Tu vigilans
                            dormis, et dormiens scribis: et proponis mihi librum apocryphum, qui sub
                            nomine Esdrae a te et similibus tui legitur: ubi scriptum <pb n="0345A"
                            /> est, quod post mortem nullus pro aliis audeat deprecari: quem ego
                            librum numquam legi. Quid enim necesse est in manus sumere, quod
                            Ecclesia non recipit? Nisi forte Balsamum mihi, et Barbelum, et
                            Thesaurum Manichaei, et ridiculum nomen Leusiborae proferas: et quia ad
                            radices Pyrenaei habitas, vicinusque es Iberiae, Basilidis antiquissimi
                            haeretici et imperitae scientiae, incredibilia portenta prosequeris, et
                            proponis quod totius orbis auctoritate damnatur. Nam in Commentariolo
                            tuo quasi pro te faciens de Salomone sumis testimonium, quod Salomon
                            omnino non scripsit: ut qui habes alterum Esdram, habeas et Salomonem
                            alterum: et si tibi placuerit, legito fictas revelationes omnium
                            patriarcharum et prophetarum: et cum illas didiceris, <pb n="0345B"/>
                            inter mulierum textrinas cantato, immo legendas propone in tabernis
                            tuis: ut facilius per has naenias vulgus indoctum provoces ad
                            bibendum.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Cerei in templis, quare accensi? Christiani
                                renascimur. Luminaria ad Evangelium accendantur quare?</hi> --Cereos
                            autem non clara luce accendimus, sicut frustra calumniaris: sed ut
                            noctis tenebras hoc solatio temperemus; et vigilemus ad lumen, ne caeci
                            tecum dormiamus in tenebris. Quod si aliqui per imperitiam, et
                            simplicitatem saecularium hominum, vel certe religiosarum feminarum, de
                            quibus vere possumus dicere: <hi rend="italics">Confiteor, zelum Dei
                                habent, sed non secundum scientiam (Rom. X, 2)</hi>, hoc pro honore
                            Martyrum faciunt, quid inde perdis? Causabantur quondam et apostoli,
                            quod periret unguentum; sed <pb n="0345C"/> Domini voce correpti sunt
                                 <bibl>Matth. 26 et Marc. 14</bibl> . Neque enim Christus
                            indigebat unguento, nec martyres lumine cereorum: et tamen illa mulier
                            in honore <hi rend="bold">394</hi> Christi hoc fecit, devotioque mentis
                            ejus recipitur. Et quicumque accendunt cereos, secundum fidem suam
                            habent mercedem, dicente Apostolo: <hi rend="italics">Unusquisque in suo
                                sensu abundet (Rom. XIV, 5)</hi>. Idololatras appellas hujusmodi
                            homines? Non diffiteor, <pb n="0346A"/> omnes nos qui in Christo
                            credimus de idololatriae errore venisse. Non enim nascimur, sed
                            renascimur christiani. Et quia quondam colebamus idola, nunc Deum colere
                            non debemus; ne simili eum videamur cum idolis honore venerari? Illud
                            fiebat idolis, et idcirco detestandum est: hoc fit martyribus, et
                            idcirco recipiendum est. Nam et absque martyrum reliquiis per totas
                            Orientis Ecclesias, quando legendum est Evangelium, accenduntur
                            luminaria, jam sole rutilante: non utique ad fugandas tenebras: sed ad
                            signum laetitiae demonstrandum. Unde et virgines illae evangelicae
                            semper habent accensas lampades suas  <bibl>Matth.
                                XXV</bibl> . Et ad apostolos dicitur: <hi rend="italics">Sint lumbi
                                vestri praecincti, et lucernae ardentes in manibus vestris (Luc.
                                XII, 35)</hi>. Et de Joanne Baptista: <pb n="0346B"/>
                            <hi rend="italics">Ille erat lucerna ardens et lucens (Joan. V,
                            35)</hi>: ut sub typo luminis corporalis illa lux ostendatur, de qua in
                            Psalterio legimus: <hi rend="italics">Lucerna pedibus meis verbum tuum,
                                Domine, et lumen semitis meis (Ps. CXVIII, 105)</hi>.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Romanus Episcopus super corpora apostolorum offert
                                sacrificia. Vigilantii stulta sententia vel objectio. Eunomius
                                auctor haereseos contra reliquias. Montanus. Tertulliani Scorpiacus
                                liber. Caina haeresis instaurata.</hi> --Male facit ergo Romanus
                            episcopus, qui super mortuorum hominum Petri et Pauli, secundum nos ossa
                            veneranda, secundum te vilem pulvisculum, offert Domino sacrificia, et
                            tumulos eorum Christi arbitratur altaria? Et non solum unius urbis, sed
                            totius orbis errant episcopi, qui cauponem Vigilantium <pb n="0346C"/>
                            contemnentes, ingrediuntur basilicas mortuorum, in quibus pulvis
                            vilissimus et favilla, nescio quae, jacet linteamine convoluta: ut
                            polluta omnia polluat: et quasi sepulcra pharisaica foris dealbata sint
                            cum intus immundo cinere, <hi rend="bold">395</hi> juxta te, immunda
                            omnia oleant atque sordeant. Et post haec de barathro pectoris sui
                            coenosam spurcitiam evomens, aut dicere: « Ergo cineres suos amant
                            animae martyrum, <pb n="0347A"/> et circumvolant eos, semperque
                            praesentes sunt; ne forte si aliquis precator <note> <hi rend="italics"
                                >Al.</hi> peccator</note> advenerit, absentes audire non possint? » O
                            portentum in terras ultimas deportandum! Rides de reliquiis martyrum, et
                            cum auctore hujus haereseos Eunomio, Ecclesiis Christi calumniam struis:
                            nec tali societate terreris, ut eadem contra nos loquaris, quae ille
                            contra Ecclesiam loquitur? Omnes enim sectatores ejus basilicas
                            apostolorum et martyrum non ingrediuntur, ut scilicet mortuum adorent
                            Eunomium, cujus libros majoris auctoritatis arbitrantur, quam Evangelia;
                            et in ipso credunt esse lumen veritatis: sicut aliae haereses paracletum
                            in Montanum venisse contendunt, et Manichaeum ipsum dicunt esse
                            paracletum. Scribit adversum haeresim tuam, quae olim erupit <pb
                                n="0347B"/> adversum Ecclesiam (ne et in hoc quasi repertor novi
                            sceleris glorieris) Tertullianus vir eruditissimus insigne volumen, quod
                            Scorpiacum vocat rectissimo nomine: quia arcuato vulnere in Ecclesiae
                            corpus venena diffundit, quae olim appellabatur Caina haeresis: et multo
                            tempore dormiens vel sepulta, nunc a Dormitantio suscitata est. Miror,
                            quod non dicas, nequaquam perpetranda martyria, Deum enim qui sanguinem
                            hircorum taurorumque non quaerat, multo magis hominum non requirere.
                            Quod cum dixeris; immo et si non dixeris, ita haberis quasi dixeris. Qui
                            enim reliquias martyrum asseris esse calcandas, prohibes sanguinem
                            fundi, qui nullo honore dignus est.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Vigiliae et pernoctationes in basilicis. Paucorum
                                culpa non praejudicat religioni. Quod semel fecisse bonum <pb
                                    n="0347C"/> est, non potest esse malum si frequenter fiat.</hi>
                            --De vigiliis et pernoctationibus in basilicis martyrum saepe
                            celebrandis, in altera Epistola, quam ante hoc ferme biennium sancto
                            Ripario presbytero scripseram, respondi breviter. Quod si ideo eas
                            aestimas respuendas, ne saepe videamur Pascha celebrare, et non solemnes
                            post annum exercere vigilias: ergo et die dominico non sunt Christo
                            offerenda sacrificia, ne resurrectionis Domini crebro Pascha celebremus:
                            et incipiamus non unum Pascha habere, sed plurima. Error <hi rend="bold"
                                >396</hi> autem et culpa juvenum vilissimarumque mulierum, qui per
                            noctem saepe deprehenditur, non est religiosis hominibus imputandus:
                            quia et in vigiliis Paschae tale quid fieri plerumque convincitur, et
                            tamen paucorum culpa non praejudicat <pb n="0347D"/> religioni; qui et
                            absque vigiliis possunt errare vel in suis, vel in alienis domibus.
                            Apostolorum fidem Judae proditio non destruxit. Et nostras ergo vigilias
                            malae aliorum vigiliae non destruent: quin <pb n="0348A"/> potius
                            pudicitiae vigilare cogantur, qui libidini dormiunt. Quod enim semel
                            fecisse bonum est, non potest malum esse, si frequentius fiat: aut si
                            aliqua culpa vitanda est, non ex eo quod saepe, sed ex eo quod fit
                            aliquando culpabile est. Non vigilemus itaque diebus Paschae, ne
                            exspectata diu adulterorum desideria compleantur; ne occasionem peccandi
                            uxor inveniat, ne maritali non possit recludi clave. Ardentius appetitur
                            quidquid est rarius.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Vigilantii argumenta contra miracula.</hi> --Non
                            possum universa percurrere, quae sanctorum presbyterorum litterae
                            comprehendunt, de libellis illius aliqua proferam. Argumentatur contra
                            signa atque virtutes, quae in basilicis martyrum fiunt, et dicit eas
                            incredulis prodesse, non credentibus, quasi nunc <pb n="0348B"/> hoc
                            quaeratur, quibus fiant, et non, qua virtute fiant. Esto signa sint
                            infidelium, qui quoniam sermoni, et doctrinae credere noluerunt, signis
                            adducantur ad fidem, et Dominus incredulis signa faciebat, et tamen non
                            idcirco Domini suggillanda sunt signa, quia illi infideles erant, sed
                            majori admirationi erant <note> <hi rend="italics">Al.</hi> erant</note>, quia
                            tantae fuere potentiae, ut etiam mentes durissimas edomarent, et ad
                            fidem cogerent. Itaque nolo mihi dicas, signa infidelium sunt; sed
                            responde quomodo in vilissimo pulvere, et favilla, nescio qua, tanta
                            signorum virtutumque praesentia. Sentio, sentio, infelicissime
                            mortalium, quid doleas, quid timeas. Spiritus iste immundus qui haec te
                            cogit scribere, saepe hoc vilissimo tortus est pulvere, immo hodieque
                            torquetur, et qui in te plagas dissimulat, <pb n="0348C"/> in caeteris
                            confitetur. Nisi forte in morem gentilium impiorumque, Porphyrii et
                            Eunomii, has praestigias daemonum esse confingas, <hi rend="bold"
                                >397</hi> et non vere clamare daemones; sed sua simulare tormenta.
                            Do consilium, ingredere basilicas martyrum, et aliquando purgaberis:
                            invenies ibi multos socios tuos, et nequaquam cereis martyrum, qui tibi
                            displicent, sed flammis invisibilibus combureris, et tunc fateberis,
                            quod nunc negas, et tuum nomen, qui in Vigilantio loqueris, libere
                            proclamabis, te esse aut Mercurium propter nummorum cupiditatem, aut
                            Nocturnum <note> <hi rend="italics">Al.</hi> Nocturninum</note>, juxta Plauti
                            Amphitryonem, quo dormiente, in Alemenae adulterio, duas noctes Jupiter
                            copulavit, ut magnae fortitudinis Hercules nasceretur; aut certe Liberum
                            patrem pro ebrietate et <pb n="0348D"/> cantharo ex humeris dependente,
                            et semper rubente facie, et spumantibus labiis, effrenatisque
                            conviciis.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                        <p>
                            <hi rend="italics">De Vigilantio historia.</hi> --Unde et in hac
                            provincia <pb n="0349A"/> cum subitus terrae motus, noctis medio omnes
                            de somno excitasset; tu prudentissimus, et sapientissimus mortalium
                            nudus orabas, et referebas nobis Adam et Evam de paradiso: et illi
                            quidem apertis oculis erubuerunt, nudos se esse cernentes, et verenda
                            texerunt arborum foliis: tu et tunica et fide nudus, subitoque timore
                            perterritus, et aliquid habens nocturnae crapulae, sanctorum oculis
                            obscenam partem corporis ingerebas, ut tuam indicares prudentiam. Tales
                            habet adversarios Ecclesia: hi duces contra martyrum sanguinem dimicant:
                            hujuscemodi oratores contra apostolos pertonant, immo tam rabidi canes
                            contra Christi latrant discipulos.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Timebat interdum Hieronymus basilicas intrare
                                martyrum.</hi> --Confiteor timorem meum, ne forsitan <pb n="0349B"/>
                            de superstitione descendat. Quando iratus fuero, et aliquid mali in meo
                            animo cogitavero: et me nocturnum phantasma deluserit, basilicas
                            martyrum intrare non audeo: ita totus et corpore et animo contremisco.
                            Rideas forsitan, et muliercularum deliramenta subsaunes. Non erubesco
                            earum fidem, quae primae viderunt Dominum resurgentem, quae mittuntur ad
                            apostolos, quae in matre Domini Salvatoris, sanctis apostolis
                            commendantur. Tu ructato cum saeculi hominibus, ego jejunabo cum
                            feminis, immo cum religiosis viris, qui pudicitiam <hi rend="bold"
                                >398</hi> vultu praeferunt, et pallida jugi continentia ora
                            portantes, Christi ostendunt verecundiam.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Vigilantius quid prohibebat? Collectae in die
                                dominico. Consuetudo eleemosynarum apud Hebraeos et <pb n="0349C"/>
                                Christianos.</hi> --Videris mihi dolere et aliud, ne si inoleverit
                            apud Gallos continentia et sobrietas atque jejunium, tabernae tuae lucra
                            non habeant, et vigilias diaboli ac temulenta convivia, tota nocte
                            exercere non possis. Praeterea iisdem ad me relatum est Epistolis, quod
                            contra auctoritatem apostoli Pauli, immo Petri, Joannis et Jacobi, qui
                            dextras dederunt Paulo et Barnabae communicationis, et praeceperunt eis,
                            ut pauperum memores essent, tu prohibeas Hierosolymam in usus sanctorum
                            aliqua sumptuum solatia dirigi. Videlicet si ad haec respondero, statim
                            latrabis, meam me causam agere, qui tanta cunctos largitate donasti, ut
                            nisi venisses Hierosolymam, et tuas vel patronorum tuorum pecunias
                            effudisses, omnes periclitaremur fame. Ego hoc loquor, quod beatus
                            apostolus <pb n="0349D"/> Paulus in cunctis pene Epistolis suis
                            loquitur, et praecipit Ecclesiis Gentium per unam sabbati, hoc est, die
                            dominico omnes conferre debere, quae Hierosolymam in sanctorum solatia
                            dirigantur, et vel per discipulos suos, vel per quos ipsi probaverint:
                            et si dignum fuerit, ipse aut dirigat, aut perferat quod <pb n="0350A"/>
                            collectum est. In Actibus quoque Apostolorum loquens ad Felicem
                            praesidem: <hi rend="italics">Post annos,</hi> ait, <hi rend="italics"
                                >plures, eleemosynas facturus in gentem meam, veni Hierosolymam, et
                                oblationes et vota in quibus invenerunt me purificatum in templo
                                (Act. XIV, 17)</hi>. Numquid in alia parte terrarum, et in
                            Ecclesiis, quas nascentes fide sua erudiebat, quae ab aliis acceperat,
                            dividere non poterat? Sed sanctorum locorum pauperibus dare cupiebat,
                            qui suas pro Christo facultatulas relinquentes, ad Domini servitutem
                            tota mente conversi sunt. Longum est nunc si de cunctis epistolis ejus
                            omnia testimonia revolvere voluero, in quibus hoc agit, et tota mente
                            festinat, ut Hierosolymam et ad sancta loca credentibus pecuniae
                            dirigantur: non in avaritiam, sed in refrigerium, non ad divitias
                            congregandas, <pb n="0350B"/> sed ad imbecillitatem corpusculi
                            sustentandam, et frigus atque inediam <hi rend="bold">399</hi>
                            declinandam. Hac in Judaea usque hodie perseverante consuetudine, non
                            solum apud nos, sed et apud Hebraeos, ut qui in lege Domini meditantur
                            die ac nocte, et patrem non habent in terra, nisi solum Deum,
                            synagogarum et totius orbis foveantur ministeriis  <bibl>Psal. I, Deuter. XVIII</bibl> ; ex aequalitate dumtaxat non ut aliis
                            refrigerium, et aliis sit tribulatio: sed ut aliorum abundantia, aliorum
                            sustentet inopiam  <bibl>II Cor., VIII</bibl> .</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Eleemosynae quibus potissimum faciendae. Mali
                                pauperes.</hi> --Respondebis, hoc unumquemque posse in patria sua
                            facere: nec pauperes defuturos, qui Ecclesiae opibus sustentandi sint.
                            Nec nos negamus cunctis pauperibus etiam Judaeis et Samaritanis, si <pb
                                n="0350C"/> tanta sit largitas, stipes porrigendas. Sed Apostolus
                            faciendam quidem docet ad omnes eleemosynam, sed maxime ad domesticos
                            fidei  <bibl>Gal. VI</bibl> . De quibus et Salvator in
                            Evangelio loquebatur: <hi rend="italics">Facite vobis amicos de mammona
                                iniquitatis <note><hi rend="italics">Al.</hi> iniquo</note></hi>, <hi rend="italics">qui vos recipiant
                                in aeterna tabernacula <bibl>(Luc. XVI, 9)</bibl></hi>. Numquid isti pauperes,
                            inter quorum pannos et illuviem corporis, flagrans libido dominatur,
                            possunt habere aeterna tabernacula, qui nec praesentia possident, nec
                            futura? Non enim simpliciter pauperes, sed pauperes spiritu beati
                            appellantur: de quibus scriptum est: <hi rend="italics">Beatus qui
                                intelligit super egenum et pauperem: in die mala liberabit eum
                                Dominus (Psal. XL, 1)</hi>. In vulgi pauperibus sustentandis
                            nequaquam intellectu, sed eleemosyna opus est. In <pb n="0350D"/>
                            sanctis pauperibus beatitudo est intelligentiae, ut <note> <hi rend="italics"
                                >Al.</hi> ut et ei</note> ei tribuat, qui erubescit accipere: et cum
                            acceperit, dolet: metens carnalia, et seminans spiritalia. Quod autem
                            asserit eos melius facere, qui utuntur rebus suis, et paulatim fructus
                            possessionum suarum pauperibus dividunt, quam illos qui possessionibus
                                <pb n="0351A"/> venundatis, semel omnia largiuntur, non a me ei <note>
                                <hi rend="italics">Al.</hi> eis</note>, sed a Domino respondebitur: <hi
                                rend="italics">Si vis esse perfectus, vade, vende omnia quae habes,
                                et da pauperibus: et veni sequere me.</hi> Ad eum loquitur, qui vult
                            esse perfectus, qui cum apostolis patrem, naviculam et recte dimittit.
                            Iste quem tu laudas, secundus aut <note> <hi rend="italics">Al.</hi> et</note>
                            tertius gradus est, quem et nos recipimus, dummodo sciamus prima
                            secundis et tertiis praeferenda.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="15">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Vita ac conditio veri monachi. Vitandi monacho
                                aspectus mulierum.</hi> --Nec a suo studio monachi deterrendi <hi
                                rend="bold">400</hi> sunt a te lingua viperea et morsu saevissimo de
                            quibus argumentaris, et dicis: Si omnes se clauserint, et fuerint in
                            solitudine, quis celebrabit Ecclesias? quis saeculares homines
                            lucrifaciet? quis peccantes ad virtutes poterit cohortari? Hoc enim <pb
                                n="0351B"/> modo si omnes tecum fatui sint, sapiens quis esse
                            poterit? Et virginitas non erit approbanda. Si enim omnes virgines
                            fuerint, nuptiae non erunt: interibit humanum genus: infantes in cunis
                            non vagient; obstetrices absque mercedibus mendicabunt: et gravissimo
                            frigore solus <note> <hi rend="italics">Al.</hi> solutus</note> atque contractus
                            Dormitantius vigilabit in lectulo. Rara est virtus nec a pluribus
                            appetitur. Atque utinam hoc omnes essent, quod pauci sunt, de quibus
                            dicitur: <hi rend="italics">Multi vocati, pauci electi (Matth. XX, 16 et
                                XXII, 14)</hi>, vacui essent carceres. Monachus autem non doctoris
                            habet, sed plangentis officium: qui vel se, vel mundum lugeat, et Domini
                            pavidus praestoletur adventum: qui sciens imbecillitatem suam, et vas
                            fragile quod portat, timet offendere, ne impingat, et corruat atque
                            frangatur. <pb n="0351C"/> Unde et mulierum, maximeque adolescentularum
                            vitat aspectum, et in tantum castigator sui est, ut etiam quae tuta sunt
                            pertimescat.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="16">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Fugienda vitia, et vitiorum occasiones. Certa non
                                sunt dimittenda, et incerta sectanda.</hi> --Cur, inquies, pergis ad
                            eremum? videlicet ut te non audiam, non videam: ut tuo furore non
                            movear; ut tua bella non patiar: ne me capiat oculus meretricis; <pb
                                n="0352A"/> ne forma pulcherrima ad illicitos ducat amplexus.
                            Respondebis: hoc non est pugnare, sed fugere. Sta in acie, adversariis
                            armatus obsiste: ut postquam viceris, coroneris. Fateor imbecillitatem
                            meam. Nolo spe pugnare victoriae, ne perdam aliquando victoriam. Si
                            fugero, gladium devitavi <note> <hi rend="italics">Al.</hi> dimittam</note>: si
                            stetero, aut vincendum mihi est, aut cadendum. Quid autem necesse est
                            certa dimittere, et incerta sectari? Aut scuto, aut pedibus mors vitanda
                            est. Tu qui pugnas, et superari potes, et vincere. Ego cum fugero, non
                            vinco in eo quod fugio: sed ideo fugio, ne vincar. Nulla securitas est
                            vicino serpente dormire. Potest fieri, ut me non mordeat, tamen potest
                            fieri ut aliquando me mordeat. <hi rend="bold">401</hi> Matres vocamus
                            sorores et filias, et non erubescimus vitiis <pb n="0352B"/> nostris
                            nomina pietatis obtendere. Quid facit monachus in cellulis feminarum?
                            quid sibi volunt sola et privata colloquia, et arbitros fugientes oculi?
                            Sanctus amor impatientiam non habet. Quod de libidine diximus, referamus
                            ad avaritiam, et ad omnia vitia quae vitantur solitudine. Et idcirco
                            urbium frequentias declinamus, ne facere compellamur, quae nos non tam
                            natura cogit facere, quam voluntas.</p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="section" n="17">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Aperta blasphemia indignationem flagitat.</hi>
                            --Haec, ut dixi, sanctorum presbyterorum rogatu, unius noctis
                            lucubratione dictavi, festinante admodum <hi rend="bold">402</hi> fratre
                            Sisinnio, et propter Sanctorum refrigeria ad Aegyptum ire properante:
                            alioquin et ipsa materia apertam habuit blasphemiam, quae indignationem
                            magis scribentis, quam testimoniorum <pb n="0352C"/> multitudinem
                            flagitaret. Quod si Dormitantius in mea rursus maledicta vigilaverit, et
                            eodem ore blasphemo, quo apostolos et martyres lacerat, de me quoque
                            putaverit detrahendum, nequaquam illi brevi lucubratiuncula, sed tota
                            nocte vigilabo, et sociis illius immo discipulis vel magistris, qui nisi
                            tumentes uteros viderint feminarum, maritos earum Christi ministerio
                            arbitrantur indignos. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
