<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De lapsu virginis consecratae</title>
                <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius
                        Mediolanensis<date>340-397</date>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>This document has been adapted from the Corpus Corporum project for Capitains
                    formating.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author ref="http://viaf.org/viaf/100227669">Ambrosius
                            Mediolanensis<date>340-397</date>
                    </author>
                    <title>De lapsu virginis consecratae</title>
                    <editor/>
                    <extent/>
                    <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                    <publisher>J. P. Migne</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <title>Corpus
                        Corporum</title> project <note type="bibl">(www.mlat.uzh.ch)</note> by Ph.
                    Roelli in 2013</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Classical Latin orthography</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+).(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapters</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="book" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts books</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="latin">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="period">
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0022.stoa036.corpuscorporum-lat1"
                xml:lang="lat">
                    <div type="textpart" subtype="book" n="1">
                        <pb n="0367A"/>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="pr">
                            <p><hi rend="italics">Silentium abrumpit Auctor, et omnes ut Ecclesiae
                                    propter sacrae virginis corruptionem lugenti condoleant,
                                    excitat: propositaque indignitate flagitii suum hac de re promit
                                    moerorem.</hi></p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                            <p> Quid taces, anima; quid cogitationibus aestuas; quid non erumpis in
                                vocem, et mentis tuae exponis ardorem, ut aliquod solatium capias?
                                Hoc plane, hoc erit quasi remedium aegritudinis tuae, si aperto ore
                                conceptum digeras scelus. Nam et ulcus quamvis tumidum, cum fuerit
                                apertum, evaporans praestat refrigerium passionis.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                            <p> Audite me nunc qui prope estis, et qui longe, et qui timetis
                                Dominum, et Ecclesiae ejus gaudio <pb n="0367B"/> congaudetis, et
                                tristitiae conlugetis; sicut scriptum est: <hi rend="italics"
                                    >Gaudere cum gaudentibus, et flere cum flentibus <note
                                        type="bibl">(Rom. XII, 15)</note></hi>. Vos, inquam, appello
                                qui charitatem Christi verissimam retinetis, et super iniquitate non
                                gaudetis, sed potius ingemiscitis. Advertite verba oris mei, et quae
                                ex justo dolore procedunt, judicate; et detecti sceleris qualitatem
                                mecum pariter perhorrete.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                            <p> Virgo nobilis, dicata Christo, sapiens, erudita, ruit in foveam
                                turpitudinis, concepit dolorem, et peperit iniquitatem: se perdidit,
                                et Ecclesiam maculavit. Hinc omnis anima Christiana grave vulnus
                                excepit; quia sanctum datum est canibus, et margaritae missae sunt
                                ante porcos <hi rend="italics"><note type="bibl">(Matth. VII,
                                        6)</note></hi>: a rabidis enim hominibus nomen laceratum est
                                sanctitatis, <pb n="0368A"/> et ab immundis et luteis pretiosum
                                conculcatum est propositum castitatis.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                            <p> Hinc aestus animo meo, hinc insanabilis dolor; quia unum malum bona
                                plurima secum trahit: et unius nubecula peccatricis totam pene lucem
                                obscuravit Ecclesiae. Assumam ergo vocem propheticam, et flebiliter
                                dicam: <hi rend="italics">Audite me, omnes populi, et videte dolorem
                                    meum <note type="bibl">(Thren. I, 12)</note></hi>: virgines
                                meae, et juvenes mei abierunt in captivitatem. Vere haec est
                                captivitas, ubi animae a peccato captivae ducuntur ad mortem, et a
                                diabolica dominatione possidentur. </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="2">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Corruptam alloquitur: et qualis quamque beata fuerit
                                ante crimen admissum, in quam vero postea <pb n="0368B"/> deciderit
                                calamitatem ac turpitudinem, ejus oculis subjicit.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                            <p> Ad te ergo nunc mihi sermo sit, quae caput horum et causa malorum
                                es, quae multipliciter misera cum gloria virginitatis nomen etiam
                                perdidisti; nefas est enim Susannam vocari non castam, non licet
                                lilium nominari quod non es. Unde incipiam? quid primum, quid
                                ultimum dicam? Bona commemorem, quae perdidisti; an mala defleam,
                                quae invenisti?</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                            <p> Eras virgo in paradiso Dei, utique inter flores Ecclesiae: eras
                                sponsa Christi, eras templum Dei, eras habitaculum Spiritus sancti.
                                Et cum dico toties eras, necesse est toties ingemiscas; quia non <pb
                                    n="0369A"/> es quod fuisti. Incedebas in Ecclesia tanquam
                                columba illa, de qua scriptum est: <hi rend="italics">Pennae
                                    columbae deargentatae, et posteriora dorsi ejus in specie auri
                                        <note type="bibl">(Psal. LXVII, 14)</note></hi>. Splendebas
                                ut argentum, fulgebas ut aurum, quando cum sincera conscientia
                                procedebas. Eras tamquam stella radians in manu Domini, nullum
                                ventum, nullas belli nebulas pertimescebas.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                            <p> Quae ista subitanea conversio? Quae ista repentina mutatio? De Dei
                                virgine facta es corruptio Satanae, de sponsa Christi scortum
                                exsecrabile, de templo Dei fanum immunditiae, de habitaculo Spiritus
                                sancti tugurium diaboli. Quae incedebas cum fiducia ut columba, nunc
                                lates in tenebris sicut stellio. Quae fulgebas ut aurum propter
                                virginitatis honorem, <pb n="0369B"/> nunc vilior facta es luto
                                platearum; ut etiam indignorum pedibus conculceris. Quae fueras
                                stella radians in manu Domini, veluti de alto ruens coelo, lumen
                                tuum exstinctum est, et conversa es in carbonem. </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="3">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Quam sit misera quae jam apud Deum accessum non
                                habeat; immo vero neque apud ipsos homines: unde confusionis quam
                                aliquando coram sanctis atque angelis passura est, magnitudo
                                intelligitur.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                            <p> Vae tibi, misera, et iterum vae, quae tanta bona propter parvi
                                temporis luxuriam perdidisti! Quam tibi spem apud Christum Dominum
                                reliquisti, cujus membra tollens fecisti membra meretricis <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(I Cor. VI, <pb n="0369C"/>
                                        15)</note></hi>? Quid te Spiritus sanctus visitabit, cum eum
                                re pudiaveris, qui se a cogitationibus quoque sordidis longe
                                facit?</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                            <p> Sed veniamus ad humana, ut per illa divina noscantur. Aspice quis
                                sanctorum, aut quae sanctarum tibi approximare non horreat: aperi
                                oculos tuos, si potes; erige frontem, si audes: aliquem sanctorum
                                fiducialiter intuere. Nonne tuam faciem conscientia commissi tamquam
                                plumbum inclinat et premit? Nonne tenebrae ante oculos tuos et dira
                                caligo versabitur? Nonne timor et tremor animam tuam et membra
                                quassabit?</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                            <p> Si ergo homines in carne constitutos, et alicujus delicti obnoxios
                                non potes intueri, tam gravi confusione sepulta; quid facies coram
                                castis apostolis? <pb n="0369D"/> Quid facies coram Elia, Daniele,
                                et tantorum exercitu prophetarum? Quid facies coram Joanne? Quid
                                facies coram Maria, Thecla et Agne, et immaculato choro puritatis?
                                Quid denique coram angelis sanctis? Nonne splendore et claritate
                                immaculatorum quasi fulminibus percussa combureris? </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="4">
                        <pb n="0370A"/>
                        <p>
                            <hi rend="italics">Confutatis, quas corruptae excusationes solent
                                praetexere, ad crimen rediens, parentum ejus ac totius familiae
                                vicem miseratur: docetque ipsis optabilius futurum fuisse ut prius
                                moreretur: nec illis superesse aliud solatium, quam quod ei
                                virginitatis professionem eligenti sola spe divinae remunerationis
                                consenserint: ipsam vero eorum exspectationem delusisse.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                            <p> Sed dictura es forsitan: Non potui sustinere; quia carnem fragilem
                                circumferebam. Respondebit tibi beata Thecla cum suis
                                innumerabilibus sociis: Et nos eadem carne amictae fuimus, nec tamen
                                plenum propositum castitatis nostrae, aut fragilitas carnis potuit
                                mutilare, aut saevitia tyrannorum <pb n="0370B"/> potuit per varia
                                tormenta dejicere. Revera <hi rend="italics"><note type="bibl">(32,
                                        q. 5, c. Revera)</note></hi> non potest caro corrumpi, nisi
                                mens fuerit ante corrupta. Remanebit ergo in crimine anima, quae
                                carnem praecedit in voluptate.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                            <p> Sed dices: Nolui hoc malum, violentiam passa sum. Respondebit tibi
                                fortissima illa Susanna, cujus tu nomen fallaciter bajulas: Ego
                                inter duos presbyteros posita, inter duos utique judices populi,
                                sola inter silvas paradisi constituta <hi rend="italics"><note
                                        type="bibl">(Dan. XIII, 20 et seq.)</note></hi> vinci non
                                potui; quia nec volui. Tu ab uno ineptissimo adolescente, et in
                                media civitate, quomodo vim potuisti perferre, nisi quia ultro
                                vitiari voluisti? Quis denique tuas voces audivit? Quis
                                obluctationes sensit? Ut autem haec omittam, certe post illatam
                                violentiam prodere scelus si non aliis, vel parentibus, <pb
                                    n="0370C"/> vel tuis sororibus debuisti; esset enim excusatio
                                infelicitatis, esset conscientiae plena purgatio, si hostem
                                pudicitiae tuae deduxisses in publicum.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                            <p> Sed erubuisti forsitan, ne te violatam multi cognoscerent. Et quid
                                timuisti ubi non erat timor, nisi ut tacendo crimen cum adultero
                                saepius sociareris? Esto autem, pudor prohibuit confiteri; quid de
                                secunda commixtione dicis, quid de tertia, quid de frequenti
                                commercio foeditatis? Cesset, cesset jam violentiae figmentum,
                                cesset ruboris argumentum; ubi toties membra illa dicata Christo,
                                scelestissimo moecho suis visceribus polluenda praebuisti.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                            <p> Horret, horret animus, mens tabescit, cum ad aditum sceleris
                                pervenitur. Nam et medicus quamvis fortis sit animo, cum altius
                                tamen secat vulnus, <pb n="0370D"/> puto ex parte aliqua sustinebit
                                horrorem. Heu perdita, jamne intelligis omnes tibi vias excusationis
                                omnimodis clausas? Jamne sentis quantum tibi mali et in carne, et in
                                anima nefaria libido contulerit?</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                            <p> Non istam de te confusionem tuus exspectaverat pater, qui te sibi
                                singularem gloriam computabat. <pb n="0371A"/> Non hunc luctum, et
                                has lacrymas ex te sibi nasci tua crededirat mater, quae partus sui
                                gemitum per tuam virginitatem consolabatur. Non fratres tui, non
                                sorores hoc ex te dedecus exspectabant, quos omnes quasi uno gladio
                                tui sceleris graviter sauciasti.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                            <p> Si fuisses communi sorte defuncta, deflessent te modicum propter
                                desiderium parentes: sed exsultassent granditer, quia immaculatam
                                praemisissent virginem, hostiam vivam Domino, propitiatricem
                                videlicet delictorum. At nunc plangunt mortuam, et non mortuam:
                                lugent vivam, et non vivam: mortuam utique gloria virginitatis,
                                vivam dedecore turpitudinis.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                            <p> Iratus est pater suis visceribus, de quibus seminata es: maledicit
                                suo utero mater, ex quo in <pb n="0371B"/> hanc lucem infeliciter
                                processisti. Nec tamen modum sui doloris reperiunt, nisi hoc solum
                                plane videntur habere solatium, quia te nec pater compulit, nec
                                mater coegit ut virginitatem profitereris, quam ultro et propria
                                voluntate professa es. Nam scio, cum multas tibi difficultates tuus
                                proponeret genitor, cum arduum esse iter servandae virginitatis
                                ingereret; non solum pertinaciter restitisti, sed et revelationes
                                tibi datas dixisti terribiles.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                            <p> In quantum ergo sibi mercedem sperabant ex eo quod tuo proposito non
                                restiterunt, in tantum tibi intellige, misera, pondus judicii
                                crescere; quia non servasti quod ultro promisisti. Quibus te spiris
                                serpens ille nequissimus obligavit? Quibus te venenis infecit ille,
                                qui Evam decepit; ut tanta te caecitate <pb n="0371C"/> percuteret,
                                tantam animae tuae faceret oblivionem? </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="5">
                        <p>
                            <hi rend="italics">In memoriam ei revocat, quo die, quo ritu, quove
                                populi <pb n="0372A"/> concursu sacrata fuerit, addens sanguinem ei
                                potius profundendum, quam violandam fidem: quod saecularium
                                nuptiarum comparatione amplificat. Deinde objectionem ex Apostoli
                                verbis petitam solvit.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                            <p> Non es memorata diei sanctae Dominicae resurrectionis in quo divino
                                altari te obtulisti velandam? In tanto, tamque solemni conventu
                                Ecclesiae Dei, inter lumina neophytorum splendida, inter candidatos
                                regni coelestis quasi Regi nuptura processeras. Non es memorata
                                qualis ad te die illo facta est allocutio: Aspice, filia, intuere,
                                virgo, <hi rend="italics">et obliviscere populum tuum, et domum
                                    patris tui, et concupiscet Rex decorem tuum; quia ipse est
                                    Dominus Deus tuus <note type="bibl">(Psal. XLIV, 11,
                                    12)</note></hi>? Reminiscere ergo quantus ad Sponsi tui et
                                Domini nuptias convenerit populus. Servare <pb n="0372B"/> te
                                oportuit fidem, quam sub tantis testibus pollicita es, semper
                                cogitare cui virginitatem spoponderis. Facilius te oportuit
                                sanguinem cum spiritu fundere, quam perdere castitatem tuam.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                            <p> His tunc in illo die consecrationis tuae dictis, et multis super
                                castitate tua praeconiis, sacro velamine tecta es; ubi omnis populus
                                dotem tuam subscribens, non atramento, sed spiritu, pariter
                                clamavit, Amen. Vincor lacrymis, cum haec recordor: compungor
                                stimulis, cum haec humana exempla considero. Nam si inter decem
                                testes confectis sponsaliis, nuptiis consummatis, quaevis femina
                                viro conjuncta mortali, non sine magno periculo perpetrat
                                adulterium; quid quod inter innumerabiles testes Ecclesiae, coram
                                angelis et exercitibus coeli facta copula <pb n="0372C"/> spiritalis
                                per adulterium solvitur? Nescio an possit ei condigna mors aut poena
                                cogitari.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                            <p> Dicet aliquis: <hi rend="italics">Melius est nubere quam uri</hi>
                                <pb n="0373A"/>
                                <hi rend="italics"><note type="bibl">(I Cor. VII, 9)</note></hi>.
                                Hoc dictum ad non pollicitam pertinet, ad nondum velatam. Caeterum
                                quae se spopondit Christo, et sanctum velamen accepit, jam nupsit,
                                jam immortali juncta est viro. Et jam si voluerit nubere communi
                                lege conjugii, adulterium perpetrat, ancilla mortis efficitur. Si
                                hoc ita est, quid de illa dicendum est quae occulta et furtiva
                                turpitudine constupratur, et fingit se esse quod non est? Habitu
                                virgo, facto non virgo: bis adultera, et in actu, et in aspectu.
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="6">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Pergit ea commemorare, quibus illam a turpitudine
                                deterreri oportuerat. Cum autem eadem jam ante triennium sinistra
                                laborasset opinione, ipsius amentiam miratur, quod inimicos, amicos,
                                ac Deum ipsum <pb n="0373B"/> perinde spernens, nullum obicem non
                                perfregerit.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                            <p> Sed ad te iterum redeo, quae oblivionem tantorum passa bonorum,
                                receptaculum tantorum malorum facta es. Quomodo tibi in actu illo
                                ignominioso non veniebat in mentem habitus virginalis, processus in
                                Ecclesiam inter virgineos choros? Quomodo oculos tuos non
                                perstringebat lux vigiliarum: aures tuas non penetrabat hymnorum
                                spiritalium cantus: mentem tuam non ventilabat lectionum coelestium
                                virtus; hinc vel maxime ad te clamante Apostolo: <hi rend="italics"
                                    >Fugite fornicationem; quia omne peccatum quodcumque fecerit
                                    homo, extra corpus est: qui autem fornicatur, in corpus suum
                                    peccat <note type="bibl">(I Cor. VI, 17)</note></hi>? Et cum
                                dicit: <hi rend="italics">In corpus suum;</hi> tamen in Christum eum
                                peccare demonstrat. Nam subjungit: <hi rend="italics">An nescitis
                                        <pb n="0373C"/> quoniam membra vestra templum est Spiritus
                                    sancti, quae habetis a Domino, et non estis</hi>
                                <hi rend="italics">vestri; empti enim estis pretio magno,
                                    glorificate, et portate Deum in corpore vestro <note type="bibl"
                                        >(Ibid., 20)</note></hi>. Et iterum dicit: <hi
                                    rend="italics">Fornicatio autem et omnis immunditia nec
                                    nominetur inter vos, sicut decet sanctos <note type="bibl"
                                        >(Ephes. V, 3)</note></hi>. Et seposita omni adulatione,
                                sententiam figit Apostolus: <hi rend="italics">Hoc,</hi> inquit, <hi
                                    rend="italics">scitote intelligentes quia omnis fornicator, aut
                                    immundus, aut avarus non erit haeres in regno Christi et Dei
                                        <note type="bibl">(Ibid., 5)</note></hi>.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                            <p> Haec tanta, et tam terribilia non tibi veniebant in mentem, cum ad
                                illud opus nefarium tua membra peterentur? Sed mortifera te oblivio
                                tamquam <pb n="0374A"/> in gurgitem altissimum demergebat, et quasi
                                captivam exsecrabilis libido ducebat.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                            <p> Nonne vel illum locum tabulis separatum, in quo in Ecclesia stabas,
                                recordari debuisti, ad quem religiosae matronae et nobiles certatim
                                currebant, tua oscula petentes, quae sanctiores et digniores te
                                erant? Nonne vel illa praecepta quae oculis tuis ipse scriptus
                                paries ingerebat, recordari debuisti: <hi rend="italics">Divisa est
                                    mulier et virgo: quae non est nupta, cogitat quae Domini sunt,
                                    quomodo sit sancta corpore et spiritu <note type="bibl">(I Cor.
                                        VII, 34)</note></hi>. Tu autem in contrarium vertisti
                                dictum, ita cogitans, ita agens ut nec corpore esses sancta, nec
                                spiritu: corpore quidem, fornicando; spiritu autem, virginitatem
                                mentiendo.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                            <p> Proh nefas! solet fama subsequi factum, tua autem <pb n="0374B"/>
                                malum fama praevenit. Nam cum ante triennium rumor quidam et
                                sussurratio de te fuisset, tu sinceritatem praetendebas, et
                                vindictam de maledicis in Ecclesia postulabas publice. Quos aestus
                                ego sustinui! Quos pater tuus pro tua sustinuit opinione labores,
                                requirentes singulos, singulos astringentes; ut ad auctorem infamiae
                                veniremus! Grave enim erat nobis et omnibus bonis intolerabile de
                                Dei virgine vel turpe aliquid dici, vel credi.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                            <p> Nec hoc verita es, nec ante oculos habuisti; ne venires inimicis
                                tuis in gaudium, et eos haberes infensos qui pro tua opinione
                                laborabant. Multum audax, multum temeraria; ut te conscientia tua
                                non terreret: sed simulata virginitate, putares te etiam Deum posse
                                decipere. Sed ille qui dixit: <hi rend="italics">Nihil <pb n="0374C"
                                    /> occultum quod non revelabitur <note type="bibl">(Matth. X,
                                        28)</note></hi>; et <hi rend="italics">vos,</hi> inquit, <hi
                                    rend="italics">fecistis in occulto: ego autem in manifesto
                                    faciam <note type="bibl">(II Reg. X, 12)</note></hi>. Ille qui
                                non mentitur, furtivum scelus deduxit in publicum, et in conspectu
                                solis hujus tenebrarum vestrarum opera denudavit.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                            <p> O quidquid praetendit sermo, crudeliora occurrunt: et cupiens
                                moderari, non invenit modum. Oblita es propositum, oblita parentes,
                                oblita es Ecclesiam totam, oblita gloriam virginitatis, oblita
                                honorem dignitatis, etiam oblita promissionem regni, oblita judicium
                                terribile: amplexa es corruptionem, protulisti fructum confusionis;
                                finem vero mortem saevissimam, et interitum sempiternum. </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="7">
                        <pb n="0375A"/>
                        <p>
                            <hi rend="italics">Omnem episcopalis officii curam illi a se praestitam
                                fuisse asseverat: sed ipsam non solum inde nihil profecisse, verum
                                etiam aliis objecisse grave scandalum, quod ostenditur in Evangelio
                                severissima poena damnari.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                            <p> Et certe non habes quod de nostra negligentia conqueraris;
                                quodcumque enim ad officium pastoris pertinet, et tibi et omnibus
                                non negatum est. Dilectio spiritalis adhibita, commonitio sancta non
                                defuit. Oblita domum patris tui, ut scriptum est <hi rend="italics"
                                        ><note type="bibl">(Psal. XLIV, 11)</note></hi>, ad
                                monasterium virginale transisti. Inter tot posita non solum dico
                                tuta esse debueras, si voluisses; sed etiam tutelam aliis praestare
                                    <pb n="0375B"/> potuisses. Sed frustra haec et alia provisa
                                sunt.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                            <p> Frustra hymnum virginitatis exposui; quo et gloriam propositi, et
                                observantiam pariter decantares. Seminavi secus viam, seminavi in
                                spinis, seminavi in petrosa; aut enim ex corde tuo verba mea
                                volucres <hi rend="italics"><note type="bibl">(Luc. VIII, 5 et
                                        seq.)</note></hi>, id est, daemones rapuerunt: aut malis
                                tuis cogitationibus suffocata sunt, aut aruerunt nimio aestu
                                libidinis. Heu me, quia ubi putabam aedificare aurum, argentum,
                                lapides pretiosos, inventus sum lignum, fenum, stipulam, arsuras
                                materias laborasse <hi rend="italics"><note type="bibl">(I Cor. III,
                                        12)</note></hi>! Dicam et ego secundum prophetam: <hi
                                    rend="italics">Heu me, quia factus sum sicut qui colligit
                                    stipulam in messe <note type="bibl">(Michae. VII,
                                1)</note></hi>!</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                            <p> Et quidem si tibi soli damnum fecisses, erat quidem tristitia, sed
                                forsitan tolerabilis. Nunc vero <pb n="0375C"/> quantas animas tuo
                                scelere sauciasti, quantas animas propter te de proposito suo
                                poenitere fecisti! Quanta labia etiam fidelium inquinata sunt, viam
                                Domini blasphemando! Aperuit in nos gentilitas os suum: adversus
                                sanctam Ecclesiam Synagoga Judaeorum per tuum dedecus
                                exsultavit.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                            <p> Quod si is qui unum scandalizaverit, mola circumligatus jactari
                                debet in mare <hi rend="italics"><note type="bibl">(Matth. XVIII,
                                        6)</note></hi>; quid de te pronuntias, per cujus scelus
                                omnis anima sauciata est, et nomen Domini in gentibus blasphematum
                                est? Nonne quoties dicitur: O virgines, toties tibi cumulus
                                iniquitatis augetur? Jaces ecce vulnerata, jaces ecce prostrata.
                            </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="8">
                        <pb n="0376A"/>
                        <p>
                            <hi rend="italics">Quaenam sit remedii quod adhibere cupit, difficultas
                                atque ratio: suadere se ut ad poenitentiam non qualemcumque illa
                                confugiat, sed congruam; cujus actus interior, nec non exteriora
                                signa hic memorantur. Porro ejusdem beneficio fore, ut illa aeternae
                                poenae immunitatem obtineat; si tamen eo in se fuerit severior, quo
                                peccatum minus libere sit confessa. Ad quod etiam futuri judicii
                                atrocitate ipsam accendit.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                            <p> Cupio prodesse, sed subvenire non possum; quia <hi rend="italics"
                                    >totum caput in dolore, et totum cor in moestitia: a pedibus
                                    usque ad caput,</hi> sicut ait Esaias, <hi rend="italics">non
                                    est malagma imponere <note type="bibl">(Esai. I, 5,
                                    6)</note></hi>. Infirmitas tua omne <pb n="0376B"/> humanae
                                medicinae exclusit auxilium. Et licet tam boni quam mali justa
                                indignatione permoti, te omni depopulatione dignam, te omni
                                tormentorum genere discruciandam judicent, morte mulctandam, aut
                                ignibus exurendam: ego tamen qui scio graviora facinorosis servari
                                tormenta, et sine fine impias animas cruciatus manere, non
                                temporales utique, sed aeternos; aliis te volo cruciatibus affici,
                                profuturis utique, non animam perdituris.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                            <p> Ergo secundum divinam sententiam dabo consilium; solum enim et
                                unicum tentandum est remedium illud, quod divina vox per Ezechielem
                                miseris porrigit: <hi rend="italics">Nolo,</hi> inquit, <hi
                                    rend="italics">mortem peccatoris, quantum ut convertatur, et
                                    vivat <note type="bibl">(Ezech. XXXIII, 11)</note></hi>. Et
                                iterum post haec inquit Dominus, <hi rend="italics">dixi: Convertere
                                        <pb n="0376C"/> ad me. Numquid resina non est in Galaad, aut
                                    medicus non est ibi? Quare non ascendit sanitas filiae populi
                                    mei <note type="bibl">(Jerem. VIII, 22)</note></hi>? Haec utique
                                dicta poenitentiam sapiunt, hae sententiae Dei vocant ad
                                poenitentiam peccatores: poenitudo enim lapsis necessaria est, sicut
                                vulneratis sunt necessaria medicamina. </p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                            <p> Sed quanta putas, et qualis necessaria poenitentia? Quae aut aequet
                                crimina, aut certe excedat. Vide ergo si simplex hoc peccatum
                                adulterii est, an duplex sit pro illa nece quae facta dicitur in
                                occulto: et secundum conscientiae molem exhibenda est poenitentiae
                                magnitudo. Poenitentia ergo <pb n="0377A"/> non verbis agenda est,
                                sed et facto. Haec autem sic agitur, si tibi ante oculos ponas de
                                quanta gloria rueris, et de quo libro vitae nomen tuum deletum sit;
                                et si te jam credas prope ipsas positam tenebras exteriores, ubi
                                erit fletus oculorum, et stridor dentium sine fine. Cum haec certa
                                fide, sicut est, animo conceperis, quia necesse est praevaricatricem
                                animam tartareis poenis, et gehennae ignibus tradi, nec aliud
                                remedium constitutum esse post unum baptismum quam poenitentiae
                                solatium; quantamvis afflictionem, quantumvis laborem subire, esto
                                contenta, dummodo ab aeternalibus poenis libereris.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                            <p> Ergo haec tu tecum cogitans, et mente retractans, facti tui ipsa
                                judex esto crudelior. In primis omnis cura vitae hujus interimenda
                                tibi est, et <pb n="0377B"/> quasi mortuam te existimans, sicut et
                                es, quomodo possis reviviscere, cogita. Deinde lugubris tibi
                                accipienda est vestis, et mens ac membra singula digna castigatione
                                punienda. Amputentur crines, qui per vanam gloriam occasionem
                                luxuriae praestiterunt. Defluant oculi lacrymis, qui masculum non
                                simpliciter aspexerunt. Pallescat facies, quae quondam irrubuit
                                impudice. Denique totum corpus injuriis et jejuniis maceretur,
                                cinere aspersum et opertum <pb n="0378A"/> cilicio perhorrescat;
                                quod male sibi de pulchritudine placuit. Cor vero sit liquescens
                                tamquam cera, jejuniis inquietans seipsum, et cogitationibus
                                ventilans, quare sit ab inimico subversum. Sensus etiam crucietur;
                                quia in membra corporis cum haberet dominationem, malo cessit
                                imperio.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                            <p> Talis vita, talis actio poenitentiae, si fuerit perseverans, audebit
                                sperare, etsi non gloriam, certe poenae vacationem; dicit enim Deus:
                                    <hi rend="italics">Convertimini ad me, et convertar ad vos.
                                    Convertimini ex toto corde vestro, in jejunio, et in fletu, et
                                    in planctu; dirumpite corda vestra, et non vestimentum; quoniam
                                    pius et misericors est <note type="bibl">(Joel II, 22,
                                        23)</note></hi>. Sic conversus magnus ille David
                                justificatus est; sic Ninive peccatrix illa civitas incumbentem sibi
                                evasit interitum <pb n="0378B"/>
                                <hi rend="italics"><note type="bibl">(II Reg. XII, 13)</note></hi>.
                                Peccator ergo si sibi ipsi non pepercerit, a Deo illi parcetur <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(Joan. III, 5 et
                                    seq.)</note></hi>. Et si futuras poenas gehennae perpetuas in
                                hoc parvo vitae spatio compensaverit, seipsum ab aeterno judicio
                                liberabit.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                            <p> Grandi plagae alta et prolixa opus est medicina: grande scelus
                                grandem habet necessariam satisfactionem. Nam non est dubium levius
                                esse crimen, ubi peccatum suum ultro homo confitetur, et <pb
                                    n="0379A"/> poenitet: at ubi celat mala sua, invitus detegitur,
                                et nolens publicatur; illud gravius scelus est. Quod tibi utique
                                provenisse negare non poteris. Et ideo fortius dolendum; quia
                                peccatum est fortius.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                            <p> Si mente cernerent homines peccatores quale judicium emittet Deus in
                                mundo, et sensus humanus non dispergeretur vanitate saeculari, non
                                infidelitate gravaretur: quantumvis et qualemvis cruciatum ad
                                praesens libentissime sufferrent, etiamsi esset longior vita;
                                dummodo in illas poenas aeterni ignis non incurrerent. Sed tu quae
                                jam ingressa es agonem poenitentiae, insiste, misera: fortiter
                                inhaere tanquam in naufragiis tabulae, sperans per ipsam te de
                                profundo criminum liberari. Inhaere poenitentiae usque ad extremum
                                vitae, nec tibi praesumas ab humana <pb n="0379B"/> die veniam dari;
                                quia decipit te qui hoc tibi polliceri voluerit. Quae enim proprie
                                in Dominum peccasti, ab ipso solo te convenit in die judicii
                                exspectare remedium. </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="9">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Objurgat virginis corruptorem; eumque Balthasaris
                                exemplo terret. Quem deinde ut non contentus interno cruciatu,
                                legitimam poenitentiam amplectatur, monet: postremo ne sibi de
                                peccantium multitudine blandiatur, ipsi Sodomae et aliarum urbium
                                incendium suggerens, ad confringendos inimici laqueos urget.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                            <p> De te autem quid dicam, filio serpentis, ministro diaboli, violatore
                                templi Dei: qui in uno scelere <pb n="0379C"/> duo crimina
                                perpetrasti, adulterium utique et sacrilegium? Sacrilegium plane,
                                ubi vas Christo oblatum, Domino dedicatum, dementi temeritate
                                polluisti. Balthasar rex ille Persarum, qui in vasis Domini, quae et
                                a templo Hierosolymis fuerant a patre ejus ablata, bibere cum suis
                                amicis et concubinis usurpavit; ipsa nocte angeli manu percussus
                                crudeli morte punitus est <hi rend="italics"><note type="bibl">(Dan.
                                        V, 30)</note></hi>: quid de te arbitraris, perdite pariter
                                et perditor, qui vas rationabile consecratum Christo, sanctificatum
                                Spiritui sancto, impie temerasti, polluisti sacrilege, et <pb
                                    n="0380A"/> tui propositi immemor, et judicii divini contempior?
                                Melius fuerat omnino te non fuisse natum, quam sic natum, ut te sibi
                                gehenna proprium filium vindicaret.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                            <p> Et licet te ipsa conscientia sceleris agat per diversa praecipitem
                                    <note type="bibl">( <hi rend="italics">fugit</hi> enim <hi
                                        rend="italics">impius (Prov. XXVIII, 1)</hi>, <hi
                                        rend="italics">nemine persequente se</hi> )</note>, licet te
                                dirae imagines peccati dormientem quoque perterreant, non solum
                                vigilantem; tamen ne quid a pastore ovi morbidae, vel moriturae
                                medicaminis denegatum sit, do consilium. Petas ultro carcerem
                                poenitentiae, obstringas catenis viscera, animam tuam gemitibus
                                jejuniisque crucies; sanctorum petas auxilium, jaceas sub pedibus
                                electorum; ut non tibi cor impoenitens thesaurizet iram in die irae
                                et justi judicii Dei, qui reddet unicuique secundum opera sua <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(Rom. II, 5, 6)</note></hi>.
                                Nec <pb n="0380B"/> te in eorum numerum constituas, quos luget
                                Paulus: <hi rend="italics">Qui ante peccaverunt, et non egerunt
                                    poenitentiam super immunditia et fornicatione et libidinibus
                                    quas gesserunt <note type="bibl">(II Cor. XII,
                                21)</note></hi>.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                            <p> Nec tibi de multitudine peccantium similium blandiaris, et dicas:
                                Non solus hoc ego egi, multos habeo socios: sed recogita, quia
                                multitudo sociorum impunitatem non facit criminum. Nam in Sodoma et
                                Gomorrha et in totis quinque civitatibus innumerabiles utique
                                habitabant populi, et omnes pariter qui libidinose corpora sua
                                tractaverunt, igneis imbribus conflagrarunt <hi rend="italics"><note
                                        type="bibl">(Gen. XIX, 25)</note></hi>: solus autem Loth de
                                illo inevitabili incendio evasit <hi rend="italics"><note
                                        type="bibl">(Ibid., 29)</note></hi>; quia ab illa
                                turpitudine se alienum praestiterat.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                            <p> Exclude ergo vel nunc, infelix, de corde tuo <pb n="0380C"/>
                                blandimenta serpentis, et luctu, et fletibus continuis, dum in
                                corpore tuo immundo anima illa tenebrosa versatur, remedium tibi in
                                die necessitatis acquire, semper ante oculos tuos habens Apostoli
                                sententiam: <hi rend="italics">Quia omnes nos oportet manifestari
                                    ante tribunal Christi, ut referat unusquisque propria corporis
                                    sui secundum quod gessit, sive bonum, sive malum <note
                                        type="bibl">(II Cor. V, 10)</note></hi>. </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="book" n="10">
                        <p>
                            <hi rend="italics">Ad virginem lapsam demum rediens, illi concitatas <pb
                                    n="0381A"/> quasdam precationes et varios poenitentiae affectus
                                e Scripturis hinc inde lectos suppeditat.</hi>
                        </p>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                            <p>
                                <hi rend="italics">Quis consoletur te, virgo filia Sion; quia magna
                                    facta est sicut mare contritio tua. Effunde sicut aquam cor tuum
                                    ante faciem Domini <note type="bibl">(Thren. II. 13,
                                    19)</note></hi>: extolle ad eum manus tuas pro remedio
                                peccatorum tuorum. Accipe igitur lamentum. Et primum quidem nullo
                                die quinquagesimus psalmus intermittatur; quia in tali negotio
                                cantatus est: et usque ad versiculum illum: <hi rend="italics">Cor
                                    contritum et humiliatum Deus non spernit <note type="bibl"
                                        >(Psal. L, 19)</note></hi>, cum lacrymis gemituque
                                percurre.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
                            <p> Insuper etiam hanc lamentationem non sine compunctione cordis in
                                conspectu Dei judicis funde: <hi rend="italics">Quis dabit capiti
                                    meo aquam, et oculis meis fontem lacrymarum</hi>
                                <pb n="0381B"/>
                                <hi rend="italics"><note type="bibl">(Jerem. IX, 1)</note></hi>, ut
                                defleam vulnera animae meae? Conversi sunt dies festi mei in luctum,
                                et cantica in lamentationem <hi rend="italics"><note type="bibl"
                                        >(Amos VIII, 10)</note></hi>: recessit sonus hymnorum, et
                                laetitia psalmorum, et successit stridor dentium et fletus oculorum.
                                    <hi rend="italics">Obmutui et</hi> humiliata <hi rend="italics"
                                    >sum et silui a bonis, et dolor meus renovatus est. Concaluit
                                    cor meum intra me, et in meditatione mea exardescet ignis. Timor
                                    et tremor venerunt super me, et contexerunt me tenebrae <note
                                        type="bibl">(Psal. XXXVIII, 3, 4)</note></hi>. <hi
                                    rend="italics">Abyssus circumdedit me, postremo demersit caput
                                    meum in scissuras montium <note type="bibl">(Jonae II,
                                    6)</note></hi>.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
                            <p> Heu me, quia facta sum sicut Sodoma, et combusta sicut Gomorrha <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(Gen. XIX, 24)</note></hi>,
                                quis miserabitur cineres meos? Durius offendi quam Sodoma; quia illa
                                legem nesciens deliquerat, ego autem, accepta <pb n="0381C"/>
                                gratia, peccavi Domino. Si homo peccet in hominem, erit qui
                                interveniat: ego peccavi in Dominum, quem propitiatorem inveniam <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(I Reg. II, 25)</note></hi>?
                                Concepi dolorem, et peperi iniquitatem: lacum aperui et effodi eum,
                                et incidi in foveam quam operata sum. Ideo conversus est dolor meus
                                in caput meum, et in verticem meum iniquitas mea descendit.
                                Immunditia mea ante pedes meos: non fui memor novissimorum, et
                                cecidi miserabiliter <hi rend="italics"><note type="bibl">(Psal.
                                        VII, 15 et seq.)</note></hi>.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                            <p> Non est qui consoletur me. O quam acerbus fructus luxuriae! Amarior
                                felle, crudelior gladio. Quomodo facta sum in desolationem? Subito
                                defeci, perii propter iniquitatem meam velut e somno exsurgens; ideo
                                in civitate Domini nullificata est <pb n="0382A"/> imago mea <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(Psal. LXXII, 19,
                                    20)</note></hi>. Deletum est de libro vitae nomen meum, facta
                                sum sicut nectua in domicilio, sicut passer unicus in aedificio: non
                                est qui consoletur me. Considero a dextris, et video quia non est
                                qui agnoscat me <hi rend="italics"><note type="bibl">(Psal. CI, 7 et
                                        seq.)</note> Periit fuga a me, et non est qui requirat
                                    animam meam <note type="bibl">(Psal. CXLI, 5)</note></hi>. Facta
                                sum sicut vas perditum, audivi vituperationem omnium circa me
                                habitantium. Vae diei illi in quo me infelix genuit mater, et lux
                                ista crudelis excepit! Oportuerat me non fuisse natam, quam sic in
                                gentibus fabula fierem <hi rend="italics"><note type="bibl">(Psal.
                                        XXX, 13, 14)</note></hi>. Propter me confusio facta est
                                omnibus famulis Domini, et eum digne colentibus <hi rend="italics"
                                        ><note type="bibl">(Job. III, 3)</note></hi>.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
                            <p> Lugete me, montes et colles; lugete me, fontes <pb n="0382B"/> et
                                flumina; quia fletus filia ego sum. Lugete me, bestiae silvarum,
                                reptilia terrae, et volucres coeli, et omnis anima quae vita
                                frueris. Nam vos beatae, ferae et volucres, quibus nullus metus de
                                inferis, neque post mortem reddenda est ratio: in nos manet poena
                                crudelis tartari, quia habentes sensum, delinquimus; ideo non est
                                pax peccatoribus.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
                            <p> Meum peccatum, mea iniquitas, non sunt similia offensis hominum;
                                quia impietas est. Carnem pollicita servare virginem, et castitatem
                                professa publice, mentita sum Domino; ideo non est mihi fiducia
                                invocandi Dominum altissimum, quia obstructum est os delinquentium.
                                Nam meum malum Propheta cecinit, quod qui elongant se a Deo,
                                peribunt: disperdit omnem fornicantem a se <hi rend="italics"><note
                                        type="bibl">(Ps. LXXII, <pb n="0382C"/> 27)</note></hi>. Et
                                iterum: <hi rend="italics">Adhaesit lingua mea faucibus meis, et in
                                    pulverem mortis</hi> deductus sum <hi rend="italics"><note
                                        type="bibl">(Psal. XXI, 16)</note></hi>.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
                            <p> Verumtamen clamabo ad Dominum, cum adhuc tempus est, dum datur
                                spatium; quia in morte non est memoria, et in inferno non est
                                confessio: <hi rend="italics">Domine, ne in ira tua arguas me, neque
                                    in furore tuo corripias me. Quoniam sagittae tuae infixae sunt
                                    mihi, nec est sanitas in carne mea a vultu irae tuae: non est
                                    pax ossibus meis a facie peccatorum meorum. Quoniam iniquitates
                                    meae superposuerunt caput meum, et sicut onus grave gravatae
                                    sunt super me. Computruerunt et deterioraverunt cicatrices meae,
                                    a facie insipientiae meae. Miseriis</hi> afflicta <hi
                                    rend="italics">sum, et</hi> curvata <hi rend="italics">usque in
                                    finem, rugio a gemitu cordis mei <note type="bibl">(Psal.
                                        XXXVII, 1, 9)</note></hi>. <hi rend="italics">Cor meum
                                    turbatum est intra me, dereliquit <pb n="0383A"/> me virtus mea,
                                    et lumen oculorum meorum non est mecum <note type="bibl">(Psal.
                                        XXXVII, 1-9)</note></hi>. Deus, repulisti me et destruxisti
                                me, ostendisti mihi dura, potasti me vino compunctionis <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(Psal. LIX. 4, 5)</note></hi>:
                                expulsa sum ab oculis tuis, jam non adjiciam ut resurgam ad templum
                                sanctum tuum, et facta sum in exterminio.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
                            <p>
                                <hi rend="italics">Quae utilitas in sanguine tuo, dum descendi in
                                    corruptionem <note type="bibl">(Psal. XXIX, 10)</note></hi>? <hi
                                    rend="italics">Numquid mortuis facies mirabilia, aut medici
                                    suscitabunt <note type="bibl">(Psal. LXXXVII, 11)</note></hi>?
                                Tuus sermo est, tuapromissio est: <hi rend="italics">Nolo mortem
                                    peccatoris, sed conversionem et vivat <note type="bibl">(Ezech.
                                        XXXIII, 11)</note></hi>: ad te, Deus meus, mea conversio;
                                quia solus potes renovare omnia, et ab inferis animas revocas. Tu
                                solvis compeditos: tu, Deus, allisos erigis, caecos illuminas,
                                mortuos suscitas. <pb n="0383B"/>
                            </p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
                            <p>
                                <hi rend="italics">Erravi sicut ovis perdita <note type="bibl"
                                        >(Psal. CXVIII, 176)</note></hi>: require famulam tuam, ne
                                lupus crudelis glutiat me. <hi rend="italics">Multi dicunt animae
                                    meae: Non est salus illi in Deo ejus <note type="bibl">(Psal.
                                        III, 3)</note></hi>. Sed tuum consilium tecum est. <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(Psal. CVIII, 84)</note></hi>.
                                Quot sunt dies famulae tuae, quando facies mecum judicium? Sed ne
                                intres in judicium cum famula tua <hi rend="italics"><note
                                        type="bibl">(Psal. CXLII, 2)</note></hi>. <hi rend="italics"
                                    >Defecit in salutari tuo <pb n="0384A"/> anima mea, defecerunt
                                    in lacrymas oculi mei, effusa est in terram gloria mea <note
                                        type="bibl">(Psal. CXVIII, 81)</note></hi>. <hi
                                    rend="italics">Quando respiciens restitues animam meam <note
                                        type="bibl">(Psal. XXXIV, 17)</note></hi>? <hi
                                    rend="italics">Propter iniquitatem meam corripuisti</hi> me, <hi
                                    rend="italics">et tabescere fecisti sicut araneam animam</hi>
                                meam <hi rend="italics"><note type="bibl">(Psal. XXXVIII,
                                    12)</note></hi>. <hi rend="italics">Memento, Domine, quod pulvis
                                    sum: vide humilitatem meam,</hi>
                                <hi rend="italics">et laborem meum, et remitte omnia peccata mea
                                        <note type="bibl">(Psal. XXIV, 18)</note></hi>. <hi
                                    rend="italics">Remitte mihi ut refrigerer, priusquam abeam, et
                                    amplius non ero,</hi> nec in inferno erit confessio <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(Psal. XXXVIII,
                                14)</note></hi>.</p>
                        </div>
                        <div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
                            <p> Potens es, Domine, conscindere saccum et praecingere me laetitia <hi
                                    rend="italics"><note type="bibl">(Psal. XXIX, 12)</note></hi>:
                                dirumpere vincula mea, quibus ligata sum atque constricta, qui Rahab
                                sordidam non aspernatus es <hi rend="italics"><note type="bibl"
                                        >(Josue VI, 17)</note></hi>. Iram tuam, Domine, aufer a me,
                                quia peccavi tibi <pb n="0384B"/> crudeliter, donec justifices
                                causam meam, et educas me in lumine. Deus virtutum, da poenitentiae
                                effectum, confessioni perseverantiam; ne me induret deceptor animae.
                                Hoc mihi donum, hanc mihi gratiam de tuo fonte praestari cupio,
                                Deus; ut in aeternum tibi confitear: qui vivis et regnas in
                                Trinitate in saecula saeculorum. Amen. </p>
                        </div>
                    </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
