<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vita Malchi monachi captivi</title>
                <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus
                        Stridonensis<date>340-420</date></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>This document has been adapted from the Corpus Corporum project for Capitains
                    formating.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author ref="http://viaf.org/viaf/95147024">Hieronymus
                            Stridonensis<date>340-420</date></author>
                    <title>Vita Malchi monachi captivi</title>
                    <editor/>
                    <extent/>
                    <pubPlace>Parisiis</pubPlace>
                    <publisher>J. P. Migne</publisher>
                    <date>1845</date>
                    <edition>early modern edition, no apparatus</edition>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>this file was encoded in TEI xml for the University of Zurich's <title>Corpus
                        Corporum</title> project (www.mlat.uzh.ch) by Ph. Roelli in 2013</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Classical Latin orthography</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts chapter</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="latin">latin</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="genre">
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords scheme="period">
                    <list>
                        <item/>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:stoa0162.stoa062.corpuscorporum-lat1"
                xml:lang="lat">
                <head>Vita Malchi monachi captivi</head>
                <pb n="0053"/>
                <div type="textpart" subtype="section" n="0">
                    <p>Malchi Monachi ex Maronia Syriae viculo, vitam, quae variis periculis, atque
                        infortuniis exagitata, et captivitate oppressa est, ob oculos lectoribus
                        ponit.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                    <p><pb n="0053B"/>
                        <hi rend="bold">41</hi> 1 <hi rend="italics">Hieronymus historiam
                            Ecclesiasticam scribere volebat.</hi> --Qui navali praelio dimicaturi
                        sunt, ante in portu et in tranquillo mari flectunt gubernacula, remos
                        trahunt, ferreas manus, et uncos praeparant, dispositumque per tabulata
                        militem, pendente gradu, et labente vestigio stare firmiter assuescunt, ut
                        quod in simulacro pugnae didicerint, in vero certamine non pertimescant. Ita
                        et ego qui diu tacui (silere quippe me fecit, cui meus sermo supplicium
                        est), prius exerceri cupio in parvo opere, et veluti quamdam rubiginem
                        linguae abstergere, ut venire possim ad latiorem historiam. Scribere enim
                        disposui (si tamen vitam Dominus dederit; et si vituperatores mei saltem
                        fugientem me, et inclusum persequi desierint) ab adventu Salvatoris usque ad
                        nostram aetatem, id <pb n="0053C"/> est, ab apostolis, usque ad nostri
                        temporis fecem, quomodo et per quos Christi Ecclesia nata sit, et adulta,
                        persecutionibus creverit, et martyriis coronata sit; et postquam ad
                        Christianos principes venerit, potentia quidem et divitiis major, sed
                        virtutibus minor facta sit. Verum haec alias. Nunc quod imminet
                        explicemus.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Adolescentulus morabatur in Syria Hieronymus.</hi>
                        --Maronia [ <hi rend="italics">Mss.</hi> Maronias] triginta ferme millibus
                        ab Antiochia urbe Syriae, haud grandis ad Orientem distat viculus. Hic post
                        multos vel dominos, vel patronos, dum ego adolescentulus morarer in Syria,
                        ad papae Evagrii necessarii mei possessionem devolutus <pb n="0054B"/> est,
                        quem idcirco nunc nominavi, ut ostenderem, unde nossem quid scripturus sum.
                        Erat igitur illic quidam senex nomine Malchus, quem nos Latine <hi
                            rend="italics">regem</hi> possumus dicere, Syrus natione <hi rend="bold"
                            >42</hi> et lingua, ut revera ejusdem loci indigena. Anus quoque in ejus
                        contubernio valde decrepita, et jam morti proxima videbatur: tam studiose
                        ambo religiosi, et sic Ecclesiae limen terentes, ut Zachariam et Elisabeth
                        de Evangelio crederes, nisi quod Joannes in medio non erat. De his cum
                        curiose ab accolis quaererem quaenam esset eorum copula: matrimonii,
                        sanguinis, an spiritus? omnes voce consona, sanctos et Deo placitos, et mira
                        nescio quae respondebant. Qua cupiditate illectus, adorsus sum hominem, et
                        curiosius sciscitans rerum fidem, haec ab eo accepi: <pb n="0054C"/>
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Malchi Historia.</hi> -- Ego, inquit, mi nate, Nisibeni
                        agelli colonus, solus parentibus fui. Qui cum me quasi stirpem generis sui,
                        et haeredem familiae suae ad nuptias cogerent, monachum potius me velle esse
                        respondi. Quantis pater minis, quantis mater blanditiis persecuti sint, ut
                        pudicitiam proderem, haec res sola indicio est, quod et domum et parentes
                        fugi. Et quia ad Orientem ire non poteram, propter vicinam Persidem, et
                        Romanorum militum custodiam, ad Occidentem verti pedes, pauxillulum nescio
                        quid portans viatici, quod me ab inopia tantum defensaret. Quid multa?
                        Perveni tandem ad eremum Chalcidos, quae inter Immas et Beroam magis <pb
                            n="0055A"/> ad austrum sita est. Ibi repertis monachis, eorum me
                        magisterio tradidi, manuum labore victum quaeritans, lasciviamque carnis
                        refrenans jejuniis. Post multos annos incidit mihi desiderium, ut ad patriam
                        pergerem. Et dum adhuc viveret <hi rend="bold">43</hi> mater, jam enim
                        patrem mortuum audieram; solarer viduitatem ejus, et exinde venundata
                        possessiuncula, partem erogarem pauperibus, partem monasterio constituerem;
                        quid erubesco confiteri infidelitatem meam? partem in sumptuum meorum
                        solatia reservarem. Clamare coepit abbas meus, diaboli esse tentationem, et
                        sub honestae rei occasione, latere antiqui hostis insidias. Hoc esse,
                        reverti canem ad vomitum suum. Sic multos monachorum esse deceptos, numquam
                        diabolum aperta fronte se prodere. Proponebat mihi exempla de Scripturis
                        plurima: <pb n="0055B"/> inter quae illud, quod initio Adam quoque et Evam
                        spe divinitatis supplantaverit. Et cum persuadere non posset, provulutus
                        genibus obsecrabat, ne se desererem, ne me perderem, nec, aratrum tenens,
                        post tergum respicerem. Vae misero mihi, vici monitorem pessima victoria,
                        putans illum non meam salutem [ <hi rend="italics">Mss.</hi> utilitatem],
                        sed suum solatium quaerere. Prosecutus ergo me de monasterio, quasi funus
                        efferret, et ad extremum valedicens: Video, ait, te filii Satanae cauterio
                        notatum: non quaero causas excusationes non recipio. Ovis quae de ovilibus
                        egreditur, lupi statim morsibus [ <hi rend="italics">Al.</hi> faucibus]
                        patet.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Captivus adducitur.</hi> --De Beroa Edessam pergentibus,
                        vicina est publico itineri solitudo, per quam Saraceni incertis sedibus huc
                        atque illuc semper <pb n="0055C"/> vagantur. Quae suspicio frequentiam in
                        illis locis viatorum congregat, ut imminens periculum auxilio mutuo
                        declinetur. Erant in comitatu meo viri, feminae, senes, juvenes, parvuli,
                        numero circiter septuaginta. Et ecce subito equorum camelorumque sessores
                        Ismaelitae irruunt, crinitis vittatisque capitibus, ac seminudo corpore,
                        pallia et latas caligas trahentes: pendebant ex humero pharetrae; laxos
                        arcus vibrantes, hastilia longa portabant; non enim ad pugnandum, sed ad
                        praedam venerant. Rapimur, dispergimur, in diversa trahimur. Ego interim
                        longo postliminio haereditarius possessor, et sero mei consilii poenitens,
                        cum altera muliercula in unius heri servitutem sortitus venio. Ducimur, immo
                        portamur sublimes in camelis; et per vastam <hi rend="bold">44</hi> eremum
                            <pb n="0055D"/> semper ruinam timentes, pendemus potius quam sedemus.
                        Carnes semicrudae, cibus; et lac camelorum, potus erat.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Pascere oves jubetur.</hi> --Tandem grandi amne
                        transmisso, pervenimus ad interiorem solitudinem, <pb n="0056A"/> ubi
                        dominam liberosque ex more gentis adorare jussi, cervices flectimus. Hic
                        quasi clausus carcere, mutato habitu, id est, nudus ambulare disco. Nam
                        aeris quoque intemperies, nihil aliud praeter pudenda velari patiebatur.
                        Traduntur mihi pascendae oves, et in malorum comparatione hoc fruor solatio,
                        quod dominos meos, et conservos rarius video. Videbar mihi aliquid habere
                        sancti Jacob, recordabar Moysi, qui et ipsi in eremo quondam fuere pastores.
                        Vescebar recenti caseo et lacte: orabam jugiter, canebam psalmos, quos in
                        monasterio didiceram. Delectabat me captivitas mea; agebamque Dei judicio
                        gratias, quod monachum, quem in patria fueram perditurus, in eremo
                        inveneram.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Conservam in uxorem cogitur accipere. Virtus <pb
                                n="0056B"/> feminae captivae.</hi> --O nihil umquam tutum apud
                        diabolum! o multiplices et ineffabiles ejus insidiae! Sic quoque latentem me
                        invenit invidia. Dominus videns gregem suum crescere, nihilque in me
                        deprehendens fraudulentiae (sciebam enim Apostolum praecepisse <hi
                            rend="italics">(Ephes. VI, etc.)</hi>, dominis sic quasi Deo fideliter
                        serviendum), et volens me remunerare, quo fidum sibi magis faceret, tradidit
                        mihi illam conservam meam, aliquando captivam. Et cum ego refutarem,
                        diceremque me Christianum, nec licere mihi uxorem viventis mariti accipere
                        (siquidem captus nobiscum vir ejus, ab alio domino fuerat abductus), herus
                        ille implacabilis in furorem versus, evaginato me coepit petere gladio. Et
                        nisi confestim brachia tendens, mulierem praeoccupassem, illico fudisset
                        sanguinem. <pb n="0056C"/> Jam igitur venerat tenebrosior solito, et mihi
                        nimium matura nox. Duco in speluncam semirutam, novam conjugem: et
                        pronubante nobis moestitia, uterque detestamur alterum, nec fatemur. Tunc
                        vere sensi captivitatem meam; prostratusque humi monachum coepi plangere,
                        quem perdebam, dicens: Huccine miser servatus sum? ad hoc me mea scelera
                        perduxerunt, ut incanescente jam capite, <hi rend="bold">45</hi> virgo
                        maritus fierem? Quid prodest parentes, patriam, rem familiarem contempsisse
                        pro Domino, si hoc facio, quod ne facerem, illa contempsi: nisi quod forte
                        propterea haec sustineo, quia patriam desideravi. Quid agimus, anima?
                        perimus, an vincimus? Exspectamus manum Domini, an proprio mucrone
                        confodimur? Verte in te gladium; tua magis <pb n="0056D"/> mors timenda est,
                        quam corporis. Habet et servata pudicitia suum martyrium. Jaceat insepultus
                        Christi testis in eremo, ipse mihi ero et persecutor et martyr. Sic fatus,
                        eduxi in tenebris quoque micantem gladium, et acumine contra me verso: Vale,
                        inquam, infelix mulier: habeto me martyrem potius quam <pb n="0057A"/>
                        maritum. Tunc illa pedibus meis provoluta: Precor te, inquit, per Jesum
                        Christum, et per hujus horae necessitatem adjuro, ne effundas sanguinem tuum
                        in crimen meum. Vel si mori placet, in me primum verte mucronem. Sic nobis
                        potius conjungamur. Etiam si vir meus ad me rediret, servarem castitatem,
                        quam me captivitas docuit; vel interirem potius quam perderem. Cur moreris,
                        ne mihi jungaris? Ego morerer, si mihi jungi velles. Habeto me ergo conjugem
                        pudicitiae; et magis animae copulam amato, quam corporis. Sperent domini
                        maritum, Christus noverit fratrem. Facile suadebimus nuptias, cum nos
                        viderint sic amare. Fateor, obstupui; et admiratus virtutem feminae,
                        conjugem plus amavi. Numquam tamen illius nudum corpus intuitus sum: numquam
                            <pb n="0057B"/> ejus carnem attigi; timens in pace perdere, quod in
                        praelio servaveram. Transeunt in tali matrimonio dies plurimi: amabiliores
                        nos dominis fecerant nuptiae. Nulla fugae suspicio, interdum et mense toto
                        aberam fidus gregis pastor per solitudinem.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Formicarum exemplo excitatur.</hi> --Post grande
                        intervallum dum solus in eremo sedeo, et praeter coelum terramque nihil
                        video, coepi mecum tacitus volvere, et inter multa, contubernii quoque
                        monachorum recordari, maximeque vultum Patris mei, qui me erudierat,
                        tenuerat, perdiderat. Sicque cogitans, aspicio formicarum gregem angusto
                        calle fervere. Videres onera majora quam corpora. Aliae herbarum quaedam
                        semina <hi rend="bold">46</hi> forcipe oris trahebant; aliae egerebant humum
                        de foveis; et aquarum <pb n="0057C"/> meatus aggeribus excludebant. Illae
                        venturae hiemis memores, ne madefacta humus in herbam horrea verteret,
                        illata semina praecidebant; hae luctu celebri, corpora defuncta deportabant.
                        Quodque magis mirum est in tanto agmine, egrediens non obstabat intranti;
                        quin potius si quam vidissent sub fasce et onere concidisse, suppositis
                        humeris adjuvabant. Quid multa? pulchrum mihi spectaculum dies illa
                        praebuit. Unde recordatus Salomonis <hi rend="italics">(Prov. VI et
                            XXX)</hi>, ad formicarum solertiam nos mittentis, et pigras mentes tali
                        exemplo suscitantis, coepi taedere captivitatis, et monasterii cellulas
                        quaerere, ac formicarum illarum desiderare similitudinem, ubi laboratur in
                        medium, cumque nihil cujusquam proprium sit, omnium omnia sunt. <pb
                            n="0057D"/>
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Fugit.</hi> --Regresso ad cubile occurrit mulier:
                        tristitiam animi vultu dissimulare non potui. Rogat cur ita exanimatus sim.
                        Audit causas: hortor ad fugam: non aspernatur. Peto silentium: fidem
                        tribuit: et jugi susurro inter spem et metum medii fluctuamus. Erant mihi in
                        grege duo hirci mirae magnitudinis, quibus occisis, utres facio, eorumque
                            <pb n="0058A"/> carnes viatico praeparo. Et primo vesperi, putantibus
                        dominis nos secreto cubitare, invadimus iter, utres et partes carnium
                        portantes. Cumque pervenissemus ad fluvium, nam decem millibus aberat;
                        inflatis conscensisque utribus, aquis nos credimus, paulatim pedibus
                        subremigantes, ut deorsum nos flumine deferente, et multo longius quam
                        conscenderamus, in alteram nos exponente ripam, vestigium sequentes
                        perderent. Sed inter haec madefactae carnes, et ex parte lapsae, vix tridui
                        cibum pollicebantur. Bibimus usque ad satietatem, futurae nos siti
                        praeparantes. Currimus, post tergum semper aspicimus; et magis noctibus
                        promovemus, quam diebus, vel propter insidias late vagantium Saracenorum,
                        vel propter ardorem solis nimium. Pavesco miser <pb n="0058B"/> etiam
                        referens: et si tota mente securus, toto tamen corpore perhorresco.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Herus fugientem occupat.</hi> --Post diem vero tertium,
                        dubio prospectu procul aspicimus duos camelis insidentes venire concitos [
                            <hi rend="italics">Mss.</hi> concite]. Statimque mens mali praesaga,
                        putare coepit dominum <hi rend="bold">47</hi> meditari mortem, solem cernere
                        nigrescentem. Dumque timemus, et vestigiis per arenas nos proditos
                        intelligimus, offertur ad dexteram nostram spelunca longe sub terram
                        penetrans. Igitur timentes venenata animalia (nam solent viperae, reguli, et
                        scorpiones, caeteraque hujuscemodi, fervorem solis declinantia, umbras
                        petere) intravimus quidem speluncam; sed statim in ipso introitu, sinistrae
                        nos foveae credidimus, nequaquam ultra progredientes, ne <pb n="0058C"/> dum
                        mortem fugimus, incurreremus in mortem; illudque nobiscum reputantes, si
                        juvat Dominus miseros, habemus salutem; si despicit peccatores, habemus
                        sepulcrum. Quid putas fuisse nobis animi, quid terroris, cum ante speluncam,
                        nec longe starent dominus et conservus, et vestigio indice jam ad latebras
                        pervenissent? O multo gravior exspectata, quam illata mors! Rursus cum
                        labore et timore lingua balbutit; et quasi clamante domino, mutire non
                        audeo. Mittit servum, ut nos de specu trahat: ipse camelos tenet; et
                        evaginato gladio, nostrum exspectat adventum. Interea tribus ferme vel
                        quatuor cubitis introgresso famulo, nobis ex occulto tergum ejus videntibus
                        (nam oculorum istiusmodi natura est, ut post solem umbras intrantibus, caeca
                        sint omnia) vox per <pb n="0058D"/> antrum sonat: Exite, furciferi; exite,
                        morituri: quid statis? quid moramini? exite, dominus vocat, patienter
                        exspectat. Adhuc loquebatur, et ecce per tenebras aspicimus leaenam
                        invasisse hominem, et gutture suffocato, cruentum intro trahere. Jesu bone,
                        quid tunc terroris nobis, quid gaudii fuit! Spectabamus, domino nesciente,
                        hostem nostrum perire. <pb n="0059A"/> qui cum videret illum moras facere,
                        suspicatus est duos uni resistere. Sed et iram differre non valens, sicut
                        tenebat gladium ad speluncam <hi rend="bold">48</hi> venit; et clamore
                        rabido servi increpans socordiam, prius a fera tenetur, quam ad nostras
                        latebras perveniret. Quis hoc umquam crederet, ut ante os nostrum, bestia
                        pro nobis dimicaret? Sublato autem illo metu, similis ante oculos nostros
                        versabatur interitus; nisi quod potius erat rabiem leonis, quam iram hominis
                        sustinere. Pavemus intrinsecus; et ne movere quidem nos ausi, praestolabamur
                        eventum rei, inter tanta pericula, pudicitiae tantum conscientia pro muro
                        septi. Leaena insidias cavens, et visam esse se sentiens, apprehensum
                        mordicus catulum matutina effert, nobisque cedit hospitium. Neque tamen
                        satis creduli, statim erumpimus: sed exspectantes diu, <pb n="0059B"/> et
                        egredi cogitantes, illius nobis figurabamus occursum.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                    <p>
                        <hi rend="italics">Periculo liberatus ad monachos redit.</hi> -- Sublato <pb
                            n="0060A"/> ergo horrore, et illa transacta die, egredimur ad vesperam;
                        vidimusque camelos, quos ob nimiam velocitatem dromedarios vocant,
                        praeteritos cibos in ore volvere, et in alvum missos iterum retrahere.
                        Quibus ascensis, et nova sitarcia, id est, annona refocillati, decima tandem
                        die ad Romana per desertum castra venimus. Oblatique tribuno, rem ordine
                        pandimus: inde transmissi ad Sabianum Mesopotamiae ducem, camelorum pretium
                        accepimus. Et quia jam abbas ille meus dormierat in Domino; ad haec delatus
                        loca me monachis reddo, hanc trado virginibus, diligens eam ut sororem, non
                        tamen ei me credens ut sorori. Haec mihi senex Malchus adolescentulo
                        retulit. Haec ergo vobis narravi senex, castis historiam castitatis exposui.
                        Virgines castitatem <pb n="0060B"/> custodire exhortor. Vos narrate
                        posteris, ut sciant inter gladios, et inter deserta et bestias, pudicitiam
                        numquam esse captivam: et hominem Christo deditum posse mori, non posse
                        superari. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
