<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: Haggai</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg045.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">onus quod vidit Abacuc propheta.</l>
                <l n="2">usquequo Domine clamabo et non exaudies vociferabor ad te  vim patiens et non salvabis.</l>
                <l n="3">quare ostendisti mihi iniquitatem et laborem videre praeda  et iniustitia contra me et factum est iudicium et contradictio  potentior.</l>
                <l n="4">propter hoc lacerata est lex et non pervenit usque ad finem  iudicium quia impius praevalet adversus iustum propterea  egreditur iudicium perversum.</l>
                <l n="5">aspicite in gentibus et videte et admiramini et obstupescite  quia opus factum est in diebus vestris quod nemo credet cum  narrabitur.</l>
                <l n="6">quia ecce ego suscitabo Chaldeos gentem amaram et velocem  ambulantem super latitudinem terrae ut possideat tabernacula  non sua.</l>
                <l n="7">horribilis et terribilis est ex semet ipsa iudicium et onus  eius egredietur.</l>
                <l n="8">leviores pardis equi eius et velociores lupis vespertinis et  diffundentur equites eius equites namque eius de longe venient  volabunt quasi aquila festinans ad comedendum.</l>
                <l n="9">omnes ad praedam venient facies eorum ventus urens et  congregabit quasi harenam captivitatem.</l>
                <l n="10">et ipse de regibus triumphabit et tyranni ridiculi eius  erunt ipse super omnem munitionem ridebit et conportabit  aggerem et capiet eam.</l>
                <l n="11">tunc mutabitur spiritus et pertransibit et corruet haec est  fortitudo eius dei sui.</l>
                <l n="12">numquid non tu a principio Domine Deus meus Sancte meus et  non moriemur Domine in iudicium posuisti eum et fortem ut  corriperes fundasti eum.</l>
                <l n="13">mundi sunt oculi tui ne videas malum et respicere ad  iniquitatem non poteris quare non respicis super inique agentes  et taces devorante impio iustiorem se.</l>
                <l n="14">et facies homines quasi pisces maris et quasi reptile non  habens principem.</l>
                <l n="15">totum in hamo sublevavit traxit illud in sagena sua et  congregavit in rete suo super hoc laetabitur et exultabit.</l>
                <l n="16">propterea immolabit sagenae suae et sacrificabit reti suo  quia in ipsis incrassata est pars eius et cibus eius electus.</l>
                <l n="17">propter hoc ergo expandit sagenam suam et semper  interficere gentes non parcet.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <l n="1">super custodiam meam stabo et figam gradum super munitionem  et contemplabor ut videam quid dicatur mihi et quid respondeam  ad arguentem me.</l>
                <l n="2">et respondit mihi Dominus et dixit scribe visum et explana  eum super tabulas ut percurrat qui legerit eum.</l>
                <l n="3">quia adhuc visus procul et apparebit in finem et non  mentietur si moram fecerit expecta illum quia veniens veniet et  non tardabit.</l>
                <l n="4">ecce qui incredulus est non erit recta anima eius in semet  ipso iustus autem in fide sua vivet.</l>
                <l n="5">et quomodo vinum potantem decipit sic erit vir superbus et  non decorabitur qui dilatavit quasi infernus animam suam et  ipse quasi mors et non adimpletur et congregabit ad se omnes  gentes et coacervabit ad se omnes populos.</l>
                <l n="6">numquid non omnes isti super eum parabolam sument et  loquellam enigmatum eius et dicetur vae ei qui multiplicat non  sua usquequo et adgravat contra se densum lutum.</l>
                <l n="7">numquid non repente consurgent qui mordeant te et  suscitabuntur lacerantes te et eris in rapinam eis.</l>
                <l n="8">quia tu spoliasti gentes multas spoliabunt te omnes qui  reliqui fuerint de populis propter sanguinem hominis et  iniquitatem terrae civitatis et omnium habitantium in ea.</l>
                <l n="9">vae qui congregat avaritiam malam domui suae ut sit in  excelso nidus eius et liberari se putat de manu mali.</l>
                <l n="10">cogitasti confusionem domui tuae concidisti populos multos  et peccavit anima tua.</l>
                <l n="11">quia lapis de pariete clamabit et lignum quod inter  iuncturas aedificiorum est respondebit.</l>
                <l n="12">vae qui aedificat civitatem in sanguinibus et praeparat  urbem in iniquitate.</l>
                <l n="13">numquid non haec a Domino sunt exercituum laborabunt enim  populi in multo igni et gentes in vacuum et deficient.</l>
                <l n="14">quia replebitur terra ut cognoscat gloriam Domini quasi  aquae operientes mare.</l>
                <l n="15">vae qui potum dat amico suo mittens fel suum et inebrians  ut aspiciat nuditatem eius.</l>
                <l n="16">repletus est ignominia pro gloria bibe tu quoque et  consopire circumdabit te calix dexterae Domini et vomitus  ignominiae super gloriam tuam.</l>
                <l n="17">quia iniquitas Libani operiet te et vastitas animalium  deterrebit eos de sanguinibus hominis et iniquitate terrae et  civitatis et omnium habitantium in ea.</l>
                <l n="18">quid prodest sculptile quia sculpsit illud fictor suus  conflatile et imaginem falsam quia speravit in figmento fictor  eius ut faceret simulacra muta.</l>
                <l n="19">vae qui dicit ligno expergiscere surge lapidi tacenti  numquid ipse docere poterit ecce iste coopertus est auro et  argento et omnis spiritus non est in visceribus eius.</l>
                <l n="20">Dominus autem in templo sancto suo sileat a facie eius  omnis terra.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                <l n="1">oratio Abacuc prophetae pro ignorationibus.</l>
                <l n="2">Domine audivi auditionem tuam et timui Domine opus tuum in  medio annorum vivifica illud in medio annorum notum facies cum  iratus fueris misericordiae recordaberis.</l>
                <l n="3">Deus ab austro veniet et Sanctus de monte Pharan semper  operuit caelos gloria eius et laudis eius plena est terra.</l>
                <l n="4">splendor eius ut lux erit cornua in manibus eius ibi  abscondita est fortitudo eius.</l>
                <l n="5">ante faciem eius ibit mors et egredietur diabolus ante pedes  eius.</l>
                <l n="6">stetit et mensus est terram aspexit et dissolvit gentes et  contriti sunt montes saeculi incurvati sunt colles mundi ab  itineribus aeternitatis eius.</l>
                <l n="7">pro iniquitate vidi tentoria Aethiopiae turbabuntur pelles  terrae Madian.</l>
                <l n="8">numquid in fluminibus iratus es Domine aut in fluminibus  furor tuus vel in mari indignatio tua quia ascendes super equos  tuos et quadrigae tuae salvatio.</l>
                <l n="9">suscitans suscitabis arcum tuum iuramenta tribubus quae  locutus es semper fluvios scindes terrae.</l>
                <l n="10">viderunt te et doluerunt montes gurges aquarum transiit  dedit abyssus vocem suam altitudo manus suas levavit.</l>
                <l n="11">sol et luna steterunt in habitaculo suo in luce sagittarum  tuarum ibunt in splendore fulgurantis hastae tuae.</l>
                <l n="12">in fremitu conculcabis terram in furore obstupefacies  gentes.</l>
                <l n="13">egressus es in salutem populi tui in salutem cum christo  tuo percussisti caput de domo impii denudasti fundamentum usque  ad collum semper.</l>
                <l n="14">maledixisti sceptris eius capiti bellatorum eius  venientibus ut turbo ad dispergendum me exultatio eorum sicut  eius qui devorat pauperem in abscondito.</l>
                <l n="15">viam fecisti in mari equis tuis in luto aquarum multarum.</l>
                <l n="16">audivi et conturbatus est venter meus ad vocem  contremuerunt labia mea ingrediatur putredo in ossibus meis et  subter me scateat ut requiescam in die tribulationis ut  ascendam ad populum accinctum nostrum.</l>
                <l n="17">ficus enim non florebit et non erit germen in vineis  mentietur opus olivae et arva non adferent cibum abscidetur de  ovili pecus et non erit armentum in praesepibus.</l>
                <l n="18">ego autem in Domino gaudebo exultabo in Deo Iesu meo.</l>
                <l n="19">Dominus Deus fortitudo mea et ponet pedes meos quasi  cervorum et super excelsa mea deducet me victori in psalmis  canentem.</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>