<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
     schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/8.19/tei-epidoc.rng"
     schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Ad Caesarem Senem de Re Publica Epistula </title>
                <author xml:lang="lat">C. Sallusti Crispi</author>
                <editor xml:id="thayer">Thayer</editor>
                <editor xml:id="clerice">Thibault Clérice</editor>
                <editor xml:lang="eng">J. Wight Duff</editor>
                <editor xml:lang="eng">Arnold M. Duff</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <editor>J. Wight Duff</editor>
                    <editor>Arnold M. Duff</editor>
                    <title>Latin Minor Poets</title>
                    <publisher>Loeb Classical Library</publisher>
                    <date>1921</date>
                </bibl>
                <bibl>
                    <editor ref="#thayer">Thayer</editor>
                    <title>Ad Caesarem Senem de Re Publica Epistula</title>
                    <pubPlace>LacusCurtius</pubPlace>
                    <ref
                        target="http://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Sallust/pseudo/Epistula_ad_Caesarem*.html"
                    />
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="section" matchPattern="(\d+).(\d+).(\d+"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']//tei:seg[@n='$3'])">
                    <p>This pattern extracts section in paragraph in letters</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="paragraph" matchPattern="(\d+).(\d+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
                    <p>This pattern extracts paragraph in letters</p>
                </cRefPattern>
                <cRefPattern n="letter" matchPattern="(\d+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pattern extracts letters</p>
                </cRefPattern>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change who="#clerice" when="2018-05-07">Original transformation into Capitains
                Epidoc</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:latinLit:phi0631.phi007.thayer-lat1" xml:lang="lat">

                <div type="textpart" subtype="letter" n="1">
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="1">
                        <p><seg n="1"> Pro vero antea optinebat regna atque imperia fortunam dono
                                dare, item alia quae per mortaleis <note xml:id="note_1_2"/> avide
                                cupiuntur, quia et apud indignos saepe erant quasi per libidinem
                                data neque cuiquam incorrupta permanserant. </seg><seg n="2"> Sed
                                res docuit id verum esse, quod in carminibus Appius ait, fabrum esse
                                suae quemque fortunae, atque in te maxume, qui tantum alios
                                praegresus es, ut prius defessi sint homines laudando facta tua quam
                                tu laude digna faciundo. </seg><seg n="3"> Ceterum ut fabricata sic
                                virtute parta quam magna industria haberei decet, ne incuria
                                deformentur aut corruant infirmata. </seg><seg n="4"> Nemo enim
                                alteri imperium volens concedit, et quamvis bonus atque clemens sit,
                                qui plus potest tamen, quia malo esse licet, formeidatur. </seg><seg
                                n="5"> Id eo evenit, quia plerique rerum potentes pervorse consulunt
                                et eo se munitiores putant, quo illei quibus imperitant nequiores
                                fuere. </seg><seg n="6"> At contra id eniti <pb n="446"/> decet, cum
                                ipse bonus atque strenuus sis, uti quam optimis imperites. Nam
                                pessumus quisque asperrume rectorem patitur. </seg><seg n="7"> Sed
                                tibi hoc gravius est, quam ante te omnibus, armis parta componere,
                                </seg><seg n="8"> quod bellum aliorum pace mollius gessisti. Ad hoc
                                victores praedam petunt, victi cives sunt. Inter has difficultates
                                evadendum est tibi atque in posterum firmanda res publica non armis
                                modo neque advorsum hostis, sed, quod multo multoque asperius est,
                                pacis bonis artibus. </seg><seg n="9"> Ergo omnes magna, mediocri
                                    <note xml:id="note_1_3"/> sapientia res huc vocat, quae quisque
                                optuma potest, utei dicant. </seg><seg n="10"> Ac mihi sic videtur:
                                qualeicumque modo tu victoriam composuereis, ita alia omnia futura.
                            </seg></p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="2">
                        <p><seg n="1"> Sed iam, quo melius faciliusque constituas, paucis quae me
                                animus monet accipe. </seg><seg n="2"> Bellum tibi fuit, imperator,
                                cum homine claro, magnis opibus, avido potentiae, maiore fortuna
                                quam sapientia, quem secuti sunt pauci per suam iniuriam tibi
                                inimici, item quos adfinitas aut alia necessitudo traxit. </seg><seg
                                n="3"> Nam particeps dominationis neque fuit quisquam neque, si pati
                                potuisset, orbis terrarum bello concussus foret. </seg><seg n="4">
                                Cetera multitudo volgi more magis <pb n="448"/> quam iudicio, post
                                alius alium quasi prudentiorem secuti. </seg><seg n="5"> Per idem
                                tempus maledictis ineiquorum occupandae rei publicae in spem adducti
                                homines, quibus omnia probro ac luxuria polluta erant, concurrere in
                                castra tua et aperte quieteis mortem, rapinas, postremo omnia quae
                                corrupto animo lubebat, minitari. </seg><seg n="6"> Ex queis magna
                                pars, ubi neque creditum condonarei <note xml:id="note_1_4"/> neque
                                te civibus sicuti hostibus uti vident, defluxere, pauci restitere,
                                quibus maius otium in castris quam Romae futurum erat; tanta vis
                                creditorum impendebat. </seg><seg n="7"> Sed ob easdem causas immane
                                dictust quanti et quam multi mortales postea ad Pompeium
                                discesserint, eoque per omne tempus belli quasi sacro atque
                                inspoliato fano debitores usi. </seg></p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="3">
                        <p><seg n="1"> Igitur quoniam tibi victori de bello atque pace agitandum
                                est, hoc uti civiliter deponas, illa ut <note xml:id="note_1_5"/>
                                quam iustissima et diuturna sit, de te ipso primum, qui ea
                                compositurus es, quid optimum factu sit existima. </seg><seg n="2">
                                Equidem ego cuncta imperia crudelia magis acerba quam diuturna
                                arbitror, neque quemquam multis metuendum esse, quin ad eum ex
                                multis formido receidat; eam vitam bellum aeternum et anceps gerere,
                                quoniam neque adversus neque ab tergo aut lateribus tutus sis,
                                semper in periculo aut metu agites. </seg><seg n="3"> Contra qui
                                benignitate et clementia imperium temperavere iis laeta et <pb
                                    n="450"/> candida omnia visa, etiam hostes aequiores quam aliis
                                    <note xml:id="note_1_6"/> cives. </seg><seg n="4"> Haud scio an
                                qui me his dictis corruptorem victoriae tuae nimisque in victos bona
                                voluntate praedicent. Scilicet quod ea, quae externis nationibus,
                                natura nobis hostibus, nosque maioresque nostri saepe tribuere, ea
                                civibus danda arbitror, neque barbaro ritu caede caedem et sanguinem
                                sanguine expianda. </seg></p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="4">
                        <p><seg n="1"> An illa, quae paulo ante hoc bellum in Cn. Pompeium
                                victoriamque Sullanam increpabantur, oblivio interfecit:<note
                                    xml:id="note_1_7"/> Domitium, Carbonem, Brutum alios item, non
                                armatos neque in proelio belli iure, sed postea supplices per summum
                                scelus interfectos, plebem Romanam in villa publica pecoris modo
                                conscissam? </seg><seg n="2"> Eheu quam illa occulta civium funera
                                et repentinae caedes, in parentum aut liberorum sinum fuga mulierum
                                et puerorum, vastatio domuum ante partam a te victoriam saeva atque
                                crudelia erant! </seg><seg n="3"> Ad quae te idem illi hortantur;
                                scilicet <note xml:id="note_1_8"/> id certatum esse, utrius vestrum
                                arbitrio iniuriae fierent, neque receptam sed captam a te rem
                                publicam et ea causa exercitus stipendiis confectis optimos et <pb
                                    n="452"/> veterrimos omnium advorsum fratres parentisque <note
                                    xml:id="note_1_9"/> armis contendere; ut ex alienis malis
                                deterrumi mortales ventri atque profundae lubidini sumptus
                                quaererent atque essent opprobria victoriae, quorum flagitiis
                                commacularentur bonorum laus. </seg><seg n="4"> Neque enim te
                                praeterire puto, quali quisque eorum more aut modestia, etiam tum
                                dubia victoria, sese gesserit quoque modo in belli administratione
                                scorta aut convivia exercuerint non nulli, quorum aetas ne per otium
                                quidem talis voluptatis sine dedecore attingerit. </seg></p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="5">
                        <p><seg n="1"> De bello satis dictum. De pace firmanda quoniam tuque et
                                omnes tui agitatis, primum id quaeso, considera quale sit de quo
                                consultas; ita bonis malisque dimotis patenti via ad verum perges.
                                </seg><seg n="2"> Ego sic existimo: quoniam orta omnia intereunt,
                                qua tempestate urbi Romanae fatum excidii adventarit, civis cum
                                civibus manus conserturos, ita defessos et exsanguis regi aut
                                nationi praedae futuros. Aliter non orbis terrarum neque cunctae
                                gentes conglobatae movere aut contundere queunt hoc imperium.
                                </seg><seg n="3"> Firmanda igitur sunt vel concordiae bona et
                                discordiae mala expellenda. </seg><seg n="4"> Id ita eveniet, si
                                sumptuum et rapinarum licentiam dempseris, non ad vetera instituta
                                revocans, quae iam pridie corruptis moribus ludibrio sunt, sed si
                                suam quoique rem familiarem finem sumptuum statueris; </seg><seg
                                n="5"> quoniam <pb n="454"/> is incessit mos, ut homines
                                adulescentuli sua atque aliena consumere, nihil libidinei atque
                                aliis rogantibus denegare pulcherrimum putent, eam virtutem et
                                magnitudinem animi, pudorem atque modestiam pro socordia aestiment.
                                </seg><seg n="6"> Ergo animus ferox prava via ingressus, ubi
                                consueta non suppetunt, fertur accensus in socios modo, modo in
                                civis, movet composita et res novas veteribus aeque conquirit.<note
                                    xml:id="note_1_10"/>
                            </seg><seg n="7"> Quare tollendus est fenerator in posterum, uti suas
                                quisque res curemus. </seg><seg n="8"> Ea vera atque simplex via est
                                magistratum populo, non creditori gerere et magnitudinem animi in
                                addendo non demendo rei publicae ostendere. </seg></p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="6">
                        <p><seg n="1"> Atque ego scio quam aspera haec res in principio futura sit,
                                praesertim is, qui se in victoria licentius liberiusque quam artius
                                futuros credebant. Quorum si saluti potius quam lubidini consules,
                                illosque nosque et socios in pace firma constitues; sin eadem studia
                                artesque iuventuti erunt, ne ista egregia tua fama simul cum urbe
                                Roma brevi concidet. </seg><seg n="2"> Postrema sapientes pacis
                                causa bellum gerunt, laborem spe otii sustentant. Nisi illam firmam
                                efficis, vinci an vicisse quid retulit? </seg><seg n="3"> Quare
                                capesse, per deos, rem publicam et omnia aspera, uti soles, pervade.
                                </seg><seg n="4"> Namque aut tu mederi potes aut omittenda <pb
                                    n="456"/> est cura omnibus. Neque quisquam te ad crudelis poenas
                                aut acerba iudicia invocat, quibus civitas vastatur magis quam
                                corrigitur, sed ut pravas artis malasque libidines ab iuventute
                                prohibeas. </seg><seg n="5"> Ea vera clementia erit, consuluisse ne
                                merito cives patria expellerentur, retinuisse ab stultitia et
                                falssiº voluptatibus, pacem et concordiam stabilivisse, non si
                                flagitis opsecutus, delicta perpessus praesens gaudium cum <note
                                    xml:id="note_1_11"/> mox futuro malo concesseris. </seg></p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="7">
                        <p><seg n="1"> Ac mihi animus, quibus rebus alii timent, maxume fretus est:
                                negotii magnitudine et quia tibi terrae et maria simul omnia
                                componend sunt. Quippe res parvas <note xml:id="note_1_12"/> tantum
                                ingenium attingere nequeiret, magnae curae magna merces est.
                                </seg><seg n="2"> Igitur provideas oportet, uti pleps, largitionibus
                                et publico frumento corrupta, habeat negotia sua, quibus ab malo
                                publico detineatur; iuventus probitati et industriae, non sumptibus
                                neque divitiis studeat. </seg><seg n="3"> Id ita eveniet, si
                                pecuniae, quae maxuma omnium pernicies est, usum atque decus <note
                                    xml:id="note_1_13"/> dempseris. </seg><seg n="4"> Nam saepe ego
                                cum animo meo reputans quibus quisque rebus clari viri magnitudinem
                                invenissent quaeque res populos nationesve magnis auctibus <note
                                    xml:id="note_1_14"/> auxissent, ac deinde quibus causis
                                amplissima regna et imperia conruissent, eadem semper bona atque
                                mala reperiebam, omnesque victores divitias contempsisse et <pb
                                    n="458"/> victos cupivisse. </seg><seg n="5"> Neque aliter
                                quisquam extollere sese et divina mortalis attingere potest, nisi
                                omissis pecuniae et corporis gaudiis, animo indulgens non adsentando
                                neque concupita praebendo, pervorsam gratiam gratificans, sed in
                                labore, patientia, bonisque praeceptis et factis fortibus
                                exercitando. </seg></p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="8">
                        <p><seg n="1"> Nam domum aut villam exstruere, eam signis, aulaeis,
                                alieisque operibus exornare et omnia potius quam semet visendum
                                efficere, id est non divitias decori habere, sed ipsum illis
                                flagitio esse. </seg><seg n="2"> Porro ei,<note xml:id="note_1_15"/>
                                quibus bis die ventrem onerare, nullam noctem sine scorto quiescere
                                mos est, ubi animum quem dominari decebat, servitio oppresseere,
                                nequeiquam eo postea hebeti atque claudo pro exercito uti volunt.
                                </seg><seg n="3"> Nam imprudentia pleraque et se praecipitat. Verum
                                haec et omnia mala pariter cum honore pecuniae desinent, si neque
                                magistratus neque alia volgo cupienda venalia erunt. </seg><seg
                                n="4"> Ad hoc providendum est tibi, quonam modo Italia atque
                                provinciae tutiores sint; id quod factu haud obscurum est.
                                </seg><seg n="5"> Nam idem omnia vastant, suas deserendo domos et
                                per iniuriam alienas occupando. </seg><seg n="6"> Item ne, uti
                                adhuc, militia iniusta aut inaequalis sit, cum alii triginta, pars
                                nullum stipendium facient.<note xml:id="note_1_16"/> Et frumentum
                                id, quod antea praemium ignaviae fuit, per municipia et colonias
                                illis dare conveniet, qui stipendiis emeritis domos reverterint. <pb
                                    n="460"/>
                            </seg><seg n="7"> Quae rei publicae necessaria tibique gloriosa ratus
                                sum, quam paucissimis apsolvi. </seg><seg n="8"> Non peius <note
                                    xml:id="note_1_17"/> videtur pauca nunc de facto meo disserere.
                                </seg><seg n="9"> Plerique mortales ad iudicandum satis ingenii
                                habent aut simulant; verum enim ad reprehendunda aliena facta aut
                                dicta ardet omnibus animus, vix satis apertum os aut lingua prompta
                                videtur, quae meditata pectore evolvat.<note xml:id="note_1_18"/>
                                Quibus me subiectum haud paenitet, magis reticuisse pigeret.
                                </seg><seg n="10"> Nam sive hac seu meliore alia via perges, a me
                                quidem pro virili parte dictum et adiutum fuerit. Relicuum est
                                optare uti quae tibi placuerint ea di immortales adprobent beneque
                                evenire sinant. </seg></p>
                    </div>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="letter" n="2">
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="1">
                        <p>
                            <seg n="1"> Scio ego quam difficile atque asperum factu sit consilium
                                dare regi aut imperatori, postremo quoiquam mortali, quoius opes in
                                excelso sunt; quippe cum et illis consultorum copiae adsint neque de
                                futuro quisquam satis callidus satisque prudens sit. </seg>
                            <seg n="2"> Quin etiam saepe prava magis quam bona consilia prospere
                                eveniunt, quia plerasque res fortuna ex libidine sua agitat. </seg>
                            <seg n="3"> Sed mihi studium fuit adulescentulo rem publicam capessere,
                                atque in ea cognoscenda multam magnamque curam habui; non ita ut
                                magistratum modo caperem, quem multi malis artibus adepti erant, sed
                                etiam ut rem publicam domi militiaeque quantumque armis, viris,
                                opulentia posset cognitum habuerim. </seg>
                            <seg n="4"> Itaque mihi multa cum animo agitanti consilium fuit famam
                                modestiamque meam post tuam dignitatem haberei et quoius rei lubet
                                periculum facere, dum quid tibi ex eo gloriae acciderit. </seg>
                            <seg n="5"> Idque non temere neque ex fortuna tua decrevi, sed quia in
                                te praeter ceteras artem unam egregie mirabilem comperi, semper tibi
                                maiorem in adversis quam in secundis rebus animum esse. </seg>
                            <seg n="6"> Sed per ceteros mortalis <pb n="464"/> illa res clarior est,
                                quod prius defessi sunt homines laudando atque admirando
                                munificentiam tuam, quam tu in <note xml:id="note_2_1"/> faciundo
                                quae gloria digna essent. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="2">
                        <p>
                            <seg n="1"> Equidem mihi decretum est nihil tam ex alto reperiri <note
                                    xml:id="note_2_2"/> posse, quod non cogitanti tibi in promptu
                                sit. </seg>
                            <seg n="2"> Neque eo quae visa sunt de re publica tibi scripsi, quia
                                mihi consilium atque ingenium meum amplius aequo probaretur, sed
                                inter labores militiae interque proelia, victorias, imperium statui
                                admonendum te de negotiis urbanis. </seg>
                            <seg n="3"> Namque tibi si id modo in pectore consilii est, ut te ab
                                inimicorum impetu vindices, quoque modo contra adversum consulem
                                beneficia populi retineas, indigna virtute tua cogitas. </seg>
                            <seg n="4"> Sin in te ille animus est qui iam a principio nobilitatis
                                factionem disturbavit, <note xml:id="note_2_3"/> plebem Romanam ex
                                gravi servitute in libertatem restituit, in praetura inimicorum arma
                                inermis disiecit, domi militiaeque tanta et tam praeclara facinora
                                fecit, ut ne inimici quidem queri quicquam audeant nisi de
                                magnitudine tua: quin tu accipe ea quae dicam de summa re publica.
                                Quae profecto aut vera invenies aut certe haud procul a vero. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="3">
                        <p>
                            <seg n="1"> Sed quoniam Cn. Pompeius, aut animi pravitate aut quia nihil
                                eo maluit quod tibi obesset, ita <pb n="466"/> lapsus est ut
                                hostibus tela in manus iaceret, quibus ille rebus rem publicam
                                conturbavit, eisdem tibi restituendum est. </seg>
                            <seg n="2"> Primum omnium summam potestatem moderandi de vectigalibus,
                                sumptibus, iudiciis senatoribus paucis tradidit, plebem Romanam,
                                quoius antea summa potestas erat, ne aequeis quidem legibus in
                                servitute reliquit. </seg>
                            <seg n="3"> Iudicia tametsi, sicut antea, tribus ordinibus tradita sunt,
                                tamen idem illi factiosi regunt, dant, adimunt quae lubet,<note
                                    xml:id="note_2_4"/> innocentis circumveniunt, suos ad honorem
                                extollunt. </seg>
                            <seg n="4"> Non facinus, non probrum aut flagitium obstat, quo minus
                                magistratus capiant. Quos commodum est trahunt, rapiunt; postremo
                                tamquam urbe capta libidine ac licentia sua pro legibus utuntur. </seg>
                            <seg n="5"> Ac me quidem mediocris dolor angeret, si virtute partam
                                victoriam more suo per servitium exercerent. </seg>
                            <seg n="6"> Sed homines inertissimi, quorum omnis vis virtusque in
                                lingua sita est, forte atque alterius socordia dominationem oblatam
                                insolentes agitant. </seg>
                            <seg n="7"> Nam quae <note xml:id="note_2_5"/> seditio aut dissensio
                                civilis tot tam illustris familias ab stirpe evertit? Aut quorum
                                umquam in victoria animus tam praeceps tamque immoderatus fuit?
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="4">
                        <p>
                            <seg n="1"> L. Sulla, cui omnia in victoria lege belli licuerunt,
                                tametsi supplicio hostium partis suas muniri intellegebat, tamen
                                paucis interfectis ceteros <pb n="468"/> beneficio quam metu
                                retinere maluit. </seg>
                            <seg n="2"> At hercule a M. Catone,<note xml:id="note_2_6"/> L. Domitio,
                                ceterisque eiusdem factionis quadraginta senatores, multi praeterea
                                cum spe bona adulescentes sicutei hostiae mactati sunt, quom interea
                                importunissuma genera hominum tot miserorum civium sanguine satiari
                                    nequiere;<note xml:id="note_2_7"/> non orbi liberi, non parentes
                                exacta aetate, non luctus, gemitus virorum mulierum immanem eorum
                                animum inflexit, quein acerbius in dies male faciundo ac dicundo
                                dignitate alios, alios civitate eversum irent. </seg>
                            <seg n="3"> Nam quid ego de te dicam? cuius contumeliam homines
                                ignavissimi vita sua commutare volunt, si liceat. Neque illis tantae
                                voluptati est, tametsi insperantibus accidit, dominatio quanto
                                maerori tua dignitas; quein optatius habent ex tua calamitate
                                periculum libertatis facere, quam per te populi Romani imperium
                                maximum ex magno fieri. </seg>
                            <seg n="4"> Quo magis tibi etiam atque etiam animo prospiciendum est,
                                quonam modo rem stabilias communiasque. </seg>
                            <seg n="5"> Mihi quidem quae mens suppetit eloqui non dubitabo. Ceterum
                                tuei erit ingenii probare, quae vera atque utilia factu putes.
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="5">
                        <p>
                            <seg n="1"> In duas partes ego civitatem divisam arbitror, sicut a
                                maioribus accepi, in patres et plebem. Antea in patribus summa
                                auctoritas erat, vis multo maxuma in plebe. </seg>
                            <seg n="2"> Itaque saepius in civitate secessio fuit <pb n="470"/>
                                semperque nobilitati opes deminutae sunt et ius populi amplificatum. </seg>
                            <seg n="3"> Sed plebs eo libere agitabat, quia nullius potentia super
                                leges erat neque divitiis aut superbia sed bona fama factisque
                                fortibus nobilis ignobilem anteibat; humillimus quisque in arvis
                                    <note xml:id="note_2_8"/> aut in militia nullius honestae rei
                                egens satis sibi satisque patriae erat. </seg>
                            <seg n="4"> Sed ubi eos paulatim expulsos agris inertia atque inopia
                                incertas domos habere subegit, coepere alienas opes petere,
                                libertatem suam cum re publica venalem habere. </seg>
                            <seg n="5"> Ita paulatim populus, qui dominus erat, cunctis gentibus
                                imperitabat, dilapsus est et pro communi imperio privatim sibi
                                quisque servitutem peperit. </seg>
                            <seg n="6"> Haec igitur multitudo primum malis moribus imbuta, deinde in
                                artis vitasque varias dispalata, nullo modo inter se congruens,
                                parum mihi quidem idonea videtur ad capessendam rem publicam. </seg>
                            <seg n="7"> Ceterum additis novis civibus magna me spes tenet fore ut
                                omnes expergiscantur ad libertatem; quippe cum illis libertatis
                                retinendae, tum his servitutis amittendae cura orietur. </seg>
                            <seg n="8"> Hos ego censeo permixtos cum veteribus novos in coloniis
                                constituas; ita et res militaris opulentior erit et plebs bonis
                                negotiis impedita malum publicum facere desinet. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="6">
                        <p>
                            <seg n="1">
                                <pb n="472"/> Sed non inscius neque imprudens sum, quom ea reges
                                agetur, quae saevitia quaeque tempestates hominum nobilium futurae
                                sint, quom indignabuntur, omnia funditus misceri, antiquis civibus
                                hanc servitutem imponi, regnum denique ex libera civitate futurum,
                                ubi unius munere multitudo ingens in civitatem pervenerit. </seg>
                            <seg n="2"> Equidem ego sic apud animum meum statuo: malum facinus in se
                                admittere, qui incommodo rei publicae gratiam sibi conciliet; ubi
                                bonum publicum etiam privatim usui est, id vero dubitare aggredi,
                                socordiae atque ignaviae duco. </seg>
                            <seg n="3"> M. Druso semper consilium fuit in tribunatu summa ope niti
                                pro nobilitate; neque ullam rem in principio agere intendit, nisi
                                illei auctores fuerant. </seg>
                            <seg n="4"> Sed homines factiosi, quibus dolus atque malitia fide
                                cariora erant, ubi intellexerunt per unum hominem maxumum beneficium
                                multis mortalibus dari, videlicet sibi quisque conscius malo atque
                                infido animo esse, de M. Druso iuxta se <note xml:id="note_2_9"/>
                                existumaverunt. </seg>
                            <seg n="5"> Itaque metu ne per tantam gratiam solus rerum poteretur,
                                contra eam nisi, sua et ipseius consilia disturbaverunt. </seg>
                            <seg n="6"> Quo tibi, imperator, maiore <note xml:id="note_2_10"/> cura
                                fideique amici et multa praesidia paranda sunt. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="7">
                        <p>
                            <seg n="1"> Hostem adversum deprimere strenuo homini haud difficilest;
                                occulta pericula neque facere neque <pb n="474"/> vitare bonis in
                                promptu est. </seg>
                            <seg n="2"> Igitur, ubi eos in civitatem adduxeris, quoniam quidem
                                renovata plebs erit, in ea re maxume animum exerceto, ut colantur
                                boni mores, concordia inter veteres et novos coalescat. </seg>
                            <seg n="3"> Sed multo maxumum bonum patriae, civibus, tibi, liberis,
                                postremo humanae genti pepereris, si studium pecuniae aut sustuleris
                                aut, quoad res feret,<note xml:id="note_2_11"/> minueris. Aliter
                                neque privata res neque publica neque domi neque militiae regi
                                potest. </seg>
                            <seg n="4"> Nam ubi cupido divitiarum invasit, neque disciplina neque
                                artes bonae neque ingenium ullum satis pollet, quin animus magis aut
                                minus mature, postremo tamen succumbat. </seg>
                            <seg n="5"> Saepe iam audivi, qui reges, quae civitates et nationes per
                                opulentiam magna imperia amiserint, quae per virtutem inopes
                                ceperant; id adeo <note xml:id="note_2_12"/> haud mirandum est. </seg>
                            <seg n="6"> Nam ubi bonus deteriorem divitiis magis clarum magisque
                                acceptum videt, primo aestuat multaque in pectore volvit; sed ubi
                                gloria honorem magis in dies, virtutem opulentia vincit, animus ad
                                voluptatem a vero deficit. </seg>
                            <seg n="7"> Quippe gloria industria alitur, ubi eam dempseris ipsa per
                                se virtus amara atque aspera est. </seg>
                            <seg n="8"> Postremo ubi divitiae clarae habentur, ibi omnia bona vilia
                                sunt, fides, probitas, pudor, pudicitia. </seg>
                            <seg n="9"> Nam ad virtutem via ardua <note xml:id="note_2_13"/> est, ad
                                pecuniam qua cuique lubet nititur; et malis et bonis rebus ea
                                creatur. </seg>
                            <seg n="10">
                                <pb n="476"/> Ergo in primis auctoritatem pecuniae demito. Neque de
                                capite neque de honore ex copiis quisquam magis aut minus
                                iudicaverit, sicut neque praetor neque consul ex opulentia verum ex
                                dignitate creetur. </seg>
                            <seg n="11"> Sed de magistratu facile populi iudicium fit; iudices a
                                paucis probari regnum est, ex pecunia legi inhonestum. Quare omnes
                                primae classis iudicare placet, sed numero plures quam iudicant. </seg>
                            <seg n="12"> Neque Rhodios neque alias civitates unquam iudiciorum
                                suorum paenituit, ubi promiscue dives et pauper, ut cuique fors
                                tulit, de maximis rebus iuxta ac de minimis disceptat. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="8">
                        <p>
                            <seg n="1"> Sed magistratibus creandis haud mihi quidem apsurde placet
                                lex, quam C. Gracchus in tribunatu promulgaverat, ut ex confusis
                                quinque classibus sorte centuriae vocarentur. </seg>
                            <seg n="2"> Ita coaequatur <note xml:id="note_2_14"/> dignitate pecunia,
                                virtute anteire alius alium properabit. </seg>
                            <seg n="3"> Haec ego magna remedia contra divitias statuo. Nam perinde
                                omnes res laudantur atque appetuntur, ut earum rerum usus est.
                                Malitia praemiis exercetur; ubi ea dempseris, nemo omnium gratuito
                                malus est. </seg>
                            <seg n="4"> Ceterum avaritia belua fera, immanis, intoleranda est; quo
                                intendit, oppida, agros, fana atque domos vastat, divina cum humanis
                                permiscet, neque exercitus neque moenia obstant, quo minus vi sua
                                penetret; fama, pudicitia, liberis, <pb n="478"/> patria atque
                                parentibus cunctos mortalis spoliat. </seg>
                            <seg n="5"> Verum, si pecuniae decus ademeris, magna illa vis avaritiae
                                facile bonis moribus vincetur. </seg>
                            <seg n="6"> Atque haec ita sese habere tametsi omnes aequi atque iniqui
                                memorant, tamen tibi cum factione nobilitatis haut mediocriter
                                certandum est. Quoius si dolum caveris, alia omnia in proclivi
                                erunt. </seg>
                            <seg n="7"> Nam ii, si virtute satis valerent, magis aemuli bonorum quam
                                invidi essent. Quia desidia et inertia, stupor eos atque torpedo
                                invasit, strepunt, obtrectant, alienam famam bonam suum dedecus
                                aestumant. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="9">
                        <p>
                            <seg n="1"> Sed quid ego plura quasi de ignotis memorem? M. Bibuli
                                fortitudo atque animi vis in consulatum erupit: hebes lingua, magis
                                malus quam callidus ingenio. </seg>
                            <seg n="2"> Quid ille audeat, quoi <note xml:id="note_2_15"/>
                                consulatus, maximum imperium, maxumo dedecori fuit? An L. Domiti
                                magna vis est? Quoius nullum membrum a flagitio aut facinore vacat,
                                lingua vana, manus cruentae, pedes fugaces; quae honeste nominari
                                nequeunt inhonestissima. </seg>
                            <seg n="3"> Unius tamen M. Catonis ingenium versutum, loquax, callidum
                                haud contemno. Parantur haec disciplina Graecorum. Sed virtus,
                                vigilantia, labor apud Graecos nulla sunt. Quippe qui domi
                                libertatem suam per inertiam amiserint, censesne eorum praeceptis
                                imperium haberi posse? <pb n="480"/>
                            </seg>
                            <seg n="4"> Reliqui de factione sunt inertissimi nobiles, in quibus
                                sicut in titulo <note xml:id="note_2_16"/> praeter bonum nomen nihil
                                est additamenti. L. Postumii M. Favonii mihi videntur quasi magnae
                                navis supervacuanea onera esse; ubi salvi pervenere, usui sunt;
                                siquid adversi coortum est, de illeis potissimum iactura fit, quia
                                pretii minimi sunt. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="10">
                        <p>
                            <seg n="1"> Nunc quoniam, sicut mihi videor, de plebe renovanda
                                corrigendaque satis disserui, de senatu quae tibi agenda videntur,
                                dicam. </seg>
                            <seg n="2"> Postquam mihi aetas ingeniumque adolevit, haud ferme armis
                                atque equis corpus exercui, sed animum in litteris agitavi; </seg>
                            <seg n="3"> quod natura firmius erat, id in laboribus habui. Atque ego
                                in ea vita multa legendo atque audiendo ita comperi, omnia regna,
                                item civitates et nationes usque eo prosperum imperium habuisse, dum
                                apud eos vera consilia valuerunt; ubicumque gratia timor, voluptas
                                ea corrupere, post paulo imminutae opes, deinde ademptum imperium,
                                postremo servitus imposita est. </seg>
                            <seg n="4"> Equidem ego sic apud animum meum statuo: cuicumque in sua
                                civitate amplior illustriorque locus quam aliis est, ei magnam curam
                                esse rei publicae. </seg>
                            <seg n="5"> Nam ceteris salva urbe tantum modo libertas tuta est; qui
                                per virtute sibi divitias, decus, honorem pepererunt, ubi paulum
                                inclinata res publica agitari <pb n="482"/> coepit, multipliciter
                                animus curis atque laboribus fatigatur; aut gloriam aut libertatem
                                aut rem familiarem defensat, omnibus locis adest, festinat, quanto
                                in secundis rebus florentior fuit, tanto in adversis asperius
                                magisque anxie agitat. </seg>
                            <seg n="6"> Igitur ubi plebs senatui sicuti corpus animo oboedit eiusque
                                consulta exsequitur, patres <note xml:id="note_2_17"/> consilio
                                valere decet, populo supervacuanea est calliditas. </seg>
                            <seg n="7"> Itaque maiores nostri, cum bellis asperrumis premerentur,
                                equis, viris, pecunia amissa, numquam defessi sunt armati de imperio
                                certare. Non inopia aerarii, non vis hostium, non adversa res
                                ingentem eorum animum subegit quin, quae <note xml:id="note_2_18"/>
                                virtute ceperant, simul cum anima retinerent. </seg>
                            <seg n="8"> Atque ea magis fortibus consiliis quam bonis proeliis
                                patrata sunt. Quippe aliud illos una res publica erit, ei omnes
                                consulebant, factio contra hostis parabatur, corpus atque ingenium
                                patriae, non suae quisque potentia exercitabat. </seg>
                            <seg n="9"> At hoc tempore contra ea homines nobiles, quorum animos
                                socordia atque ignavis invasit, ignarei laboris, hostium, militiae,
                                domi factione instructi per superbiam cunctis gentibus moderantur.
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="11">
                        <p>
                            <seg n="1"> Itaque patres, quorum consilio antea dubia res publica
                                stabiliebatur, oppressi ex aliena libidine huc atque illuc
                                fluctuantes agitantur; interdum alia deinde alia decernunt; uti
                                eorum, qui dominantur, <pb n="484"/> simultas aut gratia fert,<note
                                    xml:id="note_2_19"/> ita bonum malumque publicum aestumant. </seg>
                            <seg n="2"> Quodsi aut libertas aequa omnium aut sententia obscurior
                                esset, maioribus opibus res publica et minus potens nobilitas esset. </seg>
                            <seg n="3"> Sed quoniam coaequari gratiam <note xml:id="note_2_20"/>
                                omnium difficile est, quippe cum illis maiorum virtus partam
                                reliquerit gloriam, dignitatem, clientelas, cetera multitudo
                                pleraque insiticia sit, sententias eorum a metu libera; ita in
                                occulto sibi quisque alterius potentia carior erit. </seg>
                            <seg n="4"> Libertas iuxta bonis et malis, strenuis atque ignavis
                                optabilis est. Verum eam plerique metu deserunt. Stultissimi
                                mortales, quod in certamine dubium est, quorsum accidat, id per
                                inertiam in se quasi victi recipiunt. </seg>
                            <seg n="5"> Igitur duabus rebus confirmari posse senatum puto: si numero
                                auctus per tabellam sententiam feret. Tabella obtentui erit, quo
                                magis animo libero facere audeat; in multitudine et praesidii plus
                                et usus amplior est. </seg>
                            <seg n="6"> Nam fere his tempestatibus alii iudiciis publicis, alii
                                privatis suis atque amicorum negotiis implicati, haud sane rei
                                publicae consiliis adfuerunt; neque eos magis occupatio quam superba
                                imperia distinuere. Homines nobiles cum paucis <pb n="486"/>
                                senatoriis, quos additamenta factionis habent, quaecumque libuit
                                    probare,<note xml:id="note_2_21"/> reprehendere, decernere, ea,
                                uti lubido tulit, fecere. </seg>
                            <seg n="7"> Verum ubi numero senatorum aucto per tabellam sententia
                                dicentur, ne illi superbiam suam dimittent, ubi iis oboediendum
                                erit, quibus antea crudelissime imperitabant. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="12">
                        <p>
                            <seg n="1"> Forsitan, imperator, perlectis litteris desideres quem
                                numerum senatorum fieri placeat, quoque modo is in multa et varia
                                officia distribuatur; iudicia quoniam omnibus primae classis
                                committenda putem, quae discriptio, quei numerus in quoque genere
                                futurus sit. </seg>
                            <seg n="2"> Ea mihi omnia generatim discribere haud difficile factu
                                fuit; sed prius laborandum visum est de summa consilii, idque tibi
                                probandum verum esse. Si hoc itinere uti decreveris, cetera in
                                promptu erunt. </seg>
                            <seg n="3"> Volo ego consilium meum prudens maxumeque usui esse; nam
                                ubicumque tibi res prospere cedet, ibi mihi bona fama eveniet. </seg>
                            <seg n="4"> Sed me illa magis cupido exercet, ut quocumque modo quam
                                primum res publica adiutetur. </seg>
                            <seg n="5"> Libertatem gloria cariorem habeo, atque ego te oro hortorque
                                ne clarissimus imperator Gallica gente subacta populi Romani summum
                                atque invictum imperium tabescere vetustate ac per summam socordiam
                                dilabi patiaris. </seg>
                            <seg n="6"> Profecto, si id accidat neque tibi nox neque dies curam
                                animi sedaverit, quin insomniis exercitus, furibundus atque amens
                                alienata mente feraris. </seg>
                            <seg n="7"> Namque mihi pro vero constat omnium <pb n="488"/> mortalium
                                vitam divino numine invisier; neque bonum neque malum facinus
                                quoiusquam pro nihilo haberi, sed ex natura divorsa <note
                                    xml:id="note_2_22"/> praemia bonos malosque sequi. </seg>
                            <seg n="8"> Interea si forte ea tardius procedunt, suus quoique animus
                                ex conscientia spem praebet. </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="13">
                        <p>
                            <seg n="1"> Quodsi tecum patria atque parentes possent loqui, scilicet
                                haec tibi dicerent: "O Caesar, nos te genuimus fortissimi viri, in
                                optima urbe, decus praesidiumque nobis, hostibus terrorem. </seg>
                            <seg n="2"> Quae multis laboribus et periculis ceperamus, ea tibi
                                nascenti cum anima simul tradidimus: patriam maxumam in terris,
                                domum familiamque in patria clarissimam, praeterea bonas artis,
                                honestas divitias, postremo omnia honestamenta pacis et praemia
                                belli. </seg>
                            <seg n="3"> Pro iis amplissimis beneficiis non flagitium a te neque
                                malum facinus petimus, sed utei libertatem eversam restituas. </seg>
                            <seg n="4"> Qua re patrata profecto per gentes omnes fama virtutis tuae
                                volitabit. </seg>
                            <seg n="5"> Namque hac tempestate tametsi domi militiaeque praeclara
                                facinora egisti, tamen gloria tua cum multis viris fortibus aequalis
                                est. Si vero urbem amplissimo nomine et maxumo imperio prope iam ab
                                occasu restitueris, quis te clarior, quis maior in terris fuerit? </seg>
                            <seg n="6"> Quippe si morbo iam aut fato huic imperio secus accidat, cui
                                dubium est quin per orbem terrarum vastitas, bella, caedes oriantur?
                                Quodsi tibi bona lubido fuerit patriae parentibusque gratificandi,
                                posteroque tempore re publica restituta super omnis <pb n="490"/>
                                mortalis gloria agitabis <note xml:id="note_2_23"/> tuaque unius
                                mors vita clarior erit. </seg>
                            <seg n="7"> Nam vivos interdum fortuna, saepe invidia fatigat; ubi anima
                                naturae cessit, demptis obtrectatoribus, ipsa se virtus magis
                                magisque extollit." </seg>
                            <seg n="8"> Quae mihi utilissima factu visa sunt quaeque tibi usui fore
                                credidi, quam paucissimis potui perscripsi. Ceterum deos immortales
                                obtestor uti, quocumque mod ages, ea res tibi reique publicae
                                prospere eveniat. </seg>
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
