<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: 2 John</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg024.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">senior electae dominae et natis eius quos ego diligo in  veritate et non ego solus sed et omnes qui cognoverunt  veritatem</l>
                <l n="2">propter veritatem quae permanet in nobis et nobiscum erit in  aeternum</l>
                <l n="3">sit nobiscum gratia misericordia pax a Deo Patre et a  Christo Iesu Filio Patris in veritate et caritate</l>
                <l n="4">gavisus sum valde quoniam inveni de filiis tuis ambulantes  in veritate sicut mandatum accepimus a Patre</l>
                <l n="5">et nunc rogo te domina non tamquam mandatum novum scribens  tibi sed quod habuimus ab initio ut diligamus alterutrum</l>
                <l n="6">et haec est caritas ut ambulemus secundum mandata eius hoc  mandatum est ut quemadmodum audistis ab initio in eo ambuletis</l>
                <l n="7">quoniam multi seductores exierunt in mundum qui non  confitentur Iesum Christum venientem in carne hic est seductor  et antichristus</l>
                <l n="8">videte vosmet ipsos ne perdatis quae operati estis sed ut  mercedem plenam accipiatis</l>
                <l n="9">omnis qui praecedit et non manet in doctrina Christi Deum  non habet qui permanet in doctrina hic et Filium et Patrem  habet</l>
                <l n="10">si quis venit ad vos et hanc doctrinam non adfert nolite  recipere eum in domum nec have ei dixeritis</l>
                <l n="11">qui enim dicit illi have communicat operibus illius  malignis</l>
                <l n="12">plura habens vobis scribere nolui per cartam et atramentum  spero enim me futurum apud vos et os ad os loqui ut gaudium  vestrum plenum sit</l>
                <l n="13">salutant te filii sororis tuae electae</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>