<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: Philemon</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg018.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">Paulus vinctus Iesu Christi et Timotheus frater Philemoni  dilecto et adiutori nostro</l>
                <l n="2">et Appiae sorori et Archippo commilitoni nostro et ecclesiae  quae in domo tua est</l>
                <l n="3">gratia vobis et pax a Deo Patre nostro et Domino Iesu  Christo</l>
                <l n="4">gratias ago Deo meo semper memoriam tui faciens in  orationibus meis</l>
                <l n="5">audiens caritatem tuam et fidem quam habes in Domino Iesu et  in omnes sanctos</l>
                <l n="6">ut communicatio fidei tuae evidens fiat in agnitione omnis  boni in nobis in Christo Iesu</l>
                <l n="7">gaudium enim magnum habui et consolationem in caritate tua  quia viscera sanctorum requieverunt per te frater</l>
                <l n="8">propter quod multam fiduciam habentes in Christo Iesu  imperandi tibi quod ad rem pertinet</l>
                <l n="9">propter caritatem magis obsecro cum sis talis ut Paulus  senex nunc autem et vinctus Iesu Christi</l>
                <l n="10">obsecro te de meo filio quem genui in vinculis Onesimo</l>
                <l n="11">qui tibi aliquando inutilis fuit nunc autem et tibi et mihi  utilis</l>
                <l n="12">quem remisi tu autem illum id est mea viscera suscipe</l>
                <l n="13">quem ego volueram mecum detinere ut pro te mihi ministraret  in vinculis evangelii</l>
                <l n="14">sine consilio autem tuo nihil volui facere uti ne velut ex  necessitate bonum tuum esset sed voluntarium</l>
                <l n="15">forsitan enim ideo discessit ad horam a te ut aeternum  illum recipere</l>
                <l n="16">iam non ut servum sed plus servo carissimum fratrem maxime  mihi quanto autem magis tibi et in carne et in Domino</l>
                <l n="17">si ergo habes me socium suscipe illum sicut me</l>
                <l n="18">si autem aliquid nocuit tibi aut debet hoc mihi inputa</l>
                <l n="19">ego Paulus scripsi mea manu ego reddam ut non dicam tibi  quod et te ipsum mihi debes</l>
                <l n="20">ita frater ego te fruar in Domino refice viscera mea in  Domino</l>
                <l n="21">confidens oboedientia tua scripsi tibi sciens quoniam et  super id quod dico facies</l>
                <l n="22">simul autem et para mihi hospitium nam spero per orationes  vestras donari me vobis</l>
                <l n="23">salutat te Epaphras concaptivus meus in Christo Iesu</l>
                <l n="24">Marcus Aristarchus Demas Lucas adiutores mei</l>
                <l n="25">gratia Domini nostri Iesu Christi cum spiritu vestro amen</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>