<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commentum in Horati Artem Poeticam</title>
        <author ref="https://viaf.org/viaf/56720050/">Pseudo-Acro</author>
        <principal>Thibault Clérice</principal>
        <respStmt>
          <resp>Text originally edited in HTML by</resp>
          <name>Антонина Калинина</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>This document is an adaptation from the work of Антонина Калинина on the website
          Horatius.net. The original source of the edition is unclear but it seems it shares its
          text with the described monography below</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Pseudo-Acro</author>
            <title type="main">Scholia in Horatium Vetustiora</title>
            <title type="sub">Schol. au in Carmina et Epodos</title>
            <editor>Otto Keller</editor>
            <idno type="URI"
              >https://archive.org/details/pseudacronissch01kellgoog/page/n330/mode/2up</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume" n="1"/>
              <biblScope from="309" to="379" unit="page"/>
              <pubPlace xml:lang="lat">Lipsia</pubPlace>
              <pubPlace xml:lang="ger">Leipzig</pubPlace>
              <publisher>B. G. Teubner</publisher>
              <date>1904</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>This TEI's file encoding was adapted from Horatius.net. We could not understand what
          square brackets meant as they had no existence in other editions. We mapped parenthesis to
          bibl, and moved the &lt; and &gt; tag to add where needed.</p>
      </projectDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts comments</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0004a.stoa006.horatiusNet-lat1">
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
          <quote>§ hvmano capiti cervicem pictor eqvinam.</quote>
          <p> De inaequalitate operis loquitur et dat praeceptum scribendi poema; et primum
            praeceptum est de dispositione et conuenientia carminis. Scribit autem ad Pisones, uiros
            nobiles et disertos, ad patrem et filium, uel ut alii dicunt, ad fratres. </p>
          <quote> § capiti. </quote>
          <p> Conparat poema, quod sine oeconomia sit, picturae eiusmodi, quae habeat ceruicem
            equinam cum forma humana et diuersorum animalium membra et pinnas, quae persona desinat
            in piscem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
          <quote>§ indvcere.</quote>
          <p> Idest inponere pennas uariis coloribus natura floridas uel uarias inducere plumas,
            idest diuersarum auium colores.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
          <quote>§ vndiqve.</quote>
          <p> Ex diuersis scilicet animalibus et multis. Praecipit poetam conuenientiam seruare
            debere. </p>
          <quote> collatis. </quote>
          <p> Idest coniunctis ad superiorem et descriptam formam. </p>
          <quote> atrvm. </quote>
          <p> Magnum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
          <quote> in piscem.</quote>
          <p> Idest in beluam marinam, hoc est in pistricem. </p>
          <quote> svperne. </quote>
          <p> De superiori parte, idest uultu, ceruice. </p>
          <quote> spectatvm admissi r. t. a. </quote>
          <p> Admissi spectatum, idest quasi ad spectaculum missi; et est sensus: si admissi
            fueritis introire ad spectandum tale animal pictum, potestis risum tenere, o
            Pisones?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
          <quote> cvivs velvt e. s. v. f. s.</quote>
          <p> Qui non habet ordinem. Cuius ita uanae sunt species, quemadmodum aegrotantes uidentur
            imagines uidere. </p>
          <quote> aegris. </quote>
          <p> Aegrotantibus, uel aegri<add>s</add>, quia multas imagines uident.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
          <quote> pes.</quote>
          <p> Finis. </p>
          <quote> capvt. </quote>
          <p> Principium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
          <quote> vni reddatvr form<add>a</add>e.</quote>
          <p> Vni corpori, ut neque finis neque principium conueniat. </p>
          <quote> scimvs. </quote>
          <p> Quasi obiectio est, ita ut alter respondent. Est, inquit, sed non usque adeo, ut
            inimica fingantur. Per antipoforam sibi uidetur respondere. </p>
          <quote> § et hanc v. p. d. v. </quote>
          <p> Sicut nos licentiam con-cedimus aliis scribere, ita nobis petimus licere. ‘Petimus’
            quasi poetae, ‘damus’ quasi critici.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
          <quote>§ sed non vt placidis.</quote>
          <p> Ita debemus habere licentiam fingendi et sic debent esse artificiosa, ut non mitia
            iungantur asperis inmoderate.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
          <quote>§ inceptis gravibvs.</quote>
          <p> Aliud praeceptum. Docet non inportune inducendum esse parabolam aut descriptionem; sed
            aut parabola aut descriptio apte debent adiungi incepto bene poemate; qui enim incipit
            granditer et leuiter finit, uituperandus est. ‘Professis’ autem: his, qui conantur
            aliquid magnum scribere, et respexit ad naturam quorundam poetarum, qui incipiant
            describere grandia et communes exeant; qui, tametsi boni sunt, tamen superflui habentur
            et plerumque ridentur; in magno poemate excessus debemus aspergere quasi ad reficiendas
            aures. ‘Pannum’ ergo pro bono colore excessus dixit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
          <quote/>
          <p> Ordo est: pannus assuitur, qui splendeat, ut bona sit quidem (<add>o</add>economia,
            sed incongrua. </p>
          <quote> assvitvr pannvs. </quote>
          <p> De his dicit, qui, cum se-ueram et sublimem materiam coeperunt scribere, flosculos
            quosdam interponunt. </p>
          <quote> cvm lvcvs et ara dianae. </quote>
          <p> Zeuma est ab inferioribus: ‘describitur’.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
          <quote> ambitvs agros.</quote>
          <p> ‘Properantis aquae’ dixit riuum, ‘ambitus’ autem circuitus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
          <quote> avt flvmen b.</quote>
          <p> Notandum flumen Rhenum genere neutro, sicut Salustius in historiis <note><bibl>(fragm.
                III 79 M.)</bibl></note>: Nomenque Danubium habet. ‘Arcus’ pluuialis, qui pluuiam
            concitat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
          <quote> sed nvnc non erat his locvs.</quote>
          <p> Quasi ad aliquem respondit: non erat locus, ut haec describeres, sed quoniam bene
            describis, ideo introduxisti. </p>
          <quote> § et fortasse cvpressvm. </quote>
          <p> Irrisio pictoris cuiusdam, qui nihil aliud quam cupressum nouerat depingere.
            Prouerbium est in malum pictorem, qui nesciebat aliud pingere quam cupressum. Ab hoc
            naufragus quidam petiuit uultum suum exprimere. Hic interrogauit, num ex cupressu uellet
            adici aliquid? Quod prouerbium Graecis in usu est <note><bibl>(ex Porph.)</bibl></note>
            nam naufragi ad misericordiam commouendam casus suos in tabula depingunt, ut Iuuenalis
                <note><bibl>(14, 302)</bibl></note>: Et picta se tempestate tuetur. </p>
          <quote> qvid hoc. </quote>
          <p> Qui scribit, nisi oportune scribat, non sibi conparat gloriam, sicut ille male pingit,
            qui cupressum pingit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
          <quote> <add>cvrrente rota</add>.</quote>
          <p> Carmine procedente. Rotam dicit, quae cum uoluitur, uasa finguntur et est translatio a
            figulis. </p>
          <quote> cvr vrcevs exit? </quote>
          <p> Cur cum a magnis incipias, in minora desistis? Idest cur uile fit opus tuum? </p>
          <quote> simplex. </quote>
          <p> Idest coeptae materiae et nondum finitae non debes aliam adiungere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
          <quote/>
          <p> § Quidam dicunt aliud praeceptum esse, alii dicunt de oeconomia adhuc ilium loqui. </p>
          <quote> maxima pars vatvm, pater et ivvenes patre digni decipimvr s. r. </quote>
          <p> Apostropha est ad Pisones. Pars poetarum decipimur studio uirtutes labentes in uitia.
            Imagine boni, dum pr<add>a</add>eferimus imaginem ueritatis
                <note><bibl>(uirtutis?)</bibl></note>. Laus est breuiter narrare, sed dum uult
            aliquis breuiter narrare, fit obscurus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
          <quote> sectantem levia nervi deficivnt.</quote>
          <p> S<add>a</add>epe eneruatos uersus scribit, qui dat operam, ut scribat delicatos. </p>
          <quote> levia. </quote>
          <p> Splendentia, bene currentia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
          <quote/>
          <p> Dum quidam uitant inflatos uersus, fiunt uiles. </p>
          <quote> § <add>serpit hvmi</add>. </quote>
          <p> Terrae proximus fit ille, qui timet inflate dicere. </p>
          <quote> § <add>tvtvs nimivm</add>. </quote>
          <p> Quia est ualde tutus, idest dum se tueri uult.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
          <quote> qvi variare cvpit rem.</quote>
          <p> Qui uult uarium opus describere, saepe inepta scribit. </p>
          <quote>
            <add>prodigialiter</add>.</quote>
          <p> Admirabiliter. § Docet hic non esse indulgendum eloquentiae, nequis incidat in
            opinionem inepti et superflui.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="31">
          <quote>§ in vitivm dvcit c. f.</quote>
          <p> Idest culpae fuga ducit in uitium, si nescit aliquis culpam uitare. § Fuga autem
            nominatiuus est casus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
          <quote>§ <add>a</add>emilivm c.</quote>
          <p> Aemilius ludus dicebatur locus, in quo Aemilius quidam gladiatores suos habuit. Circa
            hunc ludum Imus erat quidam statuarius. Alii dicunt imum breuem, alii <note><bibl>(cons.
                Porph.)</bibl></note> in extrema parte ludi positum; qui cum ungues et capillos et
            multa alia membra bene formaret, in perfectione statuae deficiebat hic ergo docet nihil
            oportere deesse poetae.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="34">
          <quote>§ totvm.</quote>
          <p> Idest finem aut uenustatem consummationis. Interdum enim uidemus singula membra
            artificiose facta et totius operis formam minime placiturAen. Si uelim, inquit, scribere
            aliquid, nolim huic esse similis, sed magis uolo me pulchrum esse nigris capillis et
            oculis cum torto naso, quam scribere poema, cui aliquid deest. Aliter: quomodo nolo me
            parte quadam corporis foedissimum esse et reliquis splendidum, sed magis opto una
            integra esse specie, ita enitor omni me poemate par uideri, nulla in parte ab alia
            discrepans.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
          <quote> componere.</quote>
          <p> Comparare, ut Virgilius <note><bibl>(ecl. 1, 23)</bibl></note>: Sic paruis componere
            magna solebam.</p>
          <quote>§ si qvid componere cvrem, non magis esse velim.</quote>
          <p> Si me, inquit, huic fabro conferre uoluero, ero dimidia corporis parte ridendus, ut
            partem ridendam habeam, quamuis laudandus spectandusque sim in alia, idest hunc me esse
            nolo, idest huic similis esse recuso, quod perfectus non est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
          <quote>§ svmite m. v. q. e. e.</quote>
          <p> Idest antequam incipias scribere, uide, si materiam, quam adgrediaris, possis
            inplere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="40">
          <quote> cvi lecta p.</quote>
          <p> Qui possibilia elegit; possibiliter. </p>
          <quote>
            <add>potenter</add>. </quote>
          <p> Secundum quod potest. Idest qui elegit materiam, quam possit inplere, huic nec
            inuentiones nec eloquentia deesse possunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
          <quote>§ nec facvndia d. h. nec lvcidvs ordo.</quote>
          <p> Idest dispositio, quia reuera ordo manifestat omne, quod dicitur. <foreign
              xml:lang="grc">Ἐπίϑετον</foreign> est <foreign xml:lang="grc">το<add>ῦ</add></foreign>
            ordo τὸ lucidus, quia ordo facit lucidam orationem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="42">
          <quote> venvs.</quote>
          <p> Venustas. </p>
          <quote> § avt ego fallor. </quote>
          <p> Aut ista est ars, quam sum docturus, aut ego fallor, ut quaedam dicat, quaedam
            differat in aliam partem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
          <quote>§ <add>vt iam nvnc dicat iam nvnc debentia dici, pleraqve differat</add>.</quote>
          <p> Vt quae debent dici, sine dilatione dicantur; quae non debet dicere pro tempore
            differat, ut Virgilius VIIII libro narrat in Italia iam posito Aenea, quomodo fabricatae
            sint naues, quibus de illo nauigauit, cum in tertio non elicit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="45">
          <quote>§ hoc amet, hoc spernat.</quote>
          <p> Idest hoc eligat, Hoc praetermittat poeta, ut non omnia, quae ueniunt illi in mentem,
            dicat. </p>
          <quote> <add>promissi c. a.</add> </quote>
          <p> Vt poeta <note><bibl>(Verg. Aen. V 282)</bibl></note>: Sergestum Aeneas promisso
            munere donat. Aliter: auctor promissi carminis, idest qui uult auctor fieri magni
            carminis, aut certe auctor: optimus poeta.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
          <quote>§ in verbis etiam tenvis.</quote>
          <p> Idest si facienda sunt tibi noua uerba, obserua, ut ea dicas, quae placeant, quae
            habeant auctoritatem. </p>
          <quote> serendis. </quote>
          <p> Ordinandis, ponendis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
          <quote> dixeris egregie.</quote>
          <p> Et cum laude dicis uerbum uulgare, si illud bene composueris. § Exponit de uerbis
            ueteribus et nouis, quomodo poetica licentia fiant. Nam aliqua licet uulgaria sint,
            dicit tamen ea cum aliqua conpositione posse splendescere. </p>
          <quote> <add>dixeris egregie</add>. </quote>
          <p> Egregie etiam notum dicis uerbum, si peritam habuerit conpositionem, si non sit
            asperum. Idest tunc egregie dixeris, si noto uerbo conpositio artifex instruatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="48">
          <quote/>
          <p> Callida iunctura uerborum, elegans et noua elocutio uel coh<add>a</add>erens sermo.
            Optimum enim dicendi genus est, si tota uerba oportune et proprie ponantur. </p>
          <quote> § si forte necesse est. </quote>
          <p> Nouum uerbum bene dicis, si fuerit necessitas indiciis nouis proferre res nouas; ne
            facias nouum uerbum, quando necessitas non est. § Aristotelis quidam libros trans tulit;
            sed uolens transferre <foreign xml:lang="grc">τὸ ὄν,</foreign> non inuenit quomodo
            diceret, finxit ‘ens’ et laudem quaesiuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
          <quote>§ indiciis monstrare recentibvs a. r.</quote>
          <p> Mire dixit. Indicia enim animi uerba sunt. Indiciis ergo recentibus: rudi inuentione
            uerborum, quia indicia rerum uerba sunt secundum philosophos <note><bibl>(cf.
                Porph.)</bibl></note>, qui aiunt <foreign xml:lang="grc">ἔλεγχον τῶν πραγμάτων εἶναι
              τὸν λόγόν.</foreign></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
          <quote>§ cinctvtis.</quote>
          <p> Antique dixit, idest militaribus uiris et ad militiam paratis; unde per contrarium
            dixit poeta <note><bibl>(Verg. Aen. VIII 724)</bibl></note>: Discinctos Mulciber Afros..
            idest inbelles ad militiam. </p>
          <quote> § continget dabitvrqve l. s. p. </quote>
          <p> Idest si necessitas tibi fuerit uti uerbis recentibus, quae non audierunt Cethegi,
            oratores antiqui, licet tibi uti, sed moderate.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="52">
          <quote/>
          <p> Noua uerba ficta habebunt fidem, idest probationem, si de Graecis uerbis translata
            fuerint non absurde, ut uerbi gratia <foreign xml:lang="grc">κύλικον</foreign> (leg.
              <foreign xml:lang="grc">κύλικοα</foreign>) dicunt Graeci, nos culicem
                <note><bibl>(leg. calicem cum Porph.)</bibl></note>. Hoc translatum est de Graecis,
            sed moderate.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
          <quote>§ qvid avtem c<add>a</add>ecilio plavtoqve d. r.</quote>
          <p> Quare negauerunt Romani Virgilio et Vario, quod concesserunt antiquis poetis, idest
            noua uerba facere? Et hoc dicit, non quia negauerunt, sed quasi causam quaerens, quaenam
            esset, si uoluissent negare; nam si hos prohibent, nec illis licuisse demonstrat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
          <quote/>
          <p> Ego si possum noua uerba bene facere, cur prohibeor? Idest non prohibeor. </p>
          <quote> § ego cvr, acqvirere pavca si possvm, invideor? </quote>
          <p> Mire, dum do fingendis uerbis loquitur, secundum Graecos ipse finxit ‘inuideor’.
            Inuideor idest inuidiam patior; nam inuideor negatur posse dici, aut inuideor
            prohibeor.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
          <quote>
            <add>catonis</add>.</quote>
          <p> M. Porcius, qui et Censorius dictus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="57">
          <quote> ditaverit.</quote>
          <p> Locupletauerit, auxerit nouis uerbis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
          <quote/>
          <p> § ‘Praesente nota’ idest notamine ipsius temporis et praeter uetustatem. </p>
          <quote> signatvm <add>praesente nota</add>. </quote>
          <p> Hoc a nummis tractum est, quia nummi in noua fusura iuuant. Noua elocutione, nouo
            uerbo, idest nouum uerbum ex ueterum significatione deriuare.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="60">
          <quote>§ vt silv<add>a</add>e f. p. m. in a.</quote>
          <p> Ne aspernentur noua uerba, conparatione nouorum foliorum docet posse placere. </p>
          <quote> § pronos. </quote>
          <p> Decliues et cito labentes, instabiles, uolubiles. </p>
          <quote> in annos. </quote>
          <p> Pro per annos. Vt siluarum mutantur folia per annos pronos, et est Homerica Il. VI
            14sq.) conparatio. § Verbi gratia antea dicebatur: fruitus est, modo fructus est; antea
            dicebatur puncxit, nunc pupugit dicimus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
          <quote>§ debemvr morti.</quote>
          <p> Argumentis probat perire omnia, perire homines, perire uerba, siquidem recipitur in
            terra fluctus, et quae antea arabatur, modo fit locus nauibus. Si ergo mutatur natura
            maris et terrae, quanto magis debemus credere perire homines, perire uerba eorum. §
            Idest perimus nos et nostra, siquidem etiam natura ipsa mutatur, ubi terra mare
            inducitur, paludes uertuntur in segetes, flumina suum mutant cursum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="64">
          <quote>terra neptvnvs.</quote>
          <p> Hoc autem dixit propter Tiberim, qui per Calabriam fluere dicebatur. </p>
          <quote> <add>classes aqvilonibvs arcet</add>. </quote>
          <p><foreign xml:lang="grc">Ὑπλλαγή:</foreign> classibus arcet Aquilones.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
          <quote>§ regis opvs.</quote>
          <p> Nam regis opus est ad-mittere terrae mare, paludes deriuare, in terra
              <add>condere</add> portus. Significat autem Lucrinum portum et alios, qui manufacti
            sunt ab Augusto, et alia regum opera. Hoc est regium opus, quod nullus facere potest
            nisi rex.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="66">
          <quote>§ vicinas vrb.</quote>
          <p> Diuus Augustus duas res diuinas fecit, ut Pontinam paludem exsiccaret et ad mare
            meatum habere cogeret, ut post etiam arari posset, et portum Lucrinum munire, de quo
            Maro <note><bibl>(georg. II 161)</bibl></note>: Lucrinoque addita claustra. Et hoc si
            factum est, idest si mutauit cursum suum fluuius, erodes posse fieri id, idest perire
            nostra: siquidem fluuius, qui nocebat frugibus cursu suo, mutatus est ad aliud iter ut
            Tiberis, qui mutauit cursum, ne Vestae nocere posset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="67">
          <quote> sev cvrsvm m. i. f.</quote>
          <p><foreign xml:lang="grc">Ἀπὸ κοιν<add>ο</add>ῦ</foreign> siue generaliter quidam uolunt
            accipere, quando campos aptos agriculturae liberant, auertentes flumina, quae infesta
            sunt. </p>
          <quote> § frvgibvs a<add>m</add>nis. </quote>
          <p> Tiberim intellegimus; hunc enim deriuauit Augustus, qua nunc uadit; ante enim per
            Velabrum fluebat <note><bibl>(cons. Porph.)</bibl></note>. Vnde et Velabrum dictum, quod
            uelis transiretur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
          <quote>§ nedvm sermonvm.</quote>
          <p> Idest si haec omnia mutantur, uerborum gratia perennis manere quomodo potest? </p>
          <quote> honos. </quote>
          <p> Idest pulchritudo. </p>
          <quote> § et gratia vivax. </quote>
          <p> Idest perpetua.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="70">
          <quote>§ mvlta renascentvr.</quote>
          <p> Multa scilicet uocabula commercio sermonum; ‘quae iam cecidere’ idest quae sunt
            sublata de usu.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="71">
          <quote> si volet vsvs.</quote>
          <p> Idest consuetudo siue ratio loquendi: ratio enim usu et consuetudine uincitur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
          <quote>§ qvem penes.</quote>
          <p> Conuersio, idest penes quem, idest apud quem. Arbitrium autem est iudicium, idest in
            potestate usus est sermo et ius loquendi. § Quia usus facit auctoritatem, interdum
            consuetudo uincit regulam; f modiorum dicimus secundum regulam; et frequenter Cicero
            ‘modium’ ponit pro modiorum et ‘liberum’ pro ‘liberorum’: hoc usu dicitur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
          <quote>§ res gest<add>a</add>e.</quote>
          <p> Docet, quomodo singulae res quibus metris scribendae sunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="74">
          <quote> nvmero.</quote>
          <p> Metro.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
          <quote>§ inpariter ivnctis.</quote>
          <p> Quia elegiacum metrum minus habet syllabarum, quam heroicus uersus, qui praecedit;
            quod elegiacum metrum constat ex pentimemere, idest, duobus dactilis et syllaba. </p>
          <quote> § qvaerimonia primvm. </quote>
          <p> ‘Versibus inpariter iunctis’ idest iambico <note><bibl>(leg. elegiaco)</bibl></note>
            metro. Vnus enim exameter uersus est, alter pentameter; ideo inparibus. Hoc, inquit,
            metro primo tristia, post etiam coeperunt laeta describi. </p>
          <quote> post etiam inclvsa est. </quote>
          <p> Idest res tristes et lugubres primo elegiaco metro scribebantur, postea etiam laetae
            coeperunt scribi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="77">
          <quote/>
          <p> Exiguos dixit ad conparationem heroici metri. </p>
          <quote> § exigvos elegos. </quote>
          <p> Elegos, unde elegiacum metrum; quis tamen primus inuenerit elegiacum metrum, incertum
            est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="79">
          <quote>§ archilochvm proprio rabies armavit iambo.</quote>
          <p> Iambicum metrum primus Archilocus inuenit, quo usus est in Lycamben, quem persecutus
            est, quod ei Neobulen desponsatam iam filiam denegauit, in tantum, ut Lycambes iambos
            eius uoluerit morte uitare; nam ad laqueum confugit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="80">
          <quote>§ socci.</quote>
          <p> Idest comici uel comoediae. Soccis comoediam intellegimus, coturnis tragoediam. </p>
          <quote> § grandesqve cotvrni. </quote>
          <p> Magnae laudes clamantium exceperunt hunc pedem, aut ‘grandes coturni’ tragoediae. Ideo
            autem id in dubio posuimus, quia difficile hoc metro tragoediographi utuntur; nam
            spondaico paene metro semper uidentur scribere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="81">
          <quote>§ alternis aptvm.</quote>
          <p> Vel illi et illi <add>idest comoediae et</add> tragoediae aut personarum responsionibus
            aut tantum comoediae, quia in comoedia multae personae cum sint, inuicem sibi
            succedunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="82">
          <quote>§ vincentem strepitvs.</quote>
          <p> Tales strepitus excitat iste pes, ut uincat etiam populi clamores. § Quia iambus
            uincit clamores spectantium, hoc est plus meretur laudari, quam laudetur. § More hominum
            dixit ‘natum’ propter com<add>o</add>ediam ‘pedem’.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="83">
          <quote>§ mvsa dedit fidibvs.</quote>
          <p> Idest Musa dedit lyrico carmine laudari deos et heroas et Olympicos auctore Porph.
            leg. Olympionicas). Fidibus autem, idest lyrico carmine, ut diuina diceremus. ‘Pueros’
            dixit filios deorum more Graeco, uel pueros appellat heroas.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="84">
          <quote> et pvgilem v.</quote>
          <p> Olympionicos agones. Pollucem. </p>
          <quote> § <add>eqvvm certamine</add> primvm. </quote>
          <p> Idest uictorem; et Pindar<add>us prini</add>um dicit Anphimum, qui ante omnes ad palmam
            uenit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="85">
          <quote> et ivvenvm cvras.</quote>
          <p> Amores. </p>
          <quote> § et libera vina. </quote>
          <p> Idest conuiuia; unde et Liber, quia liberius faciunt uina homines loqui.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
          <quote>§ descriptas servare v.</quote>
          <p> Idest expositas uarietates si nescio persequi ac non possum, quare appellor poeta? §
            Idest si ea, quae praecepi, nescio seruare, cur appellor poeta? </p>
          <quote> vices o. </quote>
          <p> Vt heroico metro scribas bella, iambico com<add>o</add>ediam, lyrico deorum laudes et
            heroum et Olympicorum <note><bibl>(leg. Olympionicarum)</bibl></note>. </p>
          <quote>
            <add>colores</add>. </quote>
          <p><foreign xml:lang="grc">Οἰκονομία.</foreign></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="87">
          <quote>§ poeta salvtor.</quote>
          <p><foreign xml:lang="grc">Χαῖρε ποιήτα.</foreign> Hoc secundum Graecos, qui cum nomine
            salutant officii: <foreign xml:lang="grc">χαῖρε ἰατρέ.</foreign></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="88">
          <quote>§ cvr nescire pvdens.</quote>
          <p> Cur praue pudens malo nescire quam discere? <add>‘Praue</add> pudens’ praepostere
            erubescens, ‘pudenter’ erubescenter. Quare magis nolo discere quam turpiter ignorare?
            Pudens praue est ille, qui turpiter erubescit. Si nescio, quare magis erubesco discere,
            quam nescire? Verbi gratia si nescis, non turpiter discis, si interrogaueris; sed
            turpiter nescis, si tacueris; nam praue uerecundus est ille, qui erubescit discere, quod
            sibi commodum est. § Sunt quaedam doctrinae, quae duplici scientia concipiuntur. Versum
            facere discis, si audieris sex pedibus constare hexametrum siue heroicum metrum, idest
            dactilo et spondeo. Ecce habes unam peritiam, debes alteram accipere peritiam, ut scias,
            quomodo fit spondeus, quomodo dactilus. O Horati, si dedisti praecepta, quare nescis?
            Possum quidem scire uerbi gratia, quia iambico metro comoedia scibitur, sed quomodo fiat
            iambus, nescio.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="89">
          <quote>§ versibvs exponi tragicis.</quote>
          <p> Aut spondeis aut altis sensibus et uerbis. Hic exequitur, quod superius praemisit
                <note><bibl>(u. 86)</bibl></note>: Descriptas seruare uices operumque colores.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="90">
          <quote> privatis.</quote>
          <p> Comicus communibus, iacentibus sensibus; quasi enim priuata sunt uerba, quibus utuntur
            hi, qui prosa oratione dicunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="91">
          <quote>§ ac prope socco.</quote>
          <p> Idest humilibus uerbis tragoedia non uult exponi. § Iterum tragoedia non uult
            communibus sensibus exponi, idest comico stilo.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="92">
          <quote>§ singvla qvaeqve locvm.</quote>
          <p> Quia tragoedia altos sortita est sensus et uerba, com<add>o</add>edia uero
            humiles.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="93">
          <quote> vocem c. i.</quote>
          <p> Sicut Terentius <note><bibl>(adelph. V 3,4)</bibl></note>: O caelum, o terra, o maria
            Neptuni!. item ipse <note><bibl>(adelph. II 1, 42)</bibl></note>: Pro supreme
            Iuppiter!</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="95">
          <quote> et tragicvs p. d.</quote>
          <p> Quia tragoedia semper dolores exponit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="96">
          <quote><add>telephvs</add>.</quote>
          <p> Ab Achille uulneratus est et curatus. § Peleus per insaniam dicitur occidisse matrem
            aut Focum fratrem suum; ob hanc causam exul factus est a ciuibus. </p>
          <quote> § exvl vterqve. </quote>
          <p> Aut quia uagabatur passim dolore perculsus, aut exul idest tristis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="97">
          <quote>§ proicit ampvllae.</quote>
          <p> Idest irata uerba, inflata, grandia; omittit orationem tumidam et inflatAen. Cum enim
            reges essent et in nimia erumna uersarentur, alte loqui non poterant, summis
            calamitatibus mersi. </p>
          <quote>
            <add>ampvllas</add>. </quote>
          <p> Idest fastuosa uerba. </p>
          <quote> § sesqvipedalia verba. </quote>
          <p> Sesquipedalia proprie dicuntur sex pedes habentia. Vterque autem magna et elata uerba
            proicit et utitur communibus ut exul.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="98">
          <quote>§ si cvrat cor.</quote>
          <p> Hic uersus et superioribus et sequentibus iungi potest. Si uult me flectere ad
            misericordiam, deponet elata uerba. Cor spectantis tangimus, quando idonea uerba dolore
            proferimus, idest istae personae abiciunt elata uerba, si uolunt auditores ad
            misericordiam flectere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="99">
          <quote>§ non satis est pvlc<add>h</add>ra.</quote>
          <p> ‘Pulchra’ idest diserta, probata. Sunt quaedam poemata <note><bibl>(quae
                habent)</bibl></note>
            <foreign xml:lang="grc">Οἰκονομίαν</foreign> et probata uerba, sed interdum carent
            uenustate. </p>
          <quote> dvlcia. </quote>
          <p> Idest ethica.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="100">
          <quote>§ et qvocvmqve volent.</quote>
          <p> Habeant ergo haec, quae sunt probata, etiam uenustatem, et, quocumque uoluerint,
            animum auditoris trahant, siue ad misericordiam, siue ad indignationem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="102">
          <quote>§ <add>si vis me flere, dolendvm est</add>.</quote>
          <p> Quia substantia harum rerum sunt formatae in animis nostris a natura, ut illud
            Ciceronis <note><bibl>(de orat. II 45, 188)</bibl></note>: Ardeat orator, si uult
            iudicem incendere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="104">
          <quote>§ male si mandata.</quote>
          <p> Quasi mandata, non quasi tua, sed secus quem <note><bibl>(leg. quam)</bibl></note> aut
            dolor mandat aut laetitia. Aliter: mandata a persona eius, quem loquimur; nam mandat
            nobis persona dictionem: quod si male dixerimus, ridemur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="105">
          <quote>§ avt dormitabo.</quote>
          <p> Hoc grauius, quam ‘ridebo’; alterutrum enim faciunt auditores, si sine affectu sit
            dictio.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="106">
          <quote/>
          <p> Quia debet seruare unicuique personae, quod est eius proprium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="108">
          <quote>§ format enim natvra <add>privs nos intvs ad omnem fortvnarvm habitvm, ivvat avt i.
            a. i.</add></quote>
          <p> Idest affectus omnes habemus in animis nostris ex natura, et singuli mouentur, cum
            imagines suas uiderint in aliis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="109">
          <quote> format enim natvra.</quote>
          <p> Sensus est: poeta debet formare intra se personam aptam his rebus. § Delectat nos
            natura, cum delicata uidemus; nam natura irascimur, delectamur, miseremur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="111">
          <quote>§ post effert animi.</quote>
          <p> Idest extollit, sublimat; idest natura, quae me deiecit rerum miseratione, extollit
            prosperitate. Modo deducit ad humilitatem, modo extollit ad iracundiam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="112">
          <quote> si dicentis e. f. a. d.</quote>
          <p> Idest si non conueniunt uerba loquentis fortunae, ridebunt Romani.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="114">
          <quote>§ <add>intererit mvltvm</add>.</quote>
          <p> Non solum ad personarum dignitatem, sed etiam ad conditionem aetatemque aptanda sunt
            uerba.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="115">
          <quote/>
          <p> Vnicuique personae proprius actus aptandus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="116">
          <quote> sedvla.</quote>
          <p> Parata ad obtemperandum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="117">
          <quote> vagvs.</quote>
          <p> Qui passim nauigat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="118">
          <quote>§ colchvs an assirivs, thebis nvtritvs an argis.</quote>
          <p> Nam Colchus non nisi s<add>a</add>euus inducendus est, Assyrius astutus, callidus. Ne
            inducas Argis natum timidum aut Thebis facias imperitum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="119">
          <quote>§ avt famam s. a. s. c. f.</quote>
          <p> Qmnis enim poeta aut certam historiam dicit aut fingit; si ergo certam scribis, famam
            sequere, aut si fingis, habeat artem et uerisimilitudinem figmentum tuum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="120">
          <quote>§ reponis.</quote>
          <p> Scriptis tuis recondis; quasi iterum reducis ac reddis uiuum carmine tuo. Vel etiam
            reponis ‘scribis’ aut ‘transfers’, quia alii dixerunt de ipso. Aput commentatorem
                <note><bibl>(Porphyrionem scil.)</bibl></note> sic inueni relatum: apud antiquos
            tragoediarum comoediarumque scriptores cum primum in scaenam prodirent, fauorabiliter
            excipiebantur, etiam si male agerent, ut illorum ad scribendum iterum alligarentur
                <note><bibl>(leg. allicerentur cum Porph.)</bibl></note> animi, et praetore cogente
            totam necesse erat peragi fabulam. Si uero iterum male egissent, incipiebant derideri;
            ideo dixit ‘reponis’, quasi ‘iterum prefers’. Alii sic exponunt: ‘poni’ dicitur ‘agi’
            uel ‘scribi’, ‘reponi’ igitur idest ‘itidem scribi’. Si ergo Achillem, de quo semel
            Homerus scripsit, uelis scribere, debes talem facere, qualem Homerus ostendit. Aut
            ‘reponis’ idest ad imitationem Homeri scribis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="122">
          <quote> <add>ivra neget sibi nata</add>.</quote>
          <p> Nesciat leges pro potentia sua, non propter ignorantiam. </p>
          <quote> § nihil non arroget armis. </quote>
          <p> Nihil sit, quod non speret perpetrari per arma, quantum ad se spectat; quia
            unusquisque fiduciam suam priuatam credit, non existimans esse communem, idest ut sit
            praesumptor, ut habeat fiduciam uincendi, ut omnia armis deuindicet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="123">
          <quote>§ flebilis ino.</quote>
          <p> Flebilis propter amissionem filiorum. Athamas, maritus eius, unum persecutus occidit,
            alteram, dum sequitur, fecit in maria desilire, quorum mater luget interitum. § Aliter:
            Ino uxor Athamantis fuit, quae furorem mariti fugiens se praecipitauit in mare cum
            filio, et dicta est Leucothea et filius eius Palemon, qui Melicertes antea
            dicebatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="124">
          <quote>§ perfidvs ixion.</quote>
          <p> Moris erat apud antiquos, ut ante ductas uxores nuptialia munera ultro soceris darent.
            Ixion ergo, cum filiam Eponei accepisset uxorem et dotem daret inuitus, scrobem fecit
            ingentem, quam igne repleuit ac summam leuiter cinere contexit In hanc socerum, quem
            simulans ad cenam inuitauerat, mersit ac sic passus est uiuum ilium exuri; ob hoc
            perfidus ille dictus est <note><bibl>(ex Porph.)</bibl></note> siue quoniam, dum conuiua
            Iouis esset, Iunonem de stupro temulentus appellare ausus est. Alii dicunt, quod ideo
            perfidus dictus sit, quod concedente Ioue coiit cum Iunone et postea patefecit. </p>
          <quote> io. </quote>
          <p> Quae in uaccam mutata ad Egiptum peruenit factaque Isis dea Egypti. </p>
          <quote> tristis horestes. </quote>
          <p> Propter factam <note><bibl>(leg. facti)</bibl></note> conscientiam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="125">
          <quote> siqvid inexpertvm.</quote>
          <p> Idest si nouum poema scribis et fingis nouam personam, caue ut sit constans usque ad
            extremum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="126">
          <quote>servetvr ad imvm.</quote>
          <p> Idest usque ad finem, ut, si seuera ab initio fuerit, eadem ad finem permaneat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="128">
          <quote> difficile est proprie c. d.</quote>
          <p> Hoc interrogatiue; ait <note><bibl>(leg. at)</bibl></note> enim dicunt difficile esse
            communia propriis explicare uerbis. § ‘Communia dicere’, idest intacta; nam quando
            intactum est aliquid, commune est; semel dictum ab aliquo fit proprium. Item communia,
            idest non ante dicta, quia, siquid dixeris, iam tuum est proprium. Communia autem dixit,
            quia, quamdiu a nullo sunt acta uel dicta, singulis aeque patent ad dicendum, ut uerbi
            gratia: quemadmodum domus aut ager sine domino communis est, occupatus uero iam proprius
            fit, ita et res a nullo dicta communis est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="131">
          <quote>§ pvblica materies.</quote>
          <p> Docet, quomodo aggrediatur aliquis carmen iam ab aliquo scriptum. Materies iam dicta,
            iam ab alio edita. Sensus hic est: nota, inquit, materia tum uidebitur quasi propria
            uniuscuiusque esse, si nouo et non usitato genere dictionis ornetur. Aliter: publica
            materies p. i. e., idest etiam dicta materies, si eam cum arte fueris interpretatus, si
            non totam eam uelis persequi et singula communi fide imitari; nam quaedam praetermittere
            debes. Et poetica licentia pro ‘materia’ ‘materies’ dixit; materies enim lignum est.
            Publica, inquit, materies, ut est bellum Troianum, proprie tua fiet et quasi a te
            inuenta, si non uerbis uilissimis explicetur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="132">
          <quote>§ non circa vilem p. m. o.</quote>
          <p> Idest uacuum, inanem, quia uilem te facit totus orbis ad finem ductus, idest totum
            carmen, tota materia. Poema tuum uile facis, si uolueris totum orbem circumire, idest si
            totum poema imitari uolueris. </p>
          <quote> § moraberis orbem. </quote>
          <p> Idest si non in hisdem uerbis sensibusque uerseris, quae ab aliis dicta sunt, ne magis
            interpres fias quam uerus dictor. ‘Orbem’ <foreign xml:lang="grc">κύκλον</foreign>
            dicit; namque <foreign xml:lang="grc">κύκλωκω</foreign> (leg.<foreign xml:lang="grc"
              >κύκλικοί</foreign>) dicunt Graeci.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="133">
          <quote>§ nec verbvm verbo cvrabis reddere.</quote>
          <p> Idest noli curare singula uerba interpretari, ne facias poema tuum uile. Interdum enim
            inueniuntur, quae in Latinitatem conuerti non possunt. </p>
          <quote> § verbvm cvrabis. </quote>
          <p> Ideo non debes persequi omnia, quia sunt, quae implere non possis aut quae conuersa in
            Latinum placere non possunt. </p>
          <quote> § nec desilies lin a. </quote>
          <p> Sensus est: siquid transferes, non erit, inquit, fideliter interpretandum nec in has
            angustias descendendum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="135">
          <quote>§ <add>pvdor avt operis lex</add>.</quote>
          <p> Idest nec ita te imitatione siue emulatione obstringas, ut procedere uel progredi
            longius erubescas. Nam pudor uetat nos a maioribus incipere et in exiguum desinere, quia
            pudendum est inchoata deserere. </p>
          <quote> § avt operis lex. </quote>
          <p> Quia operis lex est, ut c<add>o</add>epta perficiantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="136">
          <quote>§ nec sic incipies.</quote>
          <p> Aliud praeceptum, et hoc est, quod praecipit: noli a grandibus et ab elatis uerbis
            incipere. Nam omnis poeta debet paulatim crescere. </p>
          <quote> § scriptor ciclicvs olim. </quote>
          <p> Cyclicus poeta est, qui ordinem uariare nescit, uel qui carmina sua circumfert quasi
            circumforanus; aut nomen proprium est Cyclicus et significat Antimachum poetAen. Aliter:
            Cyclici dicuntur poetae, qui ciuitates circummeant recitantes.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="137">
          <quote> fortvnam priami cantabo.</quote>
          <p> Antimachus sic inchoauit. Inquit ille Antimachus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="138">
          <quote>§ hiatv.</quote>
          <p> Idest hoc coturno. Quid dignum tanto pr<add>oo</add>emio et tanto ore possit
            afferre?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="139">
          <quote>§ partvrient montes.</quote>
          <p> Parturire montes dixit, quia a maioribus uersibus incipit et in processu uilescit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="140">
          <quote>§ qvanto rectivs hic.</quote>
          <p> ‘Hic’ idest Homerus, qui nihil incipit inepte.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="143">
          <quote>§ non fvmvm ex fvlgore.</quote>
          <p> ‘Fumum ex fulgore’ facere dicuntur hii, qui incipiunt a maioribus uersibus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="145">
          <quote/>
          <p>
            <add>Antiphaten</add>, Lami filium, dicit, qui Formianum oppidum condidit. Lestrigones
            sunt dicti s<add>a</add>eui homines, ex quibus fuit Antiphates. Dicit autem ipsos
            Lestrigones, ad quos Vlixes delatus est, qui humana carne uescebantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="146">
          <quote>§ nec reditvm diomedis ab i. m.</quote>
          <p> Meleager et Tydeus fratres fuerunt. Antimachus poeta reditum Diomedis narrans coepit
            ab exordio primae originis, idest c<add>o</add>epit ab interitu Meleagri. Hic ergo
            praecipit longo pro<add>o</add>emio non esse utendum quod est dictionis genus.
            Superfluum itaque initium declinans Maro <note><bibl>(Aen. I 34. 35)</bibl></note> ita
            inchoauit: Vix e conspectu Siculae telluris in altum // Vela dabant laeti.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="147">
          <quote>§ nec gemino b.</quote>
          <p> Idest Castore et Polluce. Gemino aut utriusque sexus aut magno aut pro trigemino.
            Idest nec Troianum bellum coepit ab ouo, ex quo gemini nati sunt Castor et Pollux, et
            est <foreign xml:lang="grc">ὑπαλλαγή.</foreign></p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="148">
          <quote>§ semper ad eventvm.</quote>
          <p> Idest ad id, unde ordiendum est, quod dicunt Graeci <foreign xml:lang="grc">πρὸς τὸ
              ὑποκείμενον,</foreign> aut semper ad finem festinat, idest odit longa
            pr<add>o</add>emia. ‘Semper ad euentum festinat’ cogitans fastidium lectoris ad exitum
            operis properat; ideoque non est longius <add>opus</add> ab origine inchoandum. Sic
            Ilias Homeri a precibus Crisidis sacerdotis incipit et Odissia a concilio, deorum. </p>
          <quote> § in mediae res. </quote>
          <p> Ita aperte principia dicit, ut ex his media facile noscantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="149">
          <quote>§ rapit.</quote>
          <p> Idest adducit bonus poeta auditorem quasi ad nota, hoc est ita a medietate incipit,
            quasi superiora nota sint.</p>
          <quote>§ et qv<add>a</add> desperat t. n. p. r.</quote>
          <p> Idest bonus poeta relinquit ea, quae placere non possunt, hoc est: praeterit ea, quae
            in tractatu ingrata sunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="151">
          <quote> <add>atqve ita mentitvr</add>.</quote>
          <p> Scilicet docet, quomodo falsa confingas. § Ita mentitur, ut omnia congrua uideantur. </p>
          <quote> § atqve ita <add>mentitvr</add>. </quote>
          <p> Scilicet Homerus. Non ad uituperationem Homeri refert; nec enim ueritatem poetae
            pollicentur, sed discrepantiam in eo, quod fingunt, uitare debent. </p>
          <quote> § remiscet. </quote>
          <p> Pro commiscet, mutata praepositione, ut apud poetam <note><bibl>(Verg. Aen. II
                52)</bibl></note>: Vteroque recusso.. pro concusso.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="153">
          <quote>§ desideret avdi.</quote>
          <p> Idest quid ego et populus desideret, idest quid libenter audiant omnes per-cipe, o
            scriptor.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="154">
          <quote/>
          <p> § ‘Plosoris’ et ‘plausoris’ legitur; nam et plodere ueteres et plaudere dicebant, ut
            cludere et claudere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="155">
          <quote>§ avlea.</quote>
          <p> Antea qui ludos dabat, aulea suspendebat, quae in fine ludorum deponebantur. Aulea
            autem dicta eo, quod in aula Attali regis inuenta sunt deuicto eo. § Aliter: Idest qui
            usque eo expectet, donec tollantur aulea ad finem peractae com<add>o</add>ediae. Si uis,
            in-quit, expectare populum usque ad finem fabulae tuae, donec dicat actor: ‘Vos ualete
            et plaudite’; et si uis, inquit, expectare plosorem, donec tollantur aulea, mores
            uniuscuiusque aetatis obserua.</p>
          <quote>§ cantor.</quote>
          <p> Idest actor. Idest donec finita fabula tollantur aulea. Cantorem uoluit appellare eum,
            qui hoc in imo dicit. ..plaudite, quod in Plauto et Terentio frequenter habetur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="157">
          <quote>§ <add>mobilibvs .. natvris</add>.</quote>
          <p> Quae certis temporibus inmutentur, annis scilicet accedentibus. Et est magnum
            epitheton: quid enim natura mobilius? </p>
          <quote> mobilibvs. </quote>
          <p> Currentibus, quia semper ‘labuntur anni’ <note><bibl>(carm. II 14, 2)</bibl></note>. </p>
          <quote> § dandvs et annis. </quote>
          <p> Puero, adulescenti et maturo seni <foreign xml:lang="grc">τὸν πρέπον,</foreign> idest
            decus tribuendum est. ‘Annis’ ad aetatem retulit; ‘naturis’, ut scias, quemadmodum
            debeat uir loqui et quemadmodum mulier.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="158">
          <quote>§ iam scit pver.</quote>
          <p> Idest qui iam potest fori, ut Maro <note><bibl>(Aen. I 409)</bibl></note>: Ac ueras
            audire et reddere uoces?. idest puer, qui iam potest loqui Sunt enim pueri, qui, quamuis
            agnoscunt quaedam, tamen non loquuntur, quale est illud apud poetam <note><bibl>(Verg.
                ecl. 4, 60)</bibl></note>: Incipe, parue puer, risu cognoscere matrem. </p>
          <quote> § et pede certo. </quote>
          <p> Qui incedere possit iam firmo uestigio et incessu; nam infantes certum pedem non
            habent, quia tremunt membra eorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="159">
          <quote>
            <add>signat</add>.</quote>
          <p> Inprimit uestigiis suis. </p>
          <quote> § gestit paribvs collvdere. </quote>
          <p> Cum aetatis suae aequalibus ludere. Sic scribendus est atque formandus, ut cum paribus
            ludat, non cum sene.</p>
          <quote>§ et iram colligit ac ponit temere.</quote>
          <p> Idest sine ratione. Nam pueri et sine causa irascuntur et temere illos decet iram
            deponere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="161">
          <quote/>
          <p> Inberbus et inberbis, sicut inermus et inermis. </p>
          <quote>
            <add>cvstode</add>. </quote>
          <p> Idest pedagogo.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="162">
          <quote> gavdet eqvis canibvsqve.</quote>
          <p> Terentius <note><bibl>(Andr. I 1, 29. 30)</bibl></note>: Aut equos // Alere aut canes
            ad uenandum. </p>
          <quote> aprici. </quote>
          <p> Calidi. </p>
          <quote>
            <add>campi</add>. </quote>
          <p> Patentis loci.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="163">
          <quote>§ cerevs in vitivm.</quote>
          <p> Facilis comparatio. Idest pronus est adulescens ad uitium, aut quasi cereus ita
            flectitur in uitium, aut ‘flectit’ deest ‘se’. </p>
          <quote> <add>monitoribvs asper</add>. </quote>
          <p> Contemptor pedagogorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="164">
          <quote> vtilivm t. p.</quote>
          <p> Tarde uidet utilia, quae prosunt sibi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="165">
          <quote> svblimis.</quote>
          <p> Erectus, superbus. </p>
          <quote> cvpidvsqve. </quote>
          <p> Ardens ad omnia. </p>
          <quote> § et amata relinqvere pernix. </quote>
          <p> Hoc est: uelox ad fastidium cupitorum, idest leuis, inconstans, cito, quae ante
            amauerat, contempnit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="166">
          <quote>§ conversis stvdiis.</quote>
          <p> Idest mutatis; idest iam uir factus non est ‘prodigus aeris’, sed cupidus
            reponendi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="167">
          <quote> inservit honori.</quote>
          <p> Ambitiosus efficitur, dat operam, ut honorem accipiat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="168">
          <quote>§ commisisse cavet.</quote>
          <p> Idest cauet paenitenda committere, idest timet hoc facere, quod postea laborabit
            mutare.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="169">
          <quote> mvlta s. c. i.</quote>
          <p> Docet, quae sunt incommoda senectutis, qui et laborant quaerere et qu<add>a</add>esita
            non tangunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="170">
          <quote> qvaerit et inventis miser ab.</quote>
          <p> Ex sua sententia Horatius ‘miser’ dixit. </p>
          <quote> ac timet vti. </quote>
          <p> Scilicet quia nescit, quamdiu uiuat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="171">
          <quote>§ gelideqve ministrat.</quote>
          <p> Gelide idest eneruate, quia omnes conatus senum inbecilliores sunt ideoque parata non
            tangunt. </p>
          <quote> ministrat. </quote>
          <p> Gubernat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="172">
          <quote>§ dilator spe longvs.</quote>
          <p> Quia per pigritiam semper senes differunt, quae facienda sunt, aut spem longiorem
            habent uiuendi, hac de causa parata non tangunt. </p>
          <quote> spe longvs. </quote>
          <p> Idest cum proximus sit morti, ea tamen sperat, quae longe sunt posita. </p>
          <quote> <add>avidvsqve fvtvri</add>. </quote>
          <p> Idest cupidus futuri, quia semper senex timore mortis uiuere desiderat. Nam timor
            mortis desiderium uitae est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="173">
          <quote> difficilis.</quote>
          <p> Durus ad pr<add>a</add>estandum. </p>
          <quote> qvervlvs. </quote>
          <p> Iracundus. </p>
          <quote> lavdator. </quote>
          <p> Laudat tempora pristina.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="174">
          <quote> se pvero.</quote>
          <p> Hoc est in pueritia. </p>
          <quote>
            <add>castigator</add>. </quote>
          <p> Increpator. </p>
          <quote> censorqve. </quote>
          <p> Obiurgator.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="175">
          <quote/>
          <p> § Adulescentibus ‘ferunt’, idest afferunt. Maro <note><bibl>(ecl. 9,
            51)</bibl></note>: Omnia fert aetas, animum quoque. </p>
          <quote> § anni venientes. </quote>
          <p> Crescentes. Vsque ad quadragesimum annum siue quinquagesimum uenire dicuntur anni,
            inde iam recedere, idest abire. Omnes anni ‘uenientes’ dici possunt, etiam qui senibus
            accedunt, sed illi praecipue, qui accessu suo et corporis et animi augent uirtutem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="176">
          <quote>§ ne f. s. m. i. p. <add>p.</add>qve v.</quote>
          <p> Idest ne forte des uerba senum adulescentibus aut adulescentium senibus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="178">
          <quote>§ semper in adivnctis evoqve morabitvr aptis.</quote>
          <p> Hoc est: quae bene h<add>a</add>ereant et congruant et apta sint aetati. Et est iste
            ordo: semper in adiunctis et aptis aeuo morabimur, idest moribus semper utendum est, ut
            puero adiuncta sit leuitas, adulescenti feruor, seni maturitas.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="179">
          <quote>§ avt agitvr res in scenis.</quote>
          <p> Vt in Andria de puero, ut in Eunucho de Thaide. Dorias uerbi gratia irascitur ante
            populum. Medea ingressa occidit filios suos, postea refert hoc ad populum. Aliter:
            agitur res in scena, quando ostenditur Medea fugiens et iratus Orestes; refertur, quando
            docetur Medea filios peremisse; neque enim praesens exhiberi potest Medeae parricidium.
            § Vel sic intellegendum: quaedam in scaenis aguntur, ut puer expositus, uel acta
            referuntur, ut seruus e pistrino liberatus. Magis autem ad animos nostros perueniunt,
            quae fieri uidemus, quam quae audimus. Non tamen omnia in sc<add>a</add>ena agi debent,
            sed aliqua referri.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="180">
          <quote>segnivs irritant.</quote>
          <p> Excitant, delectant. </p>
          <quote> § segnivs irritant animos demissa per avrem. </quote>
          <p> Citius mouent spectatores ea, quae aguntur in scena, quam quae referuntur ad
            scenam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="181">
          <quote/>
          <p> Quia audimus s<add>a</add>epe falsa; quae autem uidemus, uera sunt secundum
            Stoicos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="182">
          <quote> ipse sibi t. s.</quote>
          <p> Quia ipse mihi trado, quae uideo, et alter mihi tradit, quae narrat. </p>
          <quote> § non tamen intvs. </quote>
          <p> ‘Tamen’ aut habundat aut: quamuis magis delectant, quae uidentur, quam quae audiuntur,
            tamen dignam rem intus geri non facias geri ante conspectum populi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="183">
          <quote>§ digna geri.</quote>
          <p> Idest quamuis populus delectetur factis, tamen non proferas in scenam, quae debent
            intus agi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="185">
          <quote>§ nec pveros coram.</quote>
          <p> Pueros idest filios more Graecorum; quorum nomina haec: Medus et Mermerus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="187">
          <quote>§ cadmvs in angvem.</quote>
          <p> Cadmus et Hermiona in angues conuersi sunt. Nam Hermione filia Martis et Veneris
            dicitur fuisse. Dicuntur autem in angues conuersi propter occisum draconem, qui erat
            Marti consecratus, ex cuius seminatis dentibus dicitur acies armatorum surrexisse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="188">
          <quote>§ incredvlvs odi.</quote>
          <p> Idest non credens sic debere fieri, ac per hoc sperno atque contempno.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="190">
          <quote>§ fabvla q. p. v. e. sp. r.</quote>
          <p> Idest quae uult posci a populo et reponi spectanda, ut denuo agatur, idest quae uult
            in auctoritatem uenire.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="191">
          <quote>§ nec devs intersit.</quote>
          <p> Subaudi fabulae; idest non debes inducere deum in scena, nisi sit causa subueniendi
            siue puniendi. Aliter: tum demum, inquit, inferri debet deus, cum digna res interuentu
            eius exprimitur, alioquin male ponitur inter eos, ut siquis senium suum uult occidere,
            sed magis cum filius patrem aut pater filium occidit. Item: tune, inquit, persona
            numinis debet interseri, quotiens adeo difficilis res est, ut nisi interuentu numinis
            explicari non possit; ut habemus apud poetam ingressum fuisse Turnum castra Troiana
            illicque multas e<add>a</add>edes inpune fecisse; incredibile est solum ista omnia
            implere potuisse; uidit hoc poeta nimis arduum et sub-iunxit <note><bibl>(Verg. Aen.
                VIIII 764)</bibl></note>: Huic Iuno uires animumque ministrat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="192">
          <quote> nec qvarta loqvi p. l.</quote>
          <p> Non dixit ‘taceat’, sed ‘non laboret in loquendo’, scilicet quo apertior sit dictio.
            Quarta persona quando inducitur, debet aut non omnino loqui aut non multa loqui.
            Inducitur autem, aut ut annuat aut ut ei aliquid imperetur. Loquentes uero, idest qui
            ipsam fabulam narrent, non amplius quam tres, licet aliter reperiatur in
            com<add>o</add>ediis et trag<add>o</add>ediis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="193">
          <quote> actoris partes chorvs o. v. d.</quote>
          <p> Quando uir agit, uirorum chorus debet induci. Chorus, inquit, non multarum personarum
            actus defendat, sed unius suscipiat. Non ideo, inquit multarum personarum partes
            suscipiat, quia in choro multi. sunt, sed uirilem partem tueatur, hoc est unius uiri.
            Virili autem non aliqua re tuta, sed quod unumquemque contingit. Est autem ordo: chorus
            defendat partes actoris et officium uirile. Alii sic exponunt: etiamsi mulierum chorus
            sit, eodem nomine appellator, nec interest aliquid, an mulierum sit chorus an uirorum,
            dummodo uerba conueniant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="194">
          <quote>defendat.</quote>
          <p> Fungatur. </p>
          <quote> § <add>nev qvid medios intercinat actvs</add>. </quote>
          <p> Mire dixit; neue, inquit, ipse chorus inter medios actus aliquam rem cantet
            incongruam, idest id canat, quod ad praesentem rem aptum sit. § Idest nec chorus aliquid
            discrepet ab argumento neque aliquid inter medios actus debet absurde cani, idest inter
            actus uiri ne inducas chorum mulierum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="196">
          <quote/>
          <p> Docet, qua causa chorus debet induci: ut faueat bonis et consilietur amice.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="197">
          <quote> et regat iratos.</quote>
          <p> Compescat. </p>
          <quote> peccare t. </quote>
          <p> Innocentes.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="198">
          <quote/>
          <p> ‘Salubrem’, quia ibi semper incolumis salus est, ubi est iustitia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="199">
          <quote>§ otia portis.</quote>
          <p> Idest pacem, quia in pace portae patent, ut <note><bibl>(Verg. Aen. II
              27)</bibl></note>: Panduntur portae.. et contrario <note><bibl>(Aen. VIII 385.
                386)</bibl></note>: Quae moenia clausis Ferrum acuant portis. </p>
          <quote> ille tegat commissa. </quote>
          <p> Idest non palam faciat credita consilia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="202">
          <quote> tibia non, vt nvnc, ori. i. t.</quote>
          <p> Docet procedente tempore multa mutari. Tibia ante non erat neque ita ornata neque tam
            multis foraminibus. Tubae emula modo uero et ornata est et tam multa habet foramina, ut
            sonet quemadmodum tuba. Ostendit autem luxuriam recentem et ambitionem natam esse,
            antiquitatem uero seueram fuisse. Nam prius tibia non erat ambitiosa nec multis
            distincta foraminibus. Varro autem ait in tertio disciplinarum et ad Marcellum de lingua
            Latina: quattuor foraminum fuisse tibias apud antiquos; nam et se ipsum ait in Marsiae
            templo uidisse tibias quattuor foraminum. Quaterna enim foramina antiquae tibiae
            habuerunt; alii <note><bibl>(ut Porph.)</bibl></note> dicunt non plus quam tria.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="204">
          <quote/>
          <p> Idest paucis spectantibus sufficiebat, inquit, breuis tibia ad sedilia populi
            complenda, quae eo tempore adhuc non erant spissa atque densata.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="205">
          <quote>§ vtilis atqve.</quote>
          <p> Idest nondum erat utilis tibia ad sedilia populi complenda, idest inplere flatu suo
            spissa theatra uel aures omnium spectatorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="206">
          <quote/>
          <p> Idest ad sedilia, idest ad theatrum pauci conueniebant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="209">
          <quote>vinoqve divrno.</quote>
          <p> Ostendit nimiam li<add>berta</add>tem, si die uina sumebant, quae nocti et cenis magis
            conuenirent. </p>
          <quote> § postqvam cepit a. e. </quote>
          <p> Idest postquam c<add>o</add>eperunt homines ita epulari uelut in festis diebus et
            postquam coeperunt inpune uti conuiuiis quasi sacris cenis, creuit luxuria.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="210">
          <quote>§ placari genivs.</quote>
          <p> Deest ‘c<add>o</add>epit’. Quia diurno uti consueuerat uino. </p>
          <quote>
            <add>festis</add>. </quote>
          <p> Quasi festis. </p>
          <quote> impvne. </quote>
          <p> Idest non contradicente lege aut moribus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="211">
          <quote>§ accessit nvmerisqve.</quote>
          <p> Quia antea tres erant cordae, post septem factae sunt, deinde nouem. </p>
          <quote> modisqve. </quote>
          <p> Idest modulationibus; ac si diceret: ut omnia creuerant pro magnitudine ciuitatum et
            populorum, ita auctae sunt etiam tibiae.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="212">
          <quote>indoctvs qvid enim.</quote>
          <p> Inperitus rerum populus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="213">
          <quote>§ tvrpis honesto.</quote>
          <p> Idest postquam coepit esse indoctus populus, sine differentia coeperunt esse omnia, et
            hac de causa <add>ad</add> delicias inuenerunt tibicines, ut populus uoluptatibus
            teneretur. ‘Confusus’ autem est mixtus. Dicit autem causam, per quam creuit licentia:
            propter inperitiam populi, et quia nulla erat differentia inter bonos et malos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="214">
          <quote> motvm.</quote>
          <p> Gestum corporis. </p>
          <quote> § addidit arti. </quote>
          <p> Propter multitudinem foraminum, ideo et tibiarum supra modum aucta est magnitudo.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="216">
          <quote>§ vagvs per pvlpita. </quote>
          <p> Propter gestum ‘uagus’, quia non in uno loco neque iam uno modo tibicen, sed uarie huc
            atque illuc sese circumfert. </p>
          <quote> per pvlpita. </quote>
          <p> Per tabulae scaenae. </p>
          <quote>
            <add>vestem</add>. </quote>
          <p> Pallium.</p>
          <quote> sic etiam fidibvs v. c. s.</quote>
          <p> Idest soni, modi insolentiores siue numeri; nam prius tetrachordi erant citharoedi. </p>
          <quote> § crevere severis. </quote>
          <p> Antea enim lyra septem cordas habuit tantum, postea excogitata est cithara. § Cithara
            monochordos fuit, deinde paulatim dextra l<add>a</add>euaque addentes.. ponebant
            tragoediis satyrica dramata, in quibus salua maiestate grauitatis iocos exercebant
            secundum Cratini institutionem. Is enim primus Athenis, Dionisia dum essent, satyricam
            fabulam induxit; alia autem satyra est ilia mordax, ut Lucilii, Horatii, Persii,
            Iuuenalis. Hae autem fabulae satyricae dicuntur, ut tragicae et comicae. </p>
          <quote> severis. </quote>
          <p> Idest probatis, ad sacra necessariis; nam quae sacris adhibebantur, non erant fluxo,
            quo nunc sunt sono, antea, sed austero et simplici.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="217">
          <quote> tvlit.</quote>
          <p> Protulit. </p>
          <quote> § insolitvm eloqvivm. </quote>
          <p> Idest nouum eloquium, nouam eloquentiam, hoc est inflatam et non propriam. Sic
            facundia lapsa est in loquacitatem. </p>
          <quote> § facvndia praeceps. </quote>
          <p> Facundia est iucunda eloquentia, unde facundus <add>id</add>est fatu iucundus. Sed
            facundia praeceps est, quaecumque cum ingenti impetu fertur. § Eloquentia quoque, quae
            antea fuerat necessaria et utilis circa prouisionem futurorum, c<add>o</add>epit
            furibundae et Delphicae similis esse, amissa moderatione.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="218">
          <quote/>
          <p> ‘Vtilium rerum sagax’ philosophia prouisione futurorum utilis erat c<add>o</add>epit
            furibunda Delphicis similis esse. </p>
          <quote> vtilivmqve sagax. </quote>
          <p> Inuentrix. </p>
          <quote> et divina fvtvri. </quote>
          <p> Gnara. Prudentiam siue philosophiam dicit enituisse studio, quae ita futura praeuidet,
            sicut diuinatio.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="219">
          <quote> sortilegis.</quote>
          <p> Sortes dantibus, per quas futura noscuntur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="220">
          <quote>§ carmine q. tragi.</quote>
          <p> Docet, quomodo mutata est disciplina poetarum; nam primus Thespis tragoediam scripsit. </p>
          <quote> § vilem certavit ob h. </quote>
          <p> Hircus fuit praemium tragoediae, unde et tragoedia dicta est; tragos enim Graece
            hircus appellatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="221">
          <quote>§ mox etiam.</quote>
          <p> Non multo post uel alio carmine Satyros induxit, qui nudi pinguntur, nam docet, unde
            sit nata satyra, ex tragoediis scilicet. § ‘Satyros nudauit’ idest postea etiam satyram
            adiunxit tragoediae. ‘Nudauit’ autem, quod liberius in ea et dicantur et fiant
            pleraque.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="222">
          <quote>§ incolvmi gravitate.</quote>
          <p> Carminis scilicet; et asper tragoedus ita admiscuit iocum, ut seueritatem seruaret
            incolumem. </p>
          <quote> § iocvm t. </quote>
          <p> Idest quamuis esset asper, sic iocatus est tragoedus per satyram, ut non amitteret
            grauitatem. ‘Asper’ autem seuerus, et hoc ad habitum retulit, quia proteruia quaedam in
            satyricis et dicuntur et fiunt.</p>
          <quote>§ eo qvod illecebris.</quote>
          <p> Ideo admiscuit tragoediae satyram, ut per inlecebras teneret spectatorem. Antea non
            uoluptatis causa inuenti sunt ludi, sed religionis; ideo satyram admiscuit tragoediae,
            quia spectator erat ‘grata nouitate retinendus, qui spectator ueniebat post sacrificia
            iam pransus, iam potus. Inlecebris autem, quia habet satyra inlecebras, quae iocum
            continet et risum mouet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="224">
          <quote> <add>fvnctvsqve sacris</add>.</quote>
          <p> Aut obseruantia et sacris, aut feriatus et omnia neglegenter accipiens. </p>
          <quote> exlex. </quote>
          <p> Securus, sine lege.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="225">
          <quote>§ vervm ita risores.</quote>
          <p> Ita debet admisceri satyra tragoediae, ut personis suum decus seruetur. ‘Risores’
            Satyri aut quia risum mouent aut quia rident res humanas. </p>
          <quote> commendare. </quote>
          <p> Insinuare, dicere. </p>
          <quote> § commendare. </quote>
          <p> Scilicet spectatoribus: omnia enim, quae dicuntur a poetis, ita debent dici, ut
            commendari uideantur, idest ut libenter accipiantur. ‘Dicaces’ autem iocosos, liberos,
            ad dicendum mordaces.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="226">
          <quote/>
          <p> Cum ludo, uidelicet cum satyra.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="227">
          <quote> ne qvicvnqve devs, qvicvnqve adhibebitvr heros.</quote>
          <p> Subaudis: in carmine tuo, o poeta.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="229">
          <quote> migret in o. h. s. t.</quote>
          <p> Hoc docet, ut consonantia dicamus. </p>
          <quote> hvmili serm. </quote>
          <p> In humilem modum, idest ne humiliter loquatur. Tabernas autem humilia cubilia siue
            casas dicit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="230">
          <quote> avt dvm vitat h. n. et i. c.</quote>
          <p> Ne, dum facis ilium humilitatem uitantem, facias ilium inter nubes caelumque
            uersari.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="231">
          <quote> effvtire.</quote>
          <p> Hic emittere. Proprie autem ‘effutire’ est inepte loqui. Illum ait tragicum poetam,
            quem non decent leuia; raro debet satirica scribere, et si scribet temperate, debet
            Satyrorum procacitati satisfacere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="232">
          <quote/>
          <p> Vt matrona festis diebus saltare iussa cum uerecundia moueri iubetur. </p>
          <quote> vt festis matrona m. i. d. </quote>
          <p> Sunt enim quaedam sacra, in quibus saltant matronae, sicut in sacrificiis Matris
            deum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="233">
          <quote> protervis.</quote>
          <p> Aut quia uitia notant aut quia student risui. Nam et ipsa tragoedia paulum pudibunda
            debet esse, quae miscetur satyris.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="234">
          <quote> non ego in.</quote>
          <p> Non tantummodo rustica et propria uerba et nomina quaero in satyris, sed etiam decus
            personarum. </p>
          <quote> inornata <add>et dominantia nomina</add>. </quote>
          <p> Vt ‘pestilitatem’ ueteres usurpata auctoritate, aut quae Graeci kyria uocant, aut quae
            reges loqui solent, idest tumida. </p>
          <quote>
            <add>inornata</add>. </quote>
          <p> Propria. </p>
          <quote> et dominantia nomina. </quote>
          <p> Proprie significantia. Dominantia enim nomina sunt, quae propriis uocabulis
            nuncupantur, ut libri, capsa, pagina. Haec autem non adeo propria sunt, ut: uirtus me
            fregit Aeneae, quod est Aeneas. Sensus est: ego, inquit, non uerba sola amo, quando
            satyras scribo, quae sunt inornata et dominantia, idest paulo sordidiora et ipsis
            Satyris congrua; dominantia autem, quae, nouitate inflationis assumpta, sua tantum
            auctoritate nitantur, sed et ea, quae habeant aliquem ornatum et non omnino sine
            auctoritate sint, ut regum sermo est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="236">
          <quote> satyrorvm.</quote>
          <p> Pro satyrographorum.</p>
          <quote>§ nec sic enitar.</quote>
          <p> Idest non sic uolo esse differentiam inter satyricum et tragicum, ut in moribus nulla
            sit differentia, ut eodem modo seruet aetates satyrious, quemadmodum tragicus. § Idest
            nec sic uolo discrepare satyram a tragoedia, ut persona non habeat decus suum. §
            Satyricam fabulam sic ait scribi oportere, ut sit inter seueritatem tragoediae et
            lenitatem <note><bibl>(leg. leuitatem)</bibl></note> com<add>o</add>ediae medio
            temperamento figurata. </p>
          <quote>
            <add>colori</add>. </quote>
          <p> Stilo.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="237">
          <quote> davvs.</quote>
          <p> Induxit hic comicam personam, cum de satyris loqueretur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="238">
          <quote>§ pithias.</quote>
          <p> Quae ausa est eludere dominum suum; non dicit de Pythia Terentiana, sed quae apud
            Lucilium <note><bibl>(leg. Caecilium)</bibl></note> tragoediographum <note><bibl>(leg.
                comoediographum)</bibl></note> inducitur ancilla per astutias accipere argentum a
            domino; nam fefellit dominum suum et accepit ab eo talentum. </p>
          <quote> pinthias. </quote>
          <p> Haec eadem meretricula rapax, ut Thais, quae lucrum fecit. </p>
          <quote> emvncto. </quote>
          <p> Deriso, eluso, ut <note><bibl>(Terent. Phorm. IIII 4, 1)</bibl></note>: Emunxi argento
            senes.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="239">
          <quote/>
          <p> Dicendo ‘custos’ grauiorem personam ostendit. </p>
          <quote>
            <add>dei</add>. </quote>
          <p> Liberi, quoniam ipse eum nutriuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="240">
          <quote>§ ex noto fictvm carmen s.</quote>
          <p> Argumenta satyrica ex tragoediis notis confingam. § Idest fingam carmen, quod ex nota
            possit esse materia, idest ita fingo carmen et ita compono com<add>o</add>ediam ex notis
            rebus, ut quiuis existimet se posse imitari.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="241">
          <quote>§ laboret avsvs idem.</quote>
          <p> Cum adgressus fuerit; nam uirtutis est ita scribere comoediam, ut imitationi facilis
            uideatur, <add>difficilis si</add>t exsecutioni. Quis enim nescit modum litigandi, quomodo
            obiurgat pater filium, adulescens irascitur meretrici et alia huiuscemodi?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="242">
          <quote>§ tantvm series.</quote>
          <p> Idest ordo rerum, diuisio operis, ordo uerborum, <foreign xml:lang="grc"
              >οἰκονομία,</foreign> compositio uerborum, idest tantum ualet ordo et compositio, ut
            eas difficile sit imitari.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="243">
          <quote>§ de medio svmptis.</quote>
          <p> Idest rebus, quae aptae sunt comoediae. Nam de medio, hoc est ex noto sumptae
            scribuntur; aut ‘sumptis de medio’ idest de his, quae nota sunt sensibus seu uerbis aut
            ex serie et iunctura uerborum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="244">
          <quote>§ ivdice favni.</quote>
          <p> Aut iudicium meum caueant, aut iudice me, idest poetae deducti de siluis timebunt
            iudicium meum: ita sum optimus iudex. ‘Deducti’ autem ‘de siluis’ ideo dixit, quia
            solent poetae dicere in siluis agere, idest in Helicone et in aliis similibus lucis.
            Timebunt ergo, ne uideantur non uti poeticis uerbis, ne illos uituperem, quasi utentes
            forensi oratione. </p>
          <quote>
            <add>favni</add>. </quote>
          <p> Pro Satiris posuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="245">
          <quote/>
          <p> Aliud praeceptum, idest non debent iocari in poemate, ut nati in triuiis uel in foro
            uideantur, hoc est: habeat modum iocus eorum, idest ne sint nimium delicati, sed habeat
            seueritatis aliquid carmen ipsorum. </p>
          <quote> <add>paene forenses</add>. </quote>
          <p> Idest ne uulgares uideantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="246">
          <quote>
            <add>ivvenentvr</add>.</quote>
          <p> Luxurientur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="247">
          <quote>§ avt inmvnda.</quote>
          <p> Idest non propria, non Latina, sed inmunda et ignominiosa, <foreign xml:lang="grc"
              >κατὰ τὸ αὐτό.</foreign> Necesse est enim, ut inmunda ignominiam trahant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="248">
          <quote/>
          <p> § ‘Equus’ equestris ordinis dignitas, <add>‘pater’</add> senatoria, unde ‘patres
            conscripti’. ‘Res’ autem census et patrimonium, ac per hoc honestiores et docti.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="249">
          <quote> nec siqvid fricti.</quote>
          <p> Idest neque probant equites Romani, siquid laudatum fuerit a uulgaribus. </p>
          <quote> § vnde etiam trimetris. </quote>
          <p> Sensus hic est: iambus citus uoluit sex pedum uersum trimetrum uocari, cum soleant
            poetae pedem unum ‘metrum’ uocare. Iambus uoluit duos iambos metrum uocari propter suam
            celeritatem. Quaeritur autem, cur trimetri appellentur, cum senos accipiant pedes?
            Quoniam tanta breuitas est eorum, ut iunctura pedes binos accipiat. </p>
          <quote> trimetris. </quote>
          <p> Ex sex iambis tres diiambi facti sunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="254">
          <quote>§ primvs ad extremvm similis sibi.</quote>
          <p> Ordo est hic: primus ad extremum similis sibi pridem, non ita nunc. Sensus autem hic
            est: primus iambus aliquando usque ad extremum erat sibi similis, idest antea totum
            iambicum metrum ex iambis constabat, nunc autem adhibentur etiam nothi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="255">
          <quote>§ tardior vt p.</quote>
          <p> Iambicum metrum, ut paulo tardius resonaret, in inparibus locis, primo, tertio, quinto
            suscepit spondeum; nam ante soli iambi ponebantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="256">
          <quote>§ stabiles.</quote>
          <p> Idest tardos, ad comparationem iambi tardiores, cunctatiores.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="258">
          <quote>§ in acci n. t. a.</quote>
          <p> Accius et Ennius legem metri in fabulis minime seruauerunt: nam quosdam uersus
            longiores habent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="260">
          <quote>§ in scenam missos cvm magno p. v.</quote>
          <p> S<add>a</add>epe uersus quamuis magnum sonantes reprehendit iudex, aut quasi sine cura
            factos, aut quasi sine arte, quia non sufficit, si magnum sones, sed debes etiam cum
            arte scribere et cura. Monet, ne aut neglegenter scribatur tragoedia aut inperite.
            Multi, inquit, uituperant uersus missos in scaenam aut celeres aut imperitos. </p>
          <quote> pondere versvs. </quote>
          <p> Tragoediae scilicet. Vult autem ostendere, quod admittitur etiam ad tragoediam
            spondeus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="261">
          <quote>§ oper<add>a</add>e.</quote>
          <p> Celeritas, idest neglegentia aut inperitia uituperatur in tragoedia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="262">
          <quote>§ crimine tvrpi.</quote>
          <p> Quia aut neglegentia spondeos non admiscet aut per inperitiam in incongruis locis
            ponit. Dicit spondeos Enni quoque uersus crimine premi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="264">
          <quote>§ et data r. v.</quote>
          <p> Quia quemuis facit pro-num licentia peccandi. Nam Ennium uidetur carpere, quia Romanus
            poeta non debet ueniam petere; nam debet summus esse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="265">
          <quote>§ idcircone vager.</quote>
          <p> Non seruem legem carminum, si non iudicatur de erroribus poetarum? Ideo ergo scribam
            non seruans legem poematis neque ordinem, quia uenia datur?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="266">
          <quote> visvros p. p. t.</quote>
          <p> An cum putauero omnes uisuros mea peccata, ero tutus?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="267">
          <quote>§ vitavi deniqve c. non lavdem mervi.</quote>
          <p> Quodsi culpa caream uersuum, numquid et laudem mereri possum? Data, in quit, uenia
            culpam uito, non laudem promereor.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="268">
          <quote>§ exemplaria graeca.</quote>
          <p> Graeci enim optime et caute scripserunt; eos legite et ipsos sequimini; nam Latini
            inmoderati sunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="270">
          <quote/>
          <p> Quasi ant<add>h</add>ypophorae modo respondit. </p>
          <quote> at vestri proavi plavtinos et n. et l. s. </quote>
          <p> Plautum ait frustra ab antiquis probatum, cui et sales et metri scientia defuit. </p>
          <quote> § patienter vtrvmqve. </quote>
          <p> Patienter autem utrumque laudauerunt, ne dicam ‘temere’, ‘stulte’. Debuerunt non
            patienter laudare, quia inmoderatus est et in metris et in iocis. Ostendit autem non
            recte in omnibus antiquos poetas fuisse laudatos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="272">
          <quote>§ si modo ego et vos.</quote>
          <p> Idest siquidem nos scimus discernere mala a bonis. Hoc autem dicit: si auditores
            sciunt audire, non debet poeta inmoderatus esse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="273">
          <quote>seponere dicto.</quote>
          <p> ‘Lepido dicto’ idest ioculariter dicto uel acrimonia, idest prudentia et urbanitate
            censuum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="274">
          <quote>§ digitis callemvs et avre.</quote>
          <p> Scimus. Digitis autem pro arte rithmica et numeris, ut <note><bibl>(carm. IIII 6, 35.
                36)</bibl></note>: Lesbium seruate pedem meique Pollicis ictum. Digitis autem et
            aure, quia sonus metri pollicis strepitu et auris perceptione probari solet, unde et
            dactili pedes quidam dicti sunt; et ipsi pedes inde appellati sunt, quoniam sonum
            metrorum pulsu pedis nostri adiuuamus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="276">
          <quote>§ dicitvr et plavstris.</quote>
          <p> Ante enim chori in plaustris constituti circa uicos tragoediae dicebant. </p>
          <quote> et plavstris v. p. t. </quote>
          <p> Tam multa scripsisse, quae posset plaustris aduehere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="277">
          <quote>§ qvae canerent.</quote>
          <p> Et hoc ad chorum retulit, quoniam tragoediae choros habent. </p>
          <quote> pervncti. </quote>
          <p> Delibuti; nondum enim usus inerat personarum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="278">
          <quote> pall<add>a</add>eqve repertor <add>honestae</add>.</quote>
          <p> Quoniam palla non nisi honestis personis datur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="279">
          <quote> et modicis i. p. t.</quote>
          <p> Ostendit scenas antea non fuisse grandes.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="281">
          <quote>§ non sine mvlta l.</quote>
          <p> Quia nominatim appellabantur principes ciuitatis a comoediographis, alii ad honorem,
            alii ad iniuriam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="282">
          <quote>§ sed in tritivm l.</quote>
          <p> Licentiam habebant satyrici mores cuiuscumque scribere, antequam lex a senatu lata
            fuisset; ergo in uituperationem chorus erupit, quod, libertate sublata, uituperare
            desiit. Aliter: postea uituperari coepit ipsa com<add>o</add>edia, quia libere
            maledicebat et reprehendebat mores hominum, et hac de causa lege prohibita est <foreign
              xml:lang="grc"><add>ἡ</add>ἐπ᾽ ὀνόματος λεγομένη,</foreign> quae nominatim male
            loquebatur, idest maledicebat. ‘Vetus’ autem dixit ad comparationem eius, quae postea
            inuenta est. Vetus ideo, quoniam, postquam uitium incurrit et amisit choros, neoterica
            appellate est, licet primum inuenta, sed post tragoedias.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="283">
          <quote>§ et vim.</quote>
          <p> Insolentiam, iniquitatem; dum enim in comoediis suis aliquos carpunt, uitium
            incurrerunt. Ante uero in com<add>o</add>ediis licebat libere lacerare, quod postea lege
            prohibitum est; quod factum est sub Augusto.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="284">
          <quote>§ ivre nocendi.</quote>
          <p> Lacerandi, quoniam sublata auctoribus loquendi libertas.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="285">
          <quote> liqvere poet<add>a</add>e.</quote>
          <p> Hoc est: et Latini scripserunt istiusmodi comoedias, in quibus nominatim
            maledicebant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="287">
          <quote>§ domestica facta.</quote>
          <p> Priuata. Idest uoluerunt uti suis. Et cum desissent postea nostri Graecos imitari et
            historias Latinas scribere, laudati sunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="288">
          <quote>§ vel qvi praetextas.</quote>
          <p> Idest et qui praetextas fabulas fecerunt uel togatas, meruerunt nimium decus.
            Praetextam quidam dicunt tragoediam, togatam autem comoediam. Alii autem dicunt
            praetextam et togatam com<add>o</add>edias esse, sed togatas, in quibus sunt Graeca
            argumenta, praetextas in quibus sunt Latina. </p>
          <quote> § docvere togatas. </quote>
          <p> Praetextas et togatas scripserunt Aelius Lamia, Antonius Rufus, Gneus Melissus,
            Africanus <note><bibl>(leg. Afranius)</bibl></note>, Pomponius. Comoediarum genera sunt
            sex: stataria, motoria, praetextata, tabernaria, togata, palliata.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="289">
          <quote>§ nec virtvte.</quote>
          <p> Non minorem consecuti fuissent Latini gloriam ex eloquentia, quam ex armis, si in
            corrigendis carminibus laborare uoluissent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="291">
          <quote>§ limae labor.</quote>
          <p> Idest expolitionis et emendationis; lima enim nitidius facit, quod fuerat scabrum.
            Limam ergo pro correctione posuit translatiue, hoc est: si carmen suum unusquisque
            emendare non fastidiret.</p>
          <quote>§ vos o pompilivs sangvis.</quote>
          <p> Idest Pisones. Ab ipso enim originem trahebant. Calpys filius est Numae Pompilii, a
            quo Calpurnii Pisones traxerunt nomen.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="294">
          <quote> perfectvm decies.</quote>
          <p> Finitum, ut, cum iam perfectum uideretur, non decies emendauit. </p>
          <quote> § ad vngvem. </quote>
          <p> Tractum a marmorariis, qui iuncturas marmorum ungue pertemptant. Alibi
                <note><bibl>(serm. I 5, 32. 33)</bibl></note>: Ad unguem Factus homo. Ad unguem
            autem ad perfectionem, ad examen, hoc est: ad perfectum indicium. Hoc ergo dicit:
            reprehendite, o Pisones, illud carmen, quod neque multum tempus neque litura
            correxit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="295">
          <quote>§ ingenivm m. q. f. a.</quote>
          <p> Quia Democritus dicit plus ualere ingenium quam peritiam, et quia dicit non bonos
            poetas esse, nisi qui insaniunt; hoc idem et Plato <note><bibl>(cons.
              Porph.)</bibl></note>. Aliter: Democritus ait poetam non arte fieri, sed natura nasci.
            Ergo quia Democritus felicius putat ingenium arte, ideo miseram eam dicit Horatius et
            propterea multi fingunt furorem, ut poetae uideantur. Misera autem est ars, siquidem non
            meretur poetae nomen accipere, qui habet artem, nisi qui habuerit ingenium; ingenium
            solum non sufficit ad poeticam, ars non sufficit. Verbi gratia: sunt genera quattuor
            poetarum: est altus, est medius, est tenuis, est et grandilocus. Tenuis et medius arte
            fiunt, magnus et grandilocus natura.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="297">
          <quote>
            <add>democritvs</add>.</quote>
          <p> Iste est Democritus, a quo secta est orta <foreign xml:lang="grc"
              >Ἐπικουρεία,</foreign> qui multa physica scripsit. </p>
          <quote> non vngvis ponere cvrat. </quote>
          <p> Non uult poetas philosophorum more incedere. Notat hic imperitos, qui putant poetas
            optimos esse eos, qui sunt demisso capillo uel barba.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="299">
          <quote/>
          <p> Barbam in singulari numero mentum, in plurali hyrcinas dicimus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="300">
          <quote>§ si tribvs anticyris.</quote>
          <p> Anticyra dicitur insula, in qua multum nascitur ellebori et cicutae. Hoc ergo
            diasirtice <note><bibl>(leg. diasyrtice)</bibl></note> dicit Horatius: si non totonderit
            caput, nomen poetae nanciscetur, quod caput non sanatur tribus datis elleboris. Item:
            Anticyra insula est, in qua elleborum nascitur, quo sanantur inualidi et insani
                <note><bibl>(cons. Porph.)</bibl></note>. Tribus ergo pot<add>ionib</add>us
            accipiamus, aut multo elleboro.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="301">
          <quote>§ tonsori licino.</quote>
          <p> Licinus tunc dicebatur tonsor opinatus, quem postea dicunt factum senatorem a Caesare,
            quia dicebatur nimium odisse Pompeium. Et est sensus: si non commiserit tondendum caput
            Licino, quem tres Anticyrae curare non possunt, adeo insanum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="302">
          <quote>§ qvi pvrgor bilem.</quote>
          <p> Idest qui propter purgandum bilem rado caput meum, qui catharticum accipio ad
            purgandum me <note><bibl>(cf. Porph.)</bibl></note>. Aliter: qui purgor bilem pro
            bilibus purgor, idest qui euro sanus esse, cum sciam a Democrito eos ueros poetas
            iudicari, qui sunt insani. Aliter: ‘purgor bilem’ coleram reicio potionibus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="303">
          <quote>§ poemata vervm.</quote>
          <p> Idest nemo esset magis in opinione poeta, si essem demisso capillo.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="304">
          <quote>§ nil tanti est.</quote>
          <p> Idest nullius momenta sum, quoniam non sum demisso capillo, et qui per singulos annos
            coleram purgo. Dicebatur enim melancholicus fuisse Horatius. Aliter: uerum nil tanti
            est, idest non euro, sed contempno dici poeta; ac si diceret: non possum poeta esse, ut
            contempnam curam corporis mei.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="306">
          <quote>§ exortita <note><bibl>(leg. exors ipsa)</bibl></note> sec.</quote>
          <p> Idest quae non habet munus et officium ad secandum, aut quae non habet officium
            secandi a natura tributum. </p>
          <quote> § exors ipsa. </quote>
          <p> Vt <note><bibl>(Verg. Aen. V 534)</bibl></note>: Exortem ducere honores.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="309">
          <quote>§ sapere est et principivm.</quote>
          <p> Idest copia uerborum, quae debet sequi principia. Contra illos, qui dicunt poetam
            insanire debere, hic ait: ut possis recte scribere, primum opus est sapere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="310">
          <quote>§ socratic<add>a</add> c<add>h</add>art<add>a</add>e.</quote>
          <p> Idest libri. Et hoc dicit, ut sapias. Docet poetam non debere expertem esse
            philosophiae. Item aliter: poema constat ex re et oratione: res ex philosophia originem
            trahit, ut praecepta contineat <note><bibl>(ex Porph.)</bibl></note>. Hoc ergo dicit,
            quod rem inuentam uerba etiam non inuita secuntur, idest tunc uerba non desunt, cum
            habueris, quod dicas. Et Pollio idem dixit: Male hercule eueniat uerbis, nisi rem
            secuntur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="311">
          <quote>§ provissam rem.</quote>
          <p> Idest non laborat poeta loqui rem sapienter inuentam. Menander, cum iam fabulam
            disposuisset, etiam si nondum uersibus adornasset, dicebat se tamen iam conplesse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="312">
          <quote>§ qvi didicit p. q. d. et q. a.</quote>
          <p> Idest qui legerit libros de officiis, idest <foreign xml:lang="grc"
              >περικοπων</foreign> (leg. <foreign xml:lang="grc">περὶ καθηκόντων</foreign>); et
            ostendit poetas imbui debere philosophiae. Dicit autem hoc: ille optimus poeta est, qui
            didicit, quid singulis debeat, idest quo amore debet unusquisque circa patriam esse aut
            parentes siue amicos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="317">
          <quote>§ respicere exemplar.</quote>
          <p> Exemplum est <foreign xml:lang="grc">παράδ<add>ε</add>ιγμα,</foreign> exemplar
              <foreign xml:lang="grc">ἀντίτοπον</foreign> (leg. <foreign xml:lang="grc"
              >ἀντίτυπον</foreign>). Hoc dicit: consuetudinem uitae iubeo respicere eum, qui unit
            recte imitari, ut, cum inducat adulescentem loquentem, debeat scire, quemadmodum iuuenes
            solent uiuere. Quid est enim comoedia? Imago uitae cottidianae. </p>
          <quote> § vivas voces. </quote>
          <p> Idest ueras. </p>
          <quote> § hinc. </quote>
          <p> Idest a cottidiana uita, a moribus communibus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="319">
          <quote>§ speciosa l.</quote>
          <p> Idest si oportunae fuerint inductae personae; aut ‘locis’ idest argumentis, ut non sit
            argumentum absurdum.</p>
          <quote>§ morataqve recte <add>fabvla</add>.</quote>
          <p> Morosa malis moribus, morata bonis dicitur; morata autem bene instituta, unde in
            consuetudine est bene moratum eum dici, qui bonos mores habet. § In qua mores singularum
            personarum optime exprimuntur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="320">
          <quote>§ nvllivs v.</quote>
          <p> Idest uenustatis et gratiae, quae ad artem spectat. Ostendit modo, quantum prodest
            consideratio consuetudinis, dicens, quod interdum fabula oportunitate personarum
            inductarum et expressione morum, quamuis sit sine arte, sine uenustate, sine grauitate
            sententiarum, plus placet, quam uersus bene quidem sonantes, sed morum obseruatione
            carentes. Magis possunt delectare res sine ornatu, quam ornata poemata uerbis sine
            rebus. </p>
          <quote> § sine pondere et arte. </quote>
          <p> Scilicet grata. Sine magnis sensibus, sine grauitate uerborum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="321">
          <quote> valdivs.</quote>
          <p> Pro ualidius, ut alibi <note><bibl>(Hor. epist. I 9, 6)</bibl></note>: Nouit me
            ualdius ipso.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="322">
          <quote> inopes.</quote>
          <p> Idest inanes, in quibus nullae sunt res, qui sola arte boni sunt. </p>
          <quote> § nvg<add>a</add>eqve can. </quote>
          <p> Nullius momenti uerba, bene sonantia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="323">
          <quote> rotvndo.</quote>
          <p> Idest perfecto.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="325">
          <quote/>
          <p> ‘Romani pueri’ a prima aetate calculum discunt, hoc est: computationibus operam
            dant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="327">
          <quote> filivs albini.</quote>
          <p> Feneratoris cuiusdam auari.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="328">
          <quote>§ triens.</quote>
          <p> Idest tertia pars librae, quae facit uncias quattuor, cum sint libra unciae duodecim.
            § Hoc ille dixit, qui rogatus fuerat. </p>
          <quote> § hev. </quote>
          <p> Pro euge, idest bene.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="329">
          <quote>§ assem.</quote>
          <p> Assis totum patrimonium est. Biens, triens, quadrans, quincunx, sextans, dodrans,
            deunx, semis partes assis sunt. </p>
          <quote> § <add>redit vncia</add>. </quote>
          <p> Quincunci additur uncia, idest ad alias quinque accedit alia uncia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="330">
          <quote> semis.</quote>
          <p> Idest media pars librae. § Eruginem appellauit auaritiam quasi maculam. Item aliter:
            erugo, auaritia; idest cum auaritia occupauerit a prima infantia animos Romanorum,
            sperandum est eos posse scribere carmina recipienda in auctoritatem?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="332">
          <quote>§ linenda c et l. s. c.</quote>
          <p> ‘Linenda’ autem ‘cedro et leui seruanda cupresso’ dixit, ut haec carmina in perpetuum
            maneant unctis in circuitu chartis cedro. Vtraque enim res odore suo summouet tineas. </p>
          <quote> levi s. c. </quote>
          <p> Idest armario bene composite.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="333">
          <quote/>
          <p> Delectant bucolica, prosunt georgica.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="335">
          <quote>§ qvicqvid p. e. b.</quote>
          <p> Idest praecepta debent breuia esse, quia, si longa fuerint, aures deficiunt
            audi-torum. Percipiant ergo animi, ut dociles fiant, quia, quod percipio et intellego,
            docet me. Item: esto breuis, idest serua necessaria.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="336">
          <quote>§ teneantqve fideles.</quote>
          <p> Vt seruent, quod accipiunt, ne effluat, quod audiunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="337">
          <quote>§ pleno.</quote>
          <p> Idest fastidiente. </p>
          <quote> § manat. </quote>
          <p> Idest effluit; et est sensus: pectus enim, quod iam uarietate satiatum et plenum est,
            ea, quae superuacua audierit, non retinet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="339">
          <quote>§ ne qvodcvnqve v. p. s. f. c.</quote>
          <p> Ordo: ne quodcumque uelit sibi credi fabula poscat. </p>
          <quote> § fabvla. </quote>
          <p> Idest comoedia, aut ‘fabula’ pro ‘poemata’ posuit. Quae finguntur propter uoluptatem,
            sint uerisimilia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="340">
          <quote>§ nev prans<add>a</add>e laen.</quote>
          <p> Idest ne fingat tale argumentum fabula, quod deuorauit Lamia puerum, qui postea de
            utero eius uiuus prolatus est. </p>
          <quote> § extrahat. </quote>
          <p> Idest non eximat et detrahat ipsa fabula.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="341">
          <quote>§ centvriae seniorvm.</quote>
          <p> Idest senes Romani non probant poemata, quae sunt leuia; adulescentes enim non
            delectantur austeris. Quid ergo faciendum est, o poetae? Poema temperare, ut et
            uoluptati seruiat iuniorum et seueritati satisfaciat seniorum. Item centuriae seniorum,
            quia singulae tribus certas habebant centurias seniorum et iuniorum. § Idest
            persecuntur, quae utilitatem non habent. Item ‘expertia frugis’ idest inutilia, aliena,
            maturitate carentia, idest bonitate uel austeritate.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="342">
          <quote>§ celsi p. a. p.</quote>
          <p> Sensus est autem: senes grauitate carminis et dictionis pondere delectantur, iuuenes
            austera et grauia non amant. Ramnes, Luceres, Tacienses Romanae tribus erant uel, ut
            uerius, equites. </p>
          <quote> ramnes. </quote>
          <p> Hos iuniores intellegamus; erant enim alii seniores.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="343">
          <quote>§ omne tvlit pvnctvm.</quote>
          <p> Omnium suffragium, omnium iudicium meretur ille, qui et dulcis est et utilis. ‘Puncta’
            dicuntur populi suffragia. Vsus est hoc uerbo etiam Cicero in Fundaniana
                <note><bibl>(pro M. Fundanio fr. Kl.)</bibl></note>. Item aliter: solus suffragia et
            iudicium populi tulit, qui et utile et dulce poema scribit, idest qui et prodesse et
            delectare potest <note><bibl>(ex Porph.)</bibl></note>. ‘Punctum’ autem ideo dixit, quia
            sic antea cereis suffragia ferebantur <note><bibl>(ex Porph,)</bibl></note>. Hoc ergo
            dicit: ‘omne tulit punctum, qui miscuit utile dulci’, idest omnium meruit fauorem iuxta
            legem tabellari&amp;m, quae cauerat non uoce, sed puncto debere ferri suffragium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="345">
          <quote> hic meret.</quote>
          <p> Idest praestat, idest dignus est emi. ‘Meret’ mercedem affert. ‘librum’ pro poemate
            posuit. ‘Hic liber’: istiusmodi, qualem diri. ‘Sosis’ idest bibliopolis. Alii
            emendatores et probatores carminum uolunt intellegi et duo i debere scribi, sed propter
            metrum unum scribitur. Sosii ergo duo fratres fuerunt bibliopolae opinatissimi
                <note><bibl>(swn. Porjah.)</bibl></note>. Est autem sensus: istiusmodi librum facile
            Sosii possunt uendere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="347">
          <quote> ignovisse v.</quote>
          <p> Inter multa bona si habueris pauca mala, ignoscendum est tibi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="348">
          <quote> nam neqve.</quote>
          <p> Si ergo errat cithar<add>o</add>edus, multo magis uenia tribuenda est poetis, si in
            quibusdam errauerint.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="360">
          <quote>§ qvodcvmqve minabitvr arcvs.</quote>
          <p> Nec semper Sagittarius destinata iaculatur. Hoc unit dicere: merentur poetae ueniam,
            quia paene omnes in errore uersamur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="362">
          <quote> macvlis.</quote>
          <p> Vitiis, peccatis, delictis. </p>
          <quote> § incvria. </quote>
          <p> Idest neglegentia. </p>
          <quote> fvdit. </quote>
          <p> Dixit, quia maculae funduntur. Nam duobus modis fit, ut aliqua uitia nascantur in
            poemate: aut neglegentia, aut natura, quia hominum natura fragilis est et omnia facere
            bene non potest.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="353">
          <quote/>
          <p> § Quid ergo est, quod moneo? Si poeta itidem peccat, ut librarius s<add>a</add>epe
            monitus, caret uenia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="354">
          <quote>§ <add>si peccat idem l.</add></quote>
          <p> Si in eodem peccat ‘scriptor librarius’, idest naturalis. Bibliopolas eos ueteres
            dicebant; hoc et Tranquillus <note><bibl>(Sueton. p. 134, 18 Reiff.)</bibl></note>
            affirmat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="355">
          <quote> <add>qvamvis est m.</add></quote>
          <p> Pro eo, quod est ‘quamuis sit’, propter cacenfaton (— <foreign xml:lang="grc"
              >κακένφατον</foreign>) ut Maro <note><bibl>(eсl. 3, 84)</bibl></note>: Quamuis est
            rustica musa.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="357">
          <quote>§ fit ch<add>o</add>rilvs ille.</quote>
          <p> Choerilus fuit poeta malus, qui Alexandrum Magnum secutus bella eiusdem descripsit.
            Cui Alexander dixisse fertur malle se Thersiten Homeri esse, quam huius Achillem
                <note><bibl>(ex Porph.)</bibl></note>. Choerilus Alexandri poeta fuit. Depactus cum
            eo, ut, si bonum uersum faceret, aureo nomismate donaretur, colapho feriretur, si malum,
              s<add>a</add>epius male dicendo colaphis necatus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="358">
          <quote>cvm risv m.</quote>
          <p> Laudo Choerilum, quia duos uel tres uersus elegantes in toto poemate scripsit, idest
            ridendo totum poema eius laudo, duos uel tres uersus admirans. § Aliter idest si unum
            aut duos uersus bene dixerit, admiror quasi bonum poetam praeter solitum; non enim dixit
            ‘laudo’. Alexander poeta fuit dep. Perlege supra.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="359">
          <quote> qvandoqve bonvs d. h.</quote>
          <p> Idest qui neglegenter scribit, idest quandoque errat bonus poeta.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="361">
          <quote>§ vt pictvra p. e.</quote>
          <p> Idest non erit dissimilis poetica ars pictura. Nam quomodo in hac propius quaedam
            spectanda sunt, quaedam longius: ita poetices quaedam aspicienda sunt statim, quaedam
            postea. Quae dilucida erunt, mox cognoscuntur; quae uero obscura, longius remotis ab
            ignotis. </p>
          <quote> § vt pictvra poesis erit. </quote>
          <p> Hic ‘erit’ pro ‘est’ ponitur. Hoc ergo dicit: quemadmodum quaedam pictura de proximo
            unit uideri, alia autem eminus, ut uitia celentur, ita et poema aliud semel lectum
            placet, probum uero poema placet etiam s<add>a</add>epe repetitum. Aliter: Vt pictura,
            ita et poema aliud, dum recitatur, in praesenti placet, aliud postea saepe repetitum. </p>
          <quote> <add>si propivs stes</add>. </quote>
          <p> Idest si de propinquo attendas.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="363">
          <quote>§ h<add>a</add>ec amat o.</quote>
          <p> Idest mala, quae magis fuco, idest coloribus, potest placere quam arte. </p>
          <quote> fingeris. </quote>
          <p> Formaris, erudiris.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="368">
          <quote> tolle.</quote>
          <p> Idest: audi sententiam meam et esto eius memor. </p>
          <quote> § certis rebvs etc. </quote>
          <p> Ac si diceret: non omnibus, idest paucis; idest recte conceditur quarumdam rerum esse
            mediocritatem; ut si iuris peritus non fuerit aliquis, quomodo Cascellius, aut orator,
            quomodo Messala, attamen ferendi sunt, si fuerint mediocres; quod in poetis non idem
            est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="371">
          <quote>abest virtvte <add>m.</add></quote>
          <p> Idest non est aequalis Messalae uel Cascellio, tamen non est uituperandus, sicuti
            poeta mediocris. Messala orator, Cascellius iuris peritos fuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="372">
          <quote> in pretio.</quote>
          <p> Idest in honore; Plautus in Asinaria <note><bibl>(I 1, 46)</bibl></note>: Tu primus
            sentis, nos tamen in pretio sumus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="373">
          <quote>§ non concessere c.</quote>
          <p> Hyperbolicos ait: nec saxa concedunt aliquid poetis de mediocritate. Columnas autem
            dicit, ubi ponebant poetae pittacia, indicantes se, qud die recitaturi essent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="374">
          <quote>§ vt gratas inter mensas.</quote>
          <p> Quemadmodum inter iucundas mensas offendit aut malus cantor aut unguentum malum aut
            papauer cum amaro melle, cum poterat prandium confici sine bis: ita <add>poema</add>,
            quod inuentum est propter animos delectandos, si paululum recesserit a perfectione, non
            placet, sine quo poemate res nominum poterant explicari. Quemadmodum inter opulenta et
            iucunda conuiuia offendit aut crassum ungentum, aut malus cantor, aut mala placenta, ita
            nemo patitur malum poetam, quia poema natum est ad delectandos homines. ‘Symphonia’ est
            concentus cantorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="375">
          <quote> et crassvm vng.</quote>
          <p> Mali odoris; nam ut lenem odorem dicimus suauem, ita et crassum malum. </p>
          <quote> § et sardo. </quote>
          <p> Quia Sardum mel amarum est <note><bibl>(cf. Porph.)</bibl></note>. Papauer autem
            posuit pro placenta.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="377">
          <quote> ivvandis.</quote>
          <p> Delectandis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="378">
          <quote> si pavlvm s. d.</quote>
          <p> Si modicum a perfectione recesserit, fit poema pessimum; si exiguum recesserit a
            summitate, uergit in uitium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="380">
          <quote> trochi.</quote>
          <p> Quaternarii Nam trochos uocant Graeci quaternarios, aut ‘trochi’ idest rotae, quam
            currendo pueri uirga regunt. Pila ludus quidam, quem exercent inter se
            puell<add>a</add>e. Discus massa, quam iuuenes inter se iactant uires temptando. Trochus
            quiddam rotundum, quod miro modo torquetur et celerius quam rota uoluitur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="381">
          <quote>§ ne spiss<add>a</add>e risvm.</quote>
          <p> Idest ne rideat c<add>o</add>etus spectantum, qui in similitudine coronae ludentibus
            circumdatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="382">
          <quote>qvidni?</quote>
          <p> Idest cum audeant uersus fingere qui nesciunt, quid restat, nisi ut permutato ordine
            ingenuus quilibet et liber a tributo persoluat summam nummorum equestrem, idest equestri
            ordini distributam? Nam consuetudo erat Romanorum, ut liberi tributa non soluerent,
            ceteri stipendia ad opus militum persoluerent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="383">
          <quote>§ liber et ingenvvs.</quote>
          <p> Cum stomacho pronuntiandum, quasi <foreign xml:lang="grc">ἀντιποφορά</foreign> (leg.
              <foreign xml:lang="grc">ἀνθυποφορά</foreign>), idest homo bene natus est, et licet
            illi uersus facere. Aliud est ‘liber’, aliud ‘ingenuus’: hoc melius iuris consulti. </p>
          <quote> § censvs eqvestrem. </quote>
          <p><foreign xml:lang="grc">Ἀπογεγραμμένος.</foreign> ‘Vsque ad’ subaudis; in censum
            receptus, aut qui sit professus se habere tantam pecuniam, quantam deberet habere eques.
            Non enim licebat antea equitem Romanum fieri, nisi habuisset certam summam pecuniae, hoc
            est: quadringentorum sestertiorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="385">
          <quote>§ tv nihil.</quote>
          <p> ‘Tu o Piso’ a superioribus pendet, idest tu, o Piso, nihil dicas aut facias inuita
            Minerua. Inuita autem Minerua facimus, quod est stultitiae, et est prouerbium artificum.
            Inuita autem Minerua, quia et ipsa inter ceteras artes etiam poesi praeest.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="386">
          <quote> siqvid tamen olim.</quote>
          <p> Idest quandocumque, quoniam Piso tragoedias scripsit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="387">
          <quote/>
          <p> Mecius illis temporibus criticus summus fuit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="388">
          <quote>nonvm prematvr in annvm.</quote>
          <p> Cinna <note><bibl>(cf. Catull. c. 95)</bibl></note> librum scripsit, cui inscribitur
            ‘Smyrna’, et non eum edidit nisi nono anno, dum s<add>a</add>epius corrigit. </p>
          <quote>
            <add>prematvr</add>. </quote>
          <p> Coerceatur, teneatur, per nouem annos elimetur ipsum carmen.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="389">
          <quote>
            <add>membranis</add>.</quote>
          <p> Haec membrana et hae membranae.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="391">
          <quote> silvest. homines.</quote>
          <p> Idest primos homines. </p>
          <quote> sacer. </quote>
          <p> Idest sacerdos. Vt poeta <note><bibl>(Verg. Aen. VI 645. 646)</bibl></note>: Nec non
            Threicius longa cum ueste sacerdos // Obloquitur numeris. Ergo, quo libentius maior
            Pisonum uersus scribat, dicit, ad quam dignitatem poetae peruenerint.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="392">
          <quote> <add>victv foedo</add>.</quote>
          <p> Idest glandium esu, quibus uescebantur. </p>
          <quote> orphevs. </quote>
          <p> De diis canendo theologus dictus est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="394">
          <quote/>
          <p> Cadmus constituit Thebas, has Amphion muro cinxit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="396">
          <quote>§ fvit haec.</quote>
          <p> Idest olim poetae sapientiam et eruditionem incultorum hominum <add>feritatem</add>
            prohibebant. Aliter: scilicet in poetis, idest aliquando haec fuit sapientia in poetis,
            ut docerent, quomodo uiuendum sit priuatim et publice.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="398">
          <quote> vago.</quote>
          <p> Meretricio.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="399">
          <quote>§ oppida moliri.</quote>
          <p> Dicit modo, quomodo poetae docendo carminibus suis hominum, qui more ferarum uiuebant,
            mitigassent animos. </p>
          <quote>
            <add>ligno</add>. </quote>
          <p> Ligno enim antea leges incidebantur, cum propter inopiam aenearum tabularum apud
            antiquos usus non erat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="400">
          <quote> sic.</quote>
          <p> Propter sapientiam. </p>
          <quote> divinis v. </quote>
          <p> Sacerdotes et poetas aequauit. Hoc etiam Maro <note><bibl>(Aen. VI 661.
              662)</bibl></note>: Quique sacerdotes casti .. // Quique pii uates et P. d. l.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="402">
          <quote>§ tyrcevsqve <note><bibl>(leg. tyrtevsqve)</bibl></note> m. a. in m. b. v.
            exacvit.</quote>
          <p> Lacedemoniis diu aduersum Athenienses <note><bibl>(leg. Messenios)</bibl></note>
            certantibus oracula responderunt aliter uictoriam non prouenturam, nisi Atheniensem
            ducem habuissent. Missi legati, qui hoc ab Atheniensibus postularent. Athenienses in
            contumeliam ipsis Tyrteum quendam claudum dederunt, dicentes iuxta ignauiam ipsorum hunc
            ducem posse sufficere. Sed oracula, quae promiserant, non frustrata sunt. Nam Tyrteus,
            licet corpore esset debilis, scripsit tamen carmen heroicum, quo accensi Lacedemonii in
            aciem processerunt, sicque sunt consecuti uictoriam. § Aliter: Tyrteus genere fuit
            Atheniensis, poeta omni deformis parte membrorum. Is primus tubam inuenit, quo etiam
            Lacedemonii usi duce uicerunt Messenios. Nam cum diuturno tempore inter Lacedemonios et
            Messenios bellum traheretur, consuluerunt Lacedemonii oraculo Apollinem. Quibus
            responsum est non aliter eos posse uincere, nisi duce Atheniensi pugnarent. Quibus
            postulantibus Athenienses Tyrteum dederunt; et ita Lacedemonii uicerunt, cum hostes
            nouus tubae sonitus terruisset. <add>Dictae per carmina sortes</add> a Sibilla sunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="404">
          <quote> via.</quote>
          <p> Ratio. Hoc est: etiam philosophia scripta est uersibus. </p>
          <quote> et gratia regvm. </quote>
          <p> Idest carmina meruerunt amicitias regum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="405">
          <quote/>
          <p> ‘Ludus et longorum operum finis’ <foreign xml:lang="grc">κατὰ τὸ αὐτο</foreign> dixit,
            quia, quando uult aliquis post laborem requiescere, utitur lyra et carminibus. Et est
            perpetuum epitheton operum, idest laborum molestorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="406">
          <quote>§ finis.</quote>
          <p> Hoc est ut ad carmen libenter operarentur et cum delectatione opus ad finem
            perducerent. </p>
          <quote> § ne forte p. </quote>
          <p> Ideo, inquit, enumeraui haec, ne erubescas referri in numerum poetarum, idest ideo
            dixi multa commoda nasci de carmine, ne forte tibi, o Piso, poema sordida res
            uideatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="407">
          <quote>sollers.</quote>
          <p> Idest uiuax, ingeniosa, efficax. § ‘Sollers’ autem proprie dicitur, qui habet peritiam
            rerum difficilium soluendarum. </p>
          <quote> cantor a. </quote>
          <p> Inuentor citharae.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="408">
          <quote>§ natvra fieret.</quote>
          <p> Multi quaerunt, utrum nascatur poeta an fiat. Ego utrumque dico habere poetam debere,
            idest et artem et ingenium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="409">
          <quote> sine div. ven.</quote>
          <p> Hoc est: sine bono ingenio, sine natura.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="411">
          <quote> altera poscit.</quote>
          <p> Vt illud Sallustianum <note><bibl>(Cat. 1, 7)</bibl></note>: Alteram alterius auxilii
            eget.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="412">
          <quote>§ <add>contingere</add> metam.</quote>
          <p> Gloriam; idest ad perfectum uenire, et est sensus: qui studet ad gloriam peruenire,
            multa debet perferre et facere, idest sudare, algere, uigilare, abstinere a Libero et
            Venere. Optatam ergo metam dixit gloriam, quia finis istius modi uitae parit gloriam
            sempiternam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="413">
          <quote> svdavit.</quote>
          <p> Per aestatem. </p>
          <quote> alsit. </quote>
          <p> Per hiemem. </p>
          <quote>
            <add>alsit</add>. </quote>
          <p> Frigore gymnici.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="414">
          <quote> <add>abstinvit venere</add>.</quote>
          <p> Quia multum grauat frequens concubitis. </p>
          <quote> qvi pythia c. </quote>
          <p> Carmen in Pythonem draconem conpositum ab Apolline.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="416">
          <quote> nvnc satis est.</quote>
          <p> In hac copia inperitorum sufficit alicui sese iactare et dicere: ‘ego optimus poeta
            sum’, cum non sit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="417">
          <quote>§ occvpet e. s.</quote>
          <p><foreign xml:lang="grc">Μεταφορικῶς</foreign> locutus est a ludo puerorum
                <note><bibl>(cons. Porph.)</bibl></note>. Ita enim pueri currentes: ‘occupet scabies
            in extremo remanentem!’ Idest ego poeta sum, habeat scabiem, qui non est poeta. Hoc ergo
            ex persona illorum dixit, qui dicendo: ‘carmina scimus facere’ nihil sciunt et uolunt se
            existimari poetas. ‘Scabies’ ludus puerorum est; habes in Suetonio Tranquillo
                <note><bibl>(lib. de lusibus puerorum fragm. 198, p. 346 Reiff.)</bibl></note>: Qui
            nouissimus, scabiosus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="418">
          <quote> sane nescire f.</quote>
          <p> Ordo est: mihi sane turpe est fateri, quae nesciam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="419">
          <quote>§ vt praeco, ad m. t. q. e. <note><bibl>(leg. c. cvm c.)</bibl></note> e.</quote>
          <p> Idest quemadmodum praeco uoce hortatur populum accedere ad emendae res proscriptas,
            ita et poeta diues hortatur multos assentari sibi per dona. </p>
          <quote> vt pr<add>a</add>eco. </quote>
          <p> <add>Scilicet in au</add>ctione.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="420">
          <quote> assentatores.</quote>
          <p> Blandos auditores. </p>
          <quote> ad lvcrvm. </quote>
          <p> Ad dona sua, ad laudandum, unde dona accipiat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="422">
          <quote>§ si vero est vnctvm qvi recte p. p.</quote>
          <p> Idest qui bene pascat. Vnctum autem lautum conuiuium et tersum, ut alibi
                <note><bibl>(epist. I 17, 12)</bibl></note>: Accedes siccus ad unctum. Persius
                <note><bibl>(1, 53)</bibl></note>: Calidum scis ponere sumen. Vnctum igitur appellat
            pulmentarium bene coctum et est satyrice dictum. </p>
          <quote> § si vero est. </quote>
          <p> Idest si uero sit poeta, qui bene pascit, hoc est, si habeat eum, qui cenam praeparet
                <note><bibl>(com. Porph.)</bibl></note>, bene mirabor, si istius modi homo possit
            falsum amicum a uero discernere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="423">
          <quote> spondere.</quote>
          <p> Interuenire et fidem dicere, ‘leui’ pro tenui et egenti et uili. Idest fideiussor uel
            tutor esse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="424">
          <quote>si sciet internos commendacem <note><bibl>(leg. internoscere
            mend.)</bibl></note>.</quote>
          <p> Nam cum falsus amicus eodem modo ilium laudat et uerus, non poterit largus poeta inter
            malos bonosque habere indicium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="425">
          <quote>vervm amicvm.</quote>
          <p> Idest cum adsentatione fallatur, uerum amicum poterit ignorare; item quia nemo diuiti
            uerus amicus est, a quo beneficiis redimitur. </p>
          <quote>
            <add>beatvs</add>. </quote>
          <p> Audiens ab adsentatoribus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="426">
          <quote> tv sev d.</quote>
          <p> Tu, o Piso, si donasti alicui aut donaturus es, hoc auditore carminum tuorum ne
            utaris.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="429">
          <quote> pallescet.</quote>
          <p> Idest pallidus fiet, cum coeperit te falsum laudare. </p>
          <quote> § svper his. </quote>
          <p> Idest post haec, quae dixi: pulchre, bene, recte. </p>
          <quote> amicis. </quote>
          <p> Idest adsentatoribus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="431">
          <quote>§ vt qvi condvcti.</quote>
          <p> Hoc est: qui conducuntur ad funera, s<add>a</add>epe grauiora faciunt uere dolentibus:
            ita et adsentatores plus laudant, quam amicus uerus. § Item: antiqui praeficas dicebant
            mulieres, quae mortuos alienos conductae plorabant, quod fit in quibusdam
            prouinciis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="434">
          <quote>§ reges dicvntvr.</quote>
          <p> Reges enim, quos uolunt recipere in amicitiam, multo mero inebriant temptantes, an per
            potum, quae habeant secreta, prodant. § Docet autem hoc loco multa cura et multo studio
            asciscendos esse amicos. </p>
          <quote> cvlvllis. </quote>
          <p> Idest calicibus, diminutiue a culleo, ut alibi ipse <note><bibl>(carm. I 31,
                10—12)</bibl></note>: Diues ut aureis // Mercator exsiccet uina culullis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="435">
          <quote>§ et torqvere.</quote>
          <p> Idest examinare, protrahere ad confessionem <note><bibl>(ex Porph.)</bibl></note>.
            Idest uino explorare ingenia dignorum amicorum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="437">
          <quote>§ nvnqvam te fallant animi s. v. l.</quote>
          <p> Idest uide, ne te fallant astuti animi, qui, cum sint uafri et subdoli, innocentem
            praeferunt uultum, quasi uulpes in <add>A</add>esopi fabulis contra coruum. </p>
          <quote> § svb vvlpe. </quote>
          <p> Idest sub inposturis adulantium et sub dolo. Vulpes enim dolosum animal, ut in
              <add>A</add>esopi fabulis; sic et qui uersus faciunt, ex factione adulantium facile
            possunt subdolos animos prouidere. </p>
          <quote> <add>svb vvlpe</add>. </quote>
          <p> Idest sub astutia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="438">
          <quote> qvintilio.</quote>
          <p> Hic erat Quintilius Varus poeta Cremonensis, amicus Virgilii.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="439">
          <quote><add>melivs te posse negares</add>.</quote>
          <p> Deest ‘ei’.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="441">
          <quote>§ incvdi redd. ver.</quote>
          <p> Scilicet hoc iubebat, ut denuo uersus corrigerentur, quemadmodum ferramentum male
            productum redditur incudini et bene ibi formatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="444">
          <quote>§ qvin sine rivali teqve et tva s. a.</quote>
          <p> Sine riuali amantur carmina, quando amantur ab eo solo, qui fecit ea. Riualem pro
            emulo posuit; riuales enim sunt unius meretricis amatores; et hoc tractum ab antiquie;
            riuales enim dicebantur, quod in agris riuum haberent communem et propter eum saepe
            disceptarent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="446">
          <quote> dvros.</quote>
          <p> Male sonantes. </p>
          <quote> incomptis. </quote>
          <p> Non bene currentibus, sine <foreign xml:lang="grc">οἰκονομία</foreign> scriptis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="447">
          <quote>
            <add>transverso</add>.</quote>
          <p> Non transuerso calamo, sed transuerso apice. </p>
          <quote> atrvm signvm. </quote>
          <p> Notam culpae; significat enim notatum uersum, male formatum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="449">
          <quote> argvet a. d.</quote>
          <p> Amphibolias uituperabit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="450">
          <quote>§ fiet aristarchvs.</quote>
          <p> Nomen Graeci grammatici, qui Homeri carmen adnotauit. Ille ergo iudex etiam optimi
            poetae fiet. § Qui Aristarchus Homerum emendans hoc signo notauit uersus, quos iudicauit
            Homeri non esse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="452">
          <quote/>
          <p> Irrisio laudatorum etiam in aliis maioribus ipsum docebit errare. </p>
          <quote> sinistra. </quote>
          <p> Contrarie.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="453">
          <quote> <add>morbvs regivs</add>.</quote>
          <p><foreign xml:lang="grc">Ἴκτερον</foreign> dicitur Graece. Regium ideo uocat morbum
            elefantinum, quia elefanti regio ministerio deputati sunt. </p>
          <quote> § morbvs regivs. </quote>
          <p> Quem quidam demoniacum, alii comitialem, alii arquatum uocant, quem Graeci <foreign
              xml:lang="grc">ἴκτερον</foreign> dicunt, quibus oculi uirides sunt. </p>
          <quote> 454 avt fanaticvs error. </quote>
          <p> Fanaticum errorem pati dicuntur, qui a fanis percutiuntur, idest qui limphatico
            agitantur. Sicut lunaticum aut morbosum ita insanum poetam fugiunt sapientes.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="456">
          <quote>§ agitant.</quote>
          <p> Persecuntur. Nam pueri praetereuntibus inludere soliti, quos insectantur, in dementiam
            conpellunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="457">
          <quote> rvctatvr.</quote>
          <p> Pfco ructat <note><bibl>(ex Porph.)</bibl></note>, ut Cicero <note><bibl>(in Catil. II
                5, 10)</bibl></note>: Eructant sermonibus c<add>a</add>edem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="458">
          <quote>§ in pvtevm fov.</quote>
          <p> Sensus est: nec semel insanos uersus faciet, nec carebit cupiditate, ut assidue
            tamquam in foueam cadat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="463">
          <quote>§ sicvliqve p.</quote>
          <p> Empedocles fuit Agrigentinus Pythagoricus, qui se in flammas Aethnae montis iniecit
            inmortalitatem adfectans; quod eius crepidulae prodiderant, quas flamma eructauit;
            aereis enim usus fuerat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="465">
          <quote>§ frigidvs e.</quote>
          <p> Empedocles enim dicebat tarda ingenia frigido circa praecordia sanguine inpediri.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="466">
          <quote>insilvit.</quote>
          <p> Dum credit ex opinione hominum collecturum diuinitatem, si nusquam comparuisset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="467">
          <quote/>
          <p> .. quasi occidit et quasi biothanatum fecit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="470">
          <quote>§ cvr versvs f.</quote>
          <p> Nec scitur poena, propter quam facit uersus malos insanus poeta, an quia laeserit
            bidental aut quia uiolauerit sepulchrum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="471">
          <quote>§ <add>triste bidental</add>.</quote>
          <p> Locus fulminis. ‘Triste’ autem, quoniam propter lapsum fulmen constituitur. Et
            bidental a bidentibus dictum; nam reliquiae fulminis pontifices cum sacrificio
            sepeliebant. Aliter: id, quod bis <note><bibl>(Iouis Porph.)</bibl></note> fulmine
            percussum est, bidental appellatur; hoc expiari non potest. Errant autem, qui dicunt ab
            agna dictum bidental <note><bibl>(ex Porph.)</bibl></note>. Bidental locus est, in quo
            fulmen est conditum. ‘Triste’ bidental ideo, quia tristes Sunt homines uidentes locum,
            in quem ceciderit fulmen. Tristes autem recordatione. </p>
          <quote>
            <add>bidental</add>. </quote>
          <p> Locus est, ubi publice condebantur a sacerdote fulmina, uel ubi immolabantur oues,
            quae duos dentes habent praecisores.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="472">
          <quote>§ moverit i. c.</quote>
          <p> Incestus dicitur homo pollutus, qui flagitium commiserit aut in sororem aut in
            sacerdotem aut in affinem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="473">
          <quote> clatros.</quote>
          <p> Rudos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="474">
          <quote> indoctvm doctvmqve.</quote>
          <p> Idest omnibus dicit: ‘audite me!’ cum ab omnibus fugiatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="476">
          <quote>§ hirvdo.</quote>
          <p> Inter harundinem, hirundinem et hirudinem multum interest: harundo canna, hirundo
            auicula, hirudo sanguisuga.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
