<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commentum in Horati Epodos</title>
        <author ref="https://viaf.org/viaf/68839172">Porphyrio, Pomponius</author>
        <principal>Thibault Clérice</principal>
        <respStmt>
          <resp>Text originally edited in HTML by</resp>
          <name>Антонина Калинина</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>This document is an adaptation from the work of Антонина Калинина on the website
          Horatius.net. The original source of the edition is unclear but it seems it shares its
          text with the described monography below</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Porphyrio, Pomponius</author>
            <title type="main">Scholia Antiqua in Q. Horatium Flaccum</title>
            <title type="sub">Porphyrionis Commentum</title>
            <editor>Alfred Holder</editor>
            <editor>Otto Keller</editor>
            <idno>https://archive.org/details/bub_gb__G3wKi4LZ2wC/page/n3/mode/2up</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">1</biblScope>
              <pubPlace xml:lang="lat">Aeni Pons</pubPlace>
              <pubPlace xml:lang="ger">Innsbrügck</pubPlace>
              <publisher>Wagner</publisher>
              <date>1894</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>This TEI's file encoding was adapted from Horatius.net. We could not understand what
          square brackets meant as they had no existence in other editions. We maped parenthesis to
          abbreviation resolution, and moved the &lt; and &gt; tag to abbreviation with macron where
          needed.</p>
      </projectDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+).(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
          <p>This pointer pattern extracts comments</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="epode" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts books</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi1512.phi004.horatiusNet-lat1">
        <div type="textpart" subtype="epode" n="1">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>ibis libvrnis inter alta navivm, amice, propvgnacvla.</quote>
            <p> Liber hic epodon inscribitur, scilicet quod ita uersus in eo ordinati sunt, ut
              singulis quibusque clausulae suae recinant. Clausulas autem lyrici appellant quasi
              praecisos uersus integris subiectos, qualis est secundus amice propugnacula, et
              deinceps alterni, quibus tertia pars deest, quominus sint praecedentibus similes, id
              est ipsi senarii, quos merito bessales clausulas appellant et alterumbes. Bessi enim
              tertia pars opus est, ut integer fiat.</p>
            <quote>ibis libvrnis inter alta navivm, amice, propvgnacvla.</quote>
            <p> Non uidetur uerecundiae Horati conuenire, ut amicum se Maecenatis dicat, cum
              clientem debeat dicere. Numquid ergo sic ordinanda frasis est, ut ‘amice Caesaris’
              intellegamus, et ideo bis ‘Caesaris’ accipiendum erit, ut sit tale: amice Caesaris,
              Maecenas, ibis Liburnis paratus periculum Caesaris tuo periculo subire?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
            <quote>qvid nos, qvibvs te vita si svperstite // ivcvnda, si contra, gravis?</quote>
            <p> Bis posuit particulam ‘si’, sed semel abundat. Melius enim sic loqueretur: quibus te
              superstite uita iucunda est, si contra sit, grauis est. Ergo uerbum extrinsecus hic
              accipiendum ex eo ‘sit’, ut plena fiat eloquutio.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
            <quote>si contra, gravis.</quote>
            <p> Contra, id est, superstiti contraria.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>vtrvmne ivssi perseqvemvr otivm?</quote>
            <p> Iussi a te. Aut numquid a Caesare? Dicitur enim Caesar Augustus dedisse Horatio
              militiae uacationem, cum aliis negasset.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
            <quote>an hvnc laborem, mente latvri, decet // qva ferre non mollis viros //
              feremvs?</quote>
            <p> Sensus autem est hic: aut numquid animo laboraturi per absentiam tuam suscipiamus et
              corporis laborem tecum eundo? Corporis enim laborem uult esse non mollium uirorum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>comes minore svm fvtvrvs in metv, // qvi maior absentes habet.</quote>
            <p> Sensus est: si comes sim, minorem metum patiar, qui semper absentibus maior est. Et
              attende a singulari numero ad pluralem transitum fecisse.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
            <quote>vt adsidens inplvmibvs pvllis avis // serpentivm adlapsvs timet.</quote>
            <p> Attende elocutionem ‘illis timet’ per datiuum casum, non ‘pro illis timet’. Sic et
              Terentius: Syre, tibi metui male.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>non, vt adsit, avxilii latvra plvs praesentibvs.</quote>
            <p> ‘Sit’ uerbum hic deest, et ‘si’ particula, quia ordo et sensus hic est: Non ut plus
              auxilii praesentibus sit latura, si adsit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="27">
            <quote>pecvsve calabris ante sidvs fervidvm // lvcana mvtet pascvis.</quote>
            <p> Ambigua quidem elocutio est, sed cum ante sidus feruidum dicat et Calabriam
              manifestissimum sit caloratam esse, apparet eum hoc dicere: non ut pecus ante
              feruentissimum aestatis tempus ex Calabria in Lucaniam transeat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="30">
            <quote>circea tangat moenia.</quote>
            <p> Circea moenia Tusculum intellegendum, quia Telegonus Circes et Vlixis filius hoc
              oppidum condidit. Sensus est autem: ut neque in Tusculano possideam uillarumque ibi
              aedificia usque ad ipsam urbem extendam.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="31">
            <quote>satis svperqve me benignitas tva ditavit.</quote>
            <p> Donatum sibi in Sabinis fundum a Maecenate Horatius saepe testatur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
            <quote>qvod avt avarvs vt chremes terra premam.</quote>
            <p> Quoniam Chremes nomen senis est in comoediis; ibi enim fere senes auari finguntur.
              Vnde uidetur non inmerito Chremen auarum dixisse. Sensus autem: non studebo nummos
              adquirere, quos thensauris conditos terrae suffodiam Per quod ait se nolle nummos
              habere plures, quam qui opus sint, ac per quos sollicitam non habeat uitam.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="34">
            <quote>discinctvs avt perdam nepos.</quote>
            <p> Discinctus. Ita discinctos pro neglegentibus solemus et nos dicere. Nepotem autem
              ueteres ut prodigum ac luxuriosum dicebant, quia re uera solutioris delicatiorisque
              uitae soleant esse, qui sub auo nutriantur.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="2">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>beatvs ille, qvi procvl negotiis.</quote>
            <p> Haec <foreign xml:lang="grc">ὠιδὴ</foreign> laudes rusticae uitae continet. Negotia
              autem hic molestias urbanae uitae uult intellegi.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
            <quote>neqve excitatvr classico miles trvci</quote>
            <p> et reliqua. Eleganter ostendit incommoda uitae, quibus rustici carent.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>et svperba civivm p. l.</quote>
            <p> Salutationum officia dicit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
            <quote>altas maritat popvlos.</quote>
            <p> Proprie maritari arbores dicuntur, cum uites his adiunguntur. Sed speciem pro specie
              posuit. Non enim populi maritari, sed ulmi solent. Hinc autem iam commoda rusticae
              uitae enumerare ac describere incipit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>vel cvm decorvm mitibvs pomis capvt // avtvmnvs 1agris extvlit.</quote>
            <p> Poetica fantasia finxit autumnum quasi corporalem deum pomis coronatum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
            <quote>insitiva decerpens pira.</quote>
            <p> Merito insitiua. Nam pirorum arbores, quae sponte natae sunt, necesse est dura atque
              aspera poma dent.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>qva mvneretvr te, priape.</quote>
            <p> Et munero et in muneror in actiua significatione recte dicitur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
            <quote>qvervntvr in silvis aves.</quote>
            <p> Queruntur, inquit, quoniam ueteres omnium animalium uoces praeterquam hominum
              quaerellas dicebant. Denique et Vergil.: // Et cantu querulae rumpunt arbusta cicadae,
              inquit, et de ranis: // Et ueterem in limo ranae cecinere querellam. Et de bubus: //
              Atque omne querellis // Inpleri nemus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="27">
            <quote>fontesqve lymphis obstrepvnt manantibvs, // somnos qvod invitet leves i.
              l.</quote>
            <p> Suauis elocutio: fontes obstrepunt, quod somnos inuitet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
            <quote>avt cvm tonantis annvs hibernvs iovis.</quote>
            <p> Annus hibernus, pro ‘hibernum tempus anni’. Nota autem synecdochen est annum pro
              parte anni dicere. Sic et Vergil.: // Nunc frondent siluae, nunc formosissimus //
              annus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
            <quote>avt amite levi rara tendit retia.</quote>
            <p> Amites hodieque appellantur forculae, quibus retia in uenatione uel in aucupio
              suspenduntur. Et est figura <foreign xml:lang="grc">ἐφεξήγησις</foreign> , quia retia
              doli sunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
            <quote>qvod si pvdica mvlier in partem.</quote>
            <p> Non ait ‘quod si quodsi et pudica uxor rustico contingat’; nec enim existimat
              difficile esse rusticam uxorem pudicam esse, cum omnes pudicas esse intellegi uelit.
              Sed hoc ait: Quodsi et uxorem habeat, qui alioqui pudica est. Potest autem utique
              accidere idioma. Et est consuetudo rustica, ut uxor non sit, uel quia nondum ducta
              est, uel quia aliquo casu adempta sit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
            <quote>sacrvm vetvstis extrvat lignis focvm.</quote>
            <p> Proprie hoc rusticae uitae est focum amare. Sacrum autem dixit, quia ara deorum
              Paenatium est focus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
            <quote>et horna dvlci vina promens dolio.</quote>
            <p> Orna uina dicuntur huius anni. Non ergo ‘dulci dolio’, ut dictum est, sed
              translaticio <foreign xml:lang="grc">ἐπιθέτωι</foreign> ‘dulcia uina’ intellegamus.
              Hoc quoque autem ad idioma rusticae simplicitatis pertinet, hornum uinum bibere.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="48">
            <quote>dapes inemptas apparet.</quote>
            <p> Vergilianum est. Scilicet et ille, cum de uita rustica loqueretur, sic ait: //
              Dapibus mensas onerabat inemptis.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
            <quote>non me lvcrina ivverint conchylia // magisve rhombvs avt scari.</quote>
            <p> Non me magis iuuerint Lucrina conchylia rhombusue aut scari.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
            <quote>avt scari,</quote>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
            <p> siqvos eois intonata flvctibvs // hiemps ad hoc vertat mare. Intellegi uult scaros
              pisces in orientali mari esse, et difficile fieri, ut circa Italiam capiantur, nisi
              quos inde uiolentia tempestatis adduxerit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
            <quote>non afra avis.</quote>
            <p> Afram autem gallinam Numidicam dicit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="54">
            <quote>non attagen ionicvs.</quote>
            <p> Cum attagenas feminino genere uulgo dicant, adnotandum, quod masculino genere hic
              dixerit. Attagen autem auis est Asiatica inter nobilissimas habita. Ionicus uero ab
              Ionia dictus, quae est regio Asiae, in qua est urbs Efesus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
            <quote>vel agna festis caesa terminalibvs, // vel haedvs ereptvs lvpo.</quote>
            <p> Iucunde expressit rusticorum frugalitatem.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
            <quote>videre fessos vomerem inversvm boves c. t. l.</quote>
            <p> Hoc Vergilianum illud est: // Aspice aratra iugo referunt suspensa iuuenci. Languido
              autem collo: lasso. Et utique uoluptas domino hinc est cogitanti, quantum utilitatis
              ex aratione agro contulerint.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
            <quote>positosqve vernas, ditis examen domvs,</quote>
            <p> hoc est: qui uernae ditem dominum faciunt. Hic ‘ditem’ frequentem ac familiosam; nec
              ultra hoc ditem domum nunc intellegas, cum de rustico patre familias loquitur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="67">
            <quote>haec vbi locvtvs fenerator alfivs, // iam iam fvtvrvs rvsticvs,</quote>
            <p> et reliqua. Vrbanissime postremo finxit haec non de sua persona dicta esse, sed
              feneratoris; per quod uult intellegi neminem nescire, quid iucunditatis habeat uita
              rustica, nec tamen quemquam ab ea, in qua consueuerit, posse discedere.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
            <quote>omnem redegit idibvs pecvniam, qvaerit kal. ponere.</quote>
            <p> Exigit, inquit, a debitoribus pecuniam comparaturus praedia, cogitans scilicet
              iocunditatem uitae illius, quam in rusticis laudat. Sed rursus stimulatus cupiditate
              usurarum quaerit eam faenori dare.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="3">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>parentis olim siqvis impia manv senile gvttvr fregerit.</quote>
            <p> Execratur alium significans se eo grauiter uexari.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
            <quote>edit</quote>
            <p> autem dicendum potius quam ‘edat’, quia sic declinatur: Edo, es, edit, deinde modo
              optatiuo tempore futuro: utinam edim, edis, edit, pluraliter: utinam edimus, editis,
              edint. Et alium dicendum, ut ‘solium dolium’, non ut uulgo ‘aleum’.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>edit cicvtis.</quote>
            <p> Cicuta herba est uenenatissima.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
            <quote>o dvra messorvm ilia:</quote>
            <p> qui ferum alium prandent, de quibus et Vergilius in Bucolicis: // Thesthylis et
              rapido fessis messoribus aestu // Alia serpyllumque herbas contundit olentes.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>an malas canidia tractavit dapes?</quote>
            <p> Sub hoc Canidiae nomine Gratidiam Neapolitanam unguentariam intellegi uult, quam ut
              uenificam Horatius semper insectatur. Sed quia non licet probrosum carmen in quemquam
              scribere, idcirco fere poetae similia adfingunt. Sic et Vergilius in Bucolicis pro
              Cytheride Lycoridem appellat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
            <quote>candidvm medea mirata est dvcem.</quote>
            <p> Iasonem significat Candoris autem nomine et Vergilius in significatione
              pulchritudinis semper utitur, ut // Candidus insuetum miratur limen Olympi, et //
              Candida Dido, et // Candida Maia. Notam autem historiam hic in iocum conuertit, quasi
              Medea alio perunxerit Iasonem, ut eum muniret aduersus uim taurorum flammas
              spirantium, qui iussu regis subiciendi erant, si uellet pellem auream accipere.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>hoc delibvtis vlta donis pelicem serpente fvgit alite.</quote>
            <p> Vt cum ait: milens uolens aderat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>nec mvnvs vmeris efficacis hercvlis.</quote>
            <p> De ueste illa loquitur sanguine Nessi delibuta, quam a Deianira coniuge oblatam
              Hercules cum induisset, incendio eius absumptus est. Efficacis autem perpetuum
              epitheton uult esse Herculis.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
            <quote>at siqvid vmqvam tale concvpiveris, // iocose maecenas, praecor.</quote>
            <p> Oportune iocosum appellat, cui uidelicet iocos suos commendatos esse uult.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="4">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>lvpis et agnis qvanta sortitio obtigit, // tecvm mihi discordia est.</quote>
            <p> Hanc eglogam in Pompeium Maenam scribit libertum. Pompei Magni, qui praefectus
              classi fuit. Sexto Pompeio bellum aduersum Augustum Caesarem gerente, hic cum classe
              ad Caesarem transierat, deinde ad Sextum rediit, et rursus refugit ad Caesarem.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
            <quote>tecvm mihi discordia est.</quote>
            <p> Accersendum huc extrinsecus ‘tanta’. Sic enim consequens erit elocutio: quanta
              sortitio obtigit discordia lupis et agnis, tanta mihi tecum est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>hibericis pervste fvnibvs latvs.</quote>
            <p> Restibus caesum saepe ac per hoc malum seruum fuisse uult intellegi. Hibericos autem
              funes ideo dicit, quia in Hiberia, id est in Hispania plurimum spartum nascitur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>videsne, sacram mentiente te viam // cvm bis ter vlnarvm toga, // vt ora vertat
              hvc et hvc evntivm // liberrima indignatio?</quote>
            <p> Ordo est: mentiente te sacram uiam cum bis ter ulnarum toga utor; id est, uidesne,
              ut euntium ora huc et illuc uertat liberrima indignatio? Significat autem populum ex
              indignatione, quod ille oblitus condicionis tam magnificus incedat, detorquere ab illo
              aspectum. Et bene liberrimam indignationem dixit, quod libere ac palam hunc uidentes
              in seruitutem inueherentur. Cum bister ulnarum toga. Hoc est cum sex ulnarum toga.
              Hanc autem iustam togae mensuram esse intellegendum est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
            <quote>sectvs flagellis hic trivmviralibvs.</quote>
            <p> Triumuiralibus autem quod dixerit, specialis elocutionis genere usum esse pro
              generali puto. Neque enim triumuiris tantum, sed etiam aliis potestatibus ius est
              alienos seruos flagellare.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
            <quote>praeconis ad fastidivm.</quote>
            <p> Aspere: donec aliud agentibus triumuiris, praeco cum uellet desinere iuberet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
            <quote>et appiam mannis territ.</quote>
            <p> Eleganter mannis, quia nimiarum deliciarum afluentia est equos burichos habere.
              Mannos autem equos uulgo burichos appellant. Appiam autem pro qualibet uia posuit. An
              numquid proprie, quia Falerni agri meminerat, quos scilicet Appia uia necesse est
              ire.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
            <quote>sedilibvsqve magnvs in primis eqves // othone contempto sedet.</quote>
            <p> Et ‘magnus eques’ et ‘sedilibus in primis’ cum uehementi indignatione dicitur. Ex
              quattuordecim autem ordinibus, quos lege Roscia Otho tribunus plebis in theatro
              equestri ordini dedit, duo primi ordines tribuniciis uacabant.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>qvid attinet tot ora navivm gravi // rostrata dvci pondere // contra latrones
              atqve servilem manvm?</quote>
            <p> Sensus est: Quid prodest classem rostratis nauibus ducere aduersum latrones ac
              fugitiuos, quos Sextus Pompeius armauit, et cum hunc patimur tribunicium equitem
              Romanum esse?</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="5">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>at o deorvm qvidqvid in caelo regit terras.</quote>
            <p> Verba sunt praetextati uociferantis in domo Canidiae; quem significat ab ea furtim
              raptum, ut necromantiam ex eo faceret. Et bene abrupta exclamatio: in caelo. Hoc enim
              perileptum est: quidquid in caelo est regens terras.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>qvid iste fert tvmvltvs?</quote>
            <p> Quid sibi uult hic tumultus? Tumultum autem dicit rapinae ipsius, quam passus
              est.</p>
            <quote>avt qvid omnivm vvltvs in vnvm me trvces?</quote>
            <p> Earum dicit, quae cum Canidia consciae et ministrae sceleris huius fuerant.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>per hoc inane pvrpvrae d. p.</quote>
            <p> Quo magis oneret atrocitatem sceleris huius praetextatum, ac per hoc honestum ac
              delicatum facit hunc puerum esse. Inane ergo decus purpurae apud eam inanem intellege,
              quae scilicet sine respectu equitatus eius in eos saeuiat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
            <quote>insignibvs raptis pver, inpvbe corpvs.</quote>
            <p> Insignia pueri intellege togam praetextam ac bullam, et est <foreign xml:lang="grc"
                >σχῆμα ἐφεξήγησις</foreign> ‘puer inpube corpus’, hoc est, inpube corpus erat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>qvale posset impia mollire thracvm pectora.</quote>
            <p> Etiam Thracum. Sic dicitur illud apud Vergilium: // Quis talia fando // Myrmedonum
              Dolopumue aut duri miles Vlixi pro: etiam Myrmedonum Dolopumue.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
            <quote>canidia, brevibvs inplicata viperis // crines et incomptvm capvt.</quote>
            <p> Furiali habitu eam describit, et breues uiperae perpetuo <foreign xml:lang="grc"
                >ἐπιθέτωι</foreign> dicuntur. Sic enim sunt. Nota autem figura est elocutionis
              ‘inligata crines’ et ‘inligata caput’.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>ivbet sepvlchris caprificos ervtas.</quote>
            <p> Non unde lubet, sed ex sepulchris potissimum erutas accipe, quoniam inferna ac
              uenefica esse haec sacrificia intellegi uult. Talia denique sunt et quae subiciuntur:
              // Iubet cupressus funebres et cetera.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
            <quote>plvmamqve noctvrnae strigis.</quote>
            <p> Sic dicitur, non ut uulgo ‘strigae’, quia uenit a nominatiuo, ‘strix’, non ‘striga’.
              Haec autem auis est nocturna mali ominis.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>herbasqve, qvas iolcos atqve hiberia // mittit venenorvm ferax.</quote>
            <p> Iolcos urbs est Thessaliae. Thessalia autem uenenorum ferax est. Hiberiam autem nunc
              quae in Ponto est intellegenda. Porro autem ut et Vergilius ait: // Nascuntur plurima
              Ponto.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
            <quote>flammis advricolchicis.</quote>
            <p> Per ueneficia accendisse. Sed hoc propter Medeam dicitur, quae Colchis fuit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
            <quote>at expedita sagana per totam domvm.</quote>
            <p> Saganam hanc ex consciis ac ministris ueneficii illius accipe. ‘Expeditam’
              succinctam uidetur dicere.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
            <quote>abacta nvlla veia conscientia.</quote>
            <p> Nulla conscientia ablatiui casus est. Est enim sensus: Veia, quae nulla mala
              conscientia remota est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
            <quote>longo die bis terqve mvtatae dapis inemori spectacvlo.</quote>
            <p> Vt magis famis incitaretur puero, ait illi anteponi epulas ac saepe mutari.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
            <quote>exsecta vti medvlla et aridvm iecvr.</quote>
            <p> Nunc uidetur reddere causam tanti facinoris epithesis dolo malo cositura; significat
              autem Canidiam amoris potionem Varo praeparare; infert enim: // Non usitatis, Vare,
              potionibus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
            <quote>interminato cvm semel fixae cibo intabvissent pvpvlae:</quote>
            <p> fixae cibo.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
            <quote>non defvisse mascvlae libidinis ariminensem foliam.</quote>
            <p> Dicit etiam Foliam nomine ueneficam huic sceleri interfuisse. Quod ait autem
              masculae libidinis, ad id pertinet, quod dicantur quaedam mulieres habere e naturam
              monstrosae libidinis concubitum cum feminis. Quo crimine etiam Sappho male audiit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
            <quote>et otiosa credidit neapolis.</quote>
            <p> Videtur significare scelus hoc Neapoli factum. Nam, ut supra diximus, Gratidia haec
              Neapolitana fuit. Neapolim autem otiosam pro ‘quietam’ dixit, simul quia otiosis, id
              est uitae quietioris aptissimus ille secessus sit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
            <quote>hic inresectvm saeva dente libido // canidia rodens pollicem.</quote>
            <p> Pro rei atrocitate mira haec idem positura epithesi asperantur ‘inresectum pollicem’
              et ‘saeua’ et ‘dente liuido’. Sed illud attende, ut duabus praepositionibus exaggerata
              sit facinoris atrocitas: inresectum pro ‘ualde et saepius sectum’.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
            <quote>qvid dixit avt qvid tacvit?</quote>
            <p> Sensus est: quae scelera nunc dixit aut quae silentio praeterire potuit?</p>
            <quote>o rebvs meis non infideles arbitrae.</quote>
            <p> Hinc iam Canidiae uerba sunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
            <quote>nvnc in hostiles domvs iram atqve nvmen vertite.</quote>
            <p> Varo haec inpraecatur, a quo fastidiebatur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
            <quote>qvale non perfectivs meae laborarint manvs.</quote>
            <p> Hinc scias illam, ut diximus, unguentariam fuisse. Attende autem elocutionem in
              soloecismo constitutam ‘qualem non perfectius’, cum sit dicendum: quo non
              perfectius.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="61">
            <quote>qvid accidit? cvr dira barbarae minvs venena medeae.</quote>
            <p> Indignatur uenena sua non ita, ut uellet efficacia esse, quae uenena Medeae essent,
              quibus illa usa sit, cum se de pelice sua Glauce ulta est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
            <quote>cvm palla, tabo mvnvs inbvtvm.</quote>
            <p> Palla munus figura est, quae <foreign xml:lang="grc">ἐφεξήγησις</foreign> dicitur.
              Tabo autem nunc ‘ueneno’. Aliter Vergilius: // Huic atro linquuntur sanguine guttae //
              Et terram tabo maculant.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
            <quote>indormit vnctis omnivm cvbilibvs oblivione paelicvm,</quote>
            <p> et reliqua. Obscura elocutio, quae sic ordinanda est: Indormit cubilibus unctis
              obliuione omnium paelicum. Et est sensus: Nescio cuius sunt praesentiora ueneficia,
              quae cubile unguit medicaminibus, per quae medicamina obliuio ei datur omnium
              paelicum. Paelices autem Canidia pro se sola dixit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="71">
            <quote>a a, solvtvs ambvlat veneficiae scientioris carmine.</quote>
            <p> Hoc est, quod ingemuit, quod alia scientior ueneficia inuenta sit, quam ipsa
              est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
            <quote>ad me recvrrens, nec vocata mens tva // marsis redibit vocibvs.</quote>
            <p> Voces suas Marsas dicit, quasi magicas, ut sit sensus: mens tua magicis meis uocibus
              semel euocata numquam redibit ad sanitatem. Aut numquid hoc dicit: mens tua a me
              incantata numquam redibit, etiam si Marsis uocibus reuocetur? Marsi autem periti
              incantationum sunt. Huic etiam rei Vergilius testis est, qui de ducet Marsorum sic
              ait: Spargere qui somnos cantuque manuquesolebat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="78">
            <quote>fastidienti pocvlvm.</quote>
            <p> Fastidienti: me scilicet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
            <quote>misit thyesteas praeces.</quote>
            <p> Id est: diras exsecrationes, qualibus in tragoediis Thyestes Atreum exsecratur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="87">
            <quote>venena magnvm fas nefasqve non valent.</quote>
            <p> Magnum fas uenena sunt, si hostibus dentur, magnum nefas, si amicis.</p>
            <quote>non valent convertere hvmanam vicem.</quote>
            <p> Sensus est: Quamuis uenena multum possint, non tamen ualent merita in contrarium
              uertere, ut liberentur poena, qui male mereantur. Vices autem appellantur poenae, quae
              in scelerosis admissis remgeruntur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="89">
            <quote>diris agam vos.</quote>
            <p> Dirae, ut dixi, execrationes dicuntur ac detestationes saeua maledicta. Agam autem
              nunc ‘persequar’ significat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="97">
            <quote>vos tvrba vicatim hinc et hinc saxis petens // contvndat obscenas anvs.</quote>
            <p> Eleganter, quia insanos solent fustibus et lapidibus insectari, ut eos a domibus
              suis fugent.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="100">
            <quote>et escylenae alites.</quote>
            <p> Et alibi saepe ostendit, in regione aggeris, quae est extra portas Escylinas, solita
              fuisse pauperum corpora uel comburi uel proici.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="101">
            <quote>neqve hoc parentes, hev mihi svperstites, // effvgerit spectacvlvm.</quote>
            <p> Subaudiendum hic extrinsecus ‘uos’. Et est ordo et sensus talis: neque hoc
              spectaculum effugerit uos, o parentes mihi superstites. Et bene <foreign
                xml:lang="grc">ἐνπαθῶς</foreign> , id est dolenter iuxta parentum commemorationem
              gemitus insertus est: heu.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="6">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>qvid inmerentes hospites vexas canis?</quote>
            <p> In hac egloga allegoricos uidetur loqui ad eum, qui, cum dicacitatis amaritudine
              insectaretur quietos alioquin homines, in eo sibi gloriam adsignarit, quod illi
              cedentes ei uiderentur non sufficere respondere.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
            <quote>amica vis pastoribvs.</quote>
            <p> Amica nunc pro utili dicitur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>agam per altas avre svblata nives, // qvaecvmqve praecedet fera.</quote>
            <p> De se hoc poeta dicit significans non defuturam sibi linguae amaritudinem, si
              prouocetur alicuius inprobitate.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>qvalis lycambae spretvs infido genero.</quote>
            <p> Lycambae datiuus casus est. Archilochum autem significat, qui Lycamben probrosis
              uersibus usque eo insectatus est, ut ille mortem sibi conscisceret. Hoc autem eo
              fecit, quod ille filiam suam in matrimonium promissam mox denegasset.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
            <quote>avt acer hostis bvpalo.</quote>
            <p> Aeque datiuus casus est, ut: huic Bupalo. Hipponacta significat, qui aeque iambicis
              uersibus Bupalum persecutus est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
            <quote>invltvs vt flebo pver:</quote>
            <p> flebo inultus, ut puer.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="7">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>qvo qvo scelesti rvitis?</quote>
            <p> Eleganter ut in tumultu ab exclamatione incipit. Ad eos autem dicit, qui furiosa
              mente instaurare bellum ciuile conabantur.</p>
            <quote>avt cvr dexteris aptantvr enses conditi?</quote>
            <p> Enses, qui iam conditi erant, cur dextris adcommodantur? ut si diceret: cur
              stringitis gladios in uagina iam conditos?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
            <quote>neqve hic lvpis mos nec fvit leonibvs, // vmqvam nisi in dispar feris.</quote>
            <p> Sensus est: ferae non faciunt, quod uos, o Romani, sanguinem inuicem petentes. Nam
              ferae eiusdem generis inter se pacem habent, dispares se insectantur. In dispar fer.
              Dispar aduerbium est nunc, ut si diceret: Dispariter feris.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>fvrorne caecvs an rapit vis acrior?</quote>
            <p> Quae est acrior uis quam furor? aut numquid deorum ira?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
            <quote>tacent, et albvs ora pallor inficit.</quote>
            <p> Elegans <foreign xml:lang="grc">ἐνέργια</foreign>, quasi his uerbis conuicti
              steterint, deinde conscientia sceleris palluerint.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>sic est: acerba fata romanos agvnt.</quote>
            <p> Eleganter, quasi tandem inuenit furoris huius causam, intulit ‘sic est’. Nam est
              sensus: ‘sine dubio hoc est: fato agimur ad hoc bellum supplicium pendentes ob caedem
              Romuli in fratrem admissam’.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
            <quote>sacer nepotibvs crvor.</quote>
            <p> Sacer utique uenerabilis nunc intellegendum, nisi forte epitheton, ut solet, ad
              ipsum facinus reuocamus, ut ‘sacer cruor’ pro sacra, id est execrabili, caede effuso
              dictum sit. Sacrum autem et pro execrabili ueteres dixisse notum est. Etiam apud
              Vergilium: Quid n. m. p. c. auri sacra fames.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="8">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>rogare longo pvtidam te saecvlo.</quote>
            <p> In anum libidinosam scribit, quam aspernatur. Est autem sensus: cum sis longae
              aetatis iam et ob id deformis ac putida, mirum est te desiderare conplexus meos,
              praesertim cum etiam sine iniuria uirium mearum hoc tibi prouenire non possit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>et rvgis vetvs frontem senectvs exaret.</quote>
            <p> Vergilianum est: // Et frontem obscenam rugis arat. Velvt crvdae bovis. Crudam pro
              dura aut indomita uidetur dixisse.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
            <quote>venterqve mollis.</quote>
            <p> Mollem uentrem necesse est esse cute iam rugosa ac dissoluta.</p>
            <quote>et femvr tvmentibvs exile svris additvm.</quote>
            <p> Ingeniosa descriptio. Nihil enim tam deforme est, quam crassiores pedes esse infra
              genua quam supra. Sed et illud signate quod additum dixerit, quasi non conuenienter in
              hac diuersitate tumoris et exilitatis. Additum ergo, quasi applicita ibi haec aut
              adposita uideantur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
            <quote>esto beata, fvnvs atqve imagines // dvcant trivmphales tvvm:</quote>
            <p> placeas tibi licet generositate ac diuitiis inquit, dum modo deformitatem hanc
              effugere non possis. In funere autem nobilissimi cuiusque solebant praeferri imagines
              maiorum eius, quod adhuc obseruari uidemus in funeribus principum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
            <quote>qvid qvod libelli stoici inter sericos // iacere pvlvillos amant?</quote>
            <p> Significat illam uindicare sibi studium philosophiae, et ob id cum libro frequenter
              esse ad tegendam scilicet libidinis utilitatem.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>inlitterati non minvs nervi rigent.</quote>
            <p> Quid prodest, inquit, ostentare te litteratam esse, cum nihil te hoc adiuuare possit
              ad erigendum mihi penem, qui litteras nescit, nec earum studium habet. Neruos pro
              uirili membro dixit. Et est ordo: ‘non minus rigent nerui’; et ‘rigent’ pro ‘frigidi
              sunt’ accipe, ac per hoc: lenti et marcentes.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
            <quote>minvsve langvet fascinvm.</quote>
            <p> Aeque pro uirili parte posuit, quoniam praefascinandis rebus haec membri deformitas
              adponi solet.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="9">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>qvando repostvm caecvbvm ad festas dapes?</quote>
            <p> Ad hoc repositum, ut non nisi ad festas epulas proferretur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
            <quote>victore laetvs caesare.</quote>
            <p> Vt ex inferioribus apparebit, eam uictoriam Caesaris Augusti significat, quam de
              Antonio et Cleopatra quaesiuerat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>tecvm svb alta <expan>sic iovi gratvm</expan>domo, // beatae maecenas,
              bibam.</quote>
            <p> Vt nos ob uictoriam Caesaris laeti epulemur, quippe cum ipse auctor sit eius
              uictoriae.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
            <quote>sonante mixtvm tibiis carmen lyra, // hac dorivm, illis barbarvm.</quote>
            <p> Nimirum ‘tibiis barbarum’. Diximus autem et supra tres esse species apud Graecos
              omnium numerorum, Ionicum, Lydium, barbarum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>vt nvper, actvs cvm freto neptvnivs // dvx fvgit vstis navibvs.</quote>
            <p> Vt nuper ‘bibimus’ subaudiendum, cum Sextus Pompeius freto Siciliensi uictus
              fugatusque est. Neptunium autem ducem Sextum Pompeium, noli simpliciter dictum
              accipere, quasi quod in mari dux fuisset, sed quod ad eam stultitiam processisset
              inflammatus pro marinarum rerum felicitate, ut Neptuni filium se diceret, et cyanea
              ueste obduceretur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
            <quote>minatvs vrbi vincla, qvae detraxerat // servis amicvs perfidis.</quote>
            <p> Et supra diximus Sextum Pompeium etiam fugitiuis in Sicilia sollicitatis classem
              armasse.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
            <quote>romanvs ehev <expan>posteri negabitis</expan> // emancipatvs feminae.</quote>
            <p> Qui non intellegunt, putant inportunum transitum repente a Sexto Pompeio ad Antonium
              factum, nescientes redire poetam ad initium eglogae, ubi ait uictore l. C., ubi ‘de
              Antonio ac Cleopatra uictore’ uult accipi. Dein cum parationem praesentis praesentis
              laetitiae mentione facta Sexti Pompei et fugae eius reserasset, id, quod coeperat,
              exsequitur turpitudinemque, quae Antonii partiumque eius fuit.</p>
            <quote>ehev posteri negabitis.</quote>
            <p> Non credent, inquit, posteri Romanos milites uelut dotales Cleopatrae datos. Tam
              foeda sunt haec, ut non uideantur ab ullo Romano admitti potuisse. Ordo est autem:
              Romanus miles.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>et spadonibvs servire rvgosis potest.</quote>
            <p> Adiuuandum hoc pronuntiatione, ut et rei indignitas et indignatio dicentis
              exprimatur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
            <quote>sol aspicit conopivm.</quote>
            <p> Conopium quasi retis genus est ad culices prohibendos, quo maxime Alexandrini
              utuntur, quia ibi ex Nilo culices abundant.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>ad hvnc frementes vertervnt bis mille eqvos // galli canentes caesarem.</quote>
            <p> Ordo M Galli f<expan>rementes</expan>. Significat autem equitum Gallorum duo milia
              ab Antonii partibus ad Caesarem transfugisse. Quorum mentio ideo facta est, ut
              Romanos, qui sub praepositis spadonibus aequo animo militarent, magis oneraret per
              comparationem Gallorum, qui hoc dedignati ad Caesarem se contulerunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
            <quote>hostilivmqve navivm portv latent // pvppes sinistrosvm citae.</quote>
            <p> Ordo est: puppes hostilium nauium latent portu. Quod ad locutionem adtinet, adtende
              mirandam <foreign xml:lang="grc">συνεκδοχὴν</foreign> et <foreign xml:lang="grc"
                >περίφρασιν</foreign>. Sinistrosum citae autem quod dixerit, manifestum est,
              Alexandriam uersum esse. Intellegendum autem e litore Epiri, ubi pugna naualis cum
              Antonio fuit. Si Italiam petas, in dextra eas necesse est, si Alexandriam, in
              sinistra.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>io trivmphe, tv moraris avreos cvrrvs.</quote>
            <p> Quasi deum inuocat triumphum. Tu, inquit, moraris currus, qui iam parati sunt;
              tandem ueni.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
            <quote>et intactas boves,</quote>
            <p> id est: indomitas. Feminino autem genere boues non sic dixit, quasi feminis tantum
              triumphantes sacrificent, sed quia nescio quid gratius feminino genere boues quam
              masculino dicuntur. Denique et Vergilius: // Ille meas errare boues, ut cernis. </p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
            <quote>io trivmphe, nec in ivgvrthino parem // bello reportasti dvcem.</quote>
            <p> Non tantam, inquit, gloriam Gaius Marius de Iugurtha triumphauit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="27">
            <quote>terra mariqve victvs hostis pvnico // lvgvbre mvtavit sagvm.</quote>
            <p> Sagum hoc est: deposuit coccinam chlamidem Antonius, qua scilicet ut imperator
              utebatur, et accepit lugubrem, id est nigram. Et utrum ob luctum uictarum partium hoc
              facit, an ut in fuga lateat?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="31">
            <quote>exercitatas avt petit syrtes noto.</quote>
            <p> Non ‘noto petit’, sed ‘exercitatas noto’. Nam et alibi ait: // Vndas // Exercet
              Auster.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
            <quote>av fertvr incerto mari. </quote>
            <p><foreign xml:lang="grc">᾿Αναφορὰ</foreign> ad ipsum, id est: ipse fertur incertus
              consilii.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
            <quote>vel qvod flventem navseam coherceat // metire nobis caecvbvm.</quote>
            <p> Quia austerissimum est Caecubum uinum, merito nauseam cohercet; et metire, inquit,
              quia cyatho hauriebatur ex cratere uinum.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="10">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>mala solvta navis exit alite, ferens olentem maevivm.</quote>
            <p> Hic est Maeuius inportunissimus poeta, quem et Vergilius cum similia contumelia
              nominat: // Qui Vauium non odit, amet tua carmina, // Maeui. Olentem autem pro putido
              dictum accipe. Est enim <foreign xml:lang="grc">σχῆμα λιτότης</foreign>. Mala alite,
              hoc est: malo auspicio. Et adtende alitem hic feminino genere dixisse, alibi
              masculino: Qualem ministrum fulminis alitem.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>vt horridis vtrvmqve verberes latvs, // avster, memento flvctibvs.</quote>
            <p> Iucunde, quasi uento praesenti praecipiat. Et utrumque latus nauis utique
              intellegendum est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
            <quote>niger rvdentis evrvs inverso mari.</quote>
            <p> Quid est? euerso mari an contrariis fluctibus?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
            <quote>qva tristis orion cadit:</quote>
            <p> qua nocte scilicet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>cvm pallas ivsto vertit iram ab ilio // in impiamaiacis ratem.</quote>
            <p> Hoc ex Vergilii lectione satis notum est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>et illa non virilis eivlatio.</quote>
            <p> Eiulatio potius id dicitur, quod est quasi gemitus flentis. <foreign xml:lang="grc"
                >Τρόπος ὀνοματοποιεία</foreign>.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
            <quote>ionivs vdo cvm remvgiens sinvs noto carinam rvperit.</quote>
            <p> Vdo autem Noto, hoc est, aquoso ac pluuioso.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>opima qvodsi praeda cvrbo litore.</quote>
            <p> Opimam praedam corpus ipsius Meuii intellegamus, ex quo apparet et pinguem
              fuisse.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="11">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>petti, nihil me sicvt antea ivvat.</quote>
            <p> Pettium contubernalem adloquitur, indicans occupato sibi amore Lycisci pueri non
              libere uersus scribere.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
            <quote>hic tertivs december, ex qvo destitit // inachaia fvrere, silvis honorem
              decvtit.</quote>
            <p> Siluarum honorem folia arborum et Vergilius dixit: // Frigidus et siluis Aquilo
              decussit honorem. Re uera autem mense fere Decembri spoliantur arbores foliis.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>hev me, per vrbem <expan>nam pvdet tanti mali</expan> // fabvla qvanta
              fvi.</quote>
            <p> Ordo est: eheu me, per urbem quanta fabula fui. Hoc autem quasi de parenthesi
              inlatum est nam pudet tanti mali. Quod ideo intulit, ut ostenderet, cur
              ingemuisset.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
            <quote>in qvis amantem langvor et silentivm argvit.</quote>
            <p> ‘Arguit’ media syllaba producta pronuntiandum, quia praesentis temporis est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
            <quote>et latere petitvs imo spiritvs.</quote>
            <p> Spiritum non pectore ait, quoniam in suspirando constat latera laborare.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
            <quote>contrane lvcrvm nihil valere candidvm // pavperis ingenivm?</quote>
            <p> Contra lucrum: contra studium lucri, id est contra auaritiam. Sensus autem:
              quaerebar tibi plorans, quod candor animi mei et honesta simplicitas sine datis nihil
              gratiae haberet apud auaram puellam.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
            <quote>qvaerebar adplorans tibi, // simvl calentis inverecvndvs devs // fervidiore mero
              arcana promorat loco.</quote>
            <p> Ordo est: simul inuerecundus deus calentis arcana promorat loco. Et utique ‘amore
              calentis’ accipiendum. Sensus uero hic est: cum ebrietas seueritatem pepulerat pectore
              meo, tum ego amoris mei iniuriam flens apud te quaerebar. Inuerecundum ergo deum
              Liberum uult intellegi, quod inuerecundum sese per uinulentiam faceret.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
            <quote>qvod si meis inaestvet praecordiis libera bilis.</quote>
            <p> Confundit lectorem uarietas elocutionis. Ab obliqua enim oratione transit ad rectam.
              Nam supra oblique dixerat: Quaerebar tibi nihil ualere candidum pauperis ingenium, at
              haec iam recta est. Quod si meis inaestuet praecordiis, et cetera.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
            <quote>desinet inparibvs certare svmmotvs pvdor.</quote>
            <p> Inparibus: aemulis scilicet, qui largiri multa possunt, cum ego non possim.
              Inparibus autem certare per datiuum casum figuratum est, ut apud Vergilium: // Tibi
              certet Amyntas.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
            <quote>vbi haec severvs te palam lavdaveram.</quote>
            <p> Hoc est: seuere dixeram adrogans mihi constantiae laudem.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
            <quote>ivssvs abire domvm:</quote>
            <p> a te scilicet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
            <quote>qvibvs lvmbos et infregi latvs.</quote>
            <p> Ordo est: lumbos et latus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
            <quote>vnde expedire non amicorvm qveant libera consilia.</quote>
            <p> Bene libera, quia ueri amici libere solent delicta amicorum castigare studio
              emendationis.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
            <quote>nec contvmeliae graves:</quote>
            <p> non iam amicorum, sed ipsius pueri, qui amatur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
            <quote>avt teretis pveri,</quote>
            <p> id est: teretia crura aut brachia habentis. Teres autem in longum rutundus
              dicitur.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="12">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>qvid tibi vis, mvlier nigris dignissima barris?</quote>
            <p> In mulierem foedam atque anum haec scribit. Barri autem elefanti dicuntur, unde et
              uox eorum barritus appellatur. Porro autem elefanti feruntur auersi coire, ex quo
              uidetur poeta dicere cum his eam concumbere debere, quia illam non uideant, propter
              deformitatem ipsius.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>nec firmo ivveni,</quote>
            <p> hoc est: nec ualido, qui sufficere libidini tuae possim.</p>
            <quote>neqve naris obesae,</quote>
            <p> hoc est: neque occlusae naris, ut possim putorem corporis tui ferre.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
            <quote>polypvs an gravis hirsvtis cvbet hircvs in alis.</quote>
            <p> Polypus non in alis, sed in naribus intellegendus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>qvi svdor vietis et qvam malvs vndiqve membris // crescit odor.</quote>
            <p> Ordo est: uietis membris. Vieta autem dicuntur ex necessitate contorta, ut Terentius
              ostendit: // Vietus, ueternosus, senex necessitate contorta.</p>
            <quote>malvs vndiqve membris.</quote>
            <p> Hoc iam pronuntiandum uel efferendum cum admiratione.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
            <quote>cvm paene solvto indomitam properat rabiem sedare.</quote>
            <p> Aspere. Cum ex fastidio tui penis languit, tu tamen cupiens libidini tuae
              satisfacere, dum moueris, sudas delauasque cretam et stercus crocodilli, quibus faciem
              fucare consuesti.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
            <quote>iamqve svbando tenta cvbilia tectaqve rvmpit.</quote>
            <p> Subare proprie sues dicuntur cum libidinantur. Inde iam translatio facta in cetera
              animalia. Tenta autem cubilia lectum dicit restibus siue fasciolis subtentum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>vel mea cvm saevis agitat fastidia verbis.</quote>
            <p> Vel illud eius quale est, cum me quasi per blanditias corripit, quod fastidio cum ea
              concumbam inputans, quod excitatiorem uenerem cum Inachia amica, quam cum ipsa
              agam.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
            <quote>pereat male, qvae te lesbia.</quote>
            <p> Quae te inertem monstrauit mihi quaerenti taurum. Taurum autem pro ualido ac forti
              concubitore dixit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
            <quote>cvm mihi covs adesset amyntas.</quote>
            <p> Hoc est: cum non deesset mihi salacissimi adulescentis occasio.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>mvricibvs tyriis iteratae vellera lanae.</quote>
            <p> Purpuram Tyriam significat, quae iterum, id est bis tingi conchylio dicitur. Vnde
              hodieque dibafus appellatur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
            <quote>ne foret aeqvalis inter convivia, magis qvem // diligeret mvlier sva, qvam
              te.</quote>
            <p> Blanditur, dicens magnopere festinam se illi praetiosis purpuris uestem conficere,
              ut ex hoc inter contubernales eius probaret, quam ualde illum diligeret.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="13">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>horrida tempestas caelvm contraxit et imbres.</quote>
            <p> Hortatur contubernales, ut, quoniam caelum pluuium sit nec quicquam agi possit, in
              conuiuium secedant. Caelum autem pro nubibus accipe, et ‘contraxit’ in unum coegit, ac
              per hoc ‘densas fecit’ intellegendum.</p>
            <quote>et imbres nivesqve dedvcvnt iovem.</quote>
            <p> Suauiter, quasi cum imbribus ad terras Iuppiter descendat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>rapiamvs amici occasionem de die.</quote>
            <p> Vtrum occasionem, quae de die pluuio incidit, an ut ‘conuiuia de die’ dicebantur a
              primo mane coepta?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
            <quote>obdvcta solvatvr fronte senectvs.</quote>
            <p> Obducta, id est: in rugas contracta, ac per hoc, saeuera et tristis. Sic ergo et
              senectutem pro grauitate ac seueritate accipe.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
            <quote>tv vina torqvato move consvle pressa meo.</quote>
            <p> Praecipit uina proferri Mallio Torquato consule defusa, quo anno ipse natus sit,
              quod et alibi amforam adloquens ostendit sic dicens: // O nata mecum consule Mallio.
              Ad hoc ergo pertinet, quod ait Mallio Torquato meo.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>devs haec fortasse benigna reddvcet in sedem vice.</quote>
            <p> Sensus est: haec, de quibus sollicitus es, fortasse benignus restituet tibi deus,
              qui uices rebus humanis constituit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
            <quote>et fides cyllenaea,</quote>
            <p> id est: corda, quam Mercurius inuenit, ac per hoc, lyra.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
            <quote>nobilis vt cecinit grandi centavrvs alvmno.</quote>
            <p> Chiro scilicet Centaurus alumno, id est Achilli.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
            <quote>vnde tibi reditvm certo svbtegmine parcae rvpere.</quote>
            <p> Tale est et illud: // Extremaque Lauso // Parcae fila legunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
            <quote>nec mater domvm caervla te revehit.</quote>
            <p> Per matrem Thetidem atque ex hoc metonymicos mare intellegamus.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="14">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>mollis inertia cvr tantam diffvderit imis oblivionem sensibvs.</quote>
            <p> Ad Maecenatem loquitur. Significat illum frequenter de se quaerere, cur neglegat
              carmina scribere. Deinde quasi interrogationes eius uolens effugere amorem
              causatur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>inceptos olim promissvm carmen iambos // ad vmbilicvmaddvcere. </quote>
            <p><foreign xml:lang="grc">Σχῆμα ἐφεξήγησις</foreign>: iambos carmen. Vtrum ‘olim
              promissum’ an ‘olim inceptos’, ambiguum est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
            <quote>ad vmbilicvm addvcere.</quote>
            <p> Pro ‘finire et consummare’, quia in fine libri umbilici ex ligno aut osse solent
              poni.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
            <quote>non aliter samio dicvntvr arsisse bathyllo // anacreonta teivm.</quote>
            <p> Adtende per ablatiuum dictum arsisse Bathyllo, cum et hic supra et Vergilius per
              accusatiuum dixerit // Formonsum pastor Corydon ardebat Alexin.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
            <quote>non elaboratvm ad pedem.</quote>
            <p> Hoc ideo, quia, ut supra ostendimus, lyrici poetae, prout libet cuiusque, uersus
              sibi fingunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>vreris ipse miser.</quote>
            <p> Maecenati hoc dicit, quia et ipse Terentiam dilexit, cuius et supra sic meminit: //
              Manum puella sauio obponat tuo, // Extrema et in sponda cubet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>qvod si non pvlchrior ignis // accendit obsessam ilion, // gavde sorte
              tva.</quote>
            <p> In honorem Maecenatis gratificatur laudem Terentiae, Helenae eam comparans. Hoc
              autem ait: si non fuit Helena speciosior, iucunda haec miseria est. Et accendit Ilion
              ad amorem magis pertinet quam ad ignem, quod Troia cremata est. Nec inmerito dicitur,
              quia ipse amor ignis solet dici.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="15">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>nox erat et caelo fvlgebat lvna sereno inter minora sidera.</quote>
            <p> Quaeritur de Neaera, quod non seruet fidem iuris iurandi, quo se obstrinxerat semper
              cum Horatio uicturam. Deinde horrendum ipsum ius iurandum uult facere: noctis
              silentium erat, inquit, serenum caelum, luna lucebat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>cvm tv, magnorvm nvmen laesvra deorvm.</quote>
            <p> Ad euentum refert numen laesura deorum, quasi, cum iuraret, iam perfidiam fallendi
              in animo haberet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
            <quote>in verba ivrabas mea,</quote>
            <p> hoc est: mea per eum uerba concepta iuris iurandi.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
            <quote>lentis adhaerens bracchiis.</quote>
            <p> Mihi adhaerens amplexu bracchiorum, cum haec iurares.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>dvm pecori lvpvs et navtis infestvs orion.</quote>
            <p> Huic simile est: // In freta dum fluuii current, dum montibus umbrae // Lustrabunt
              conuexa, polus dum sidera pascet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
            <quote>nam siqvid in flacco viri est.</quote>
            <p> Id est: siquid uirile Flaccus in se habet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>non feret adsidvas potiori te dare noctes.</quote>
            <p> Potiori non ex sua persona Flaccus dixit <expan>neque enim riualem sibi suum
                praefert</expan>, sed ‘qui apud te potior est’.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
            <quote>nec semel offensae cedet constantia formae:</quote>
            <p> qua semel offensa est. Id est: nec uincetur constantia mea a tua forma, quominus
              illam contemnat ac relinquat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
            <quote>si certvs intrarit dolor.</quote>
            <p> Si indignationem certam concepero.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
            <quote>et tv, qvicvmqve es felicior.</quote>
            <p> Ad riualem hoc dicit.</p>
            <quote>atqve meo nvnc svperbvs incedis malo.</quote>
            <p> Id est: tibi placens ac gloriosus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
            <quote>sis peciore et mvlta dives tellvre licebit.</quote>
            <p> Etiam diuitiis felix sis praeter amorem Neaerae.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
            <quote>tibiqve pactvlvs flvat,</quote>
            <p> id est: abundes auro, quia Pactolus fluuius aurum ferre dicitur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>nec te pythagorae fallant arcana renati.</quote>
            <p> Id est: licet doctissimus sis. Quare autem renatus Pythagora dicatur, notum est et
              supra diximus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
            <quote>formaqve vincas nerea.</quote>
            <p> Hunc quoque supra rettulimus formosissimum ab Homero praedicari hoc uersu: //
                <foreign xml:lang="grc">Νηρεὺς ὅς κάλλιστος ἀνὴρ ὑπὸ ῎Ιλιον ἦλθεν</foreign>.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
            <quote>hev translatos alio maerebis amores.</quote>
            <p> Ingemescit iam uicem illius, qui relinqui maerebit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
            <quote>ast ego vicissim risero.</quote>
            <p> Risero modo coniunctiuo dicitur tempore futuro, ut est illud Terentianum: // Vxori
              tibi opus esse dixero.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="16">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>altera iam teritvr bellis civilibvs aetas.</quote>
            <p> Quaeritur in hac egloga, quod bellis ciuilibus nullus finis inponatur. Altera aetas
              ergo ait alterum saeculum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
            <quote>svis et ipsa roma viribvs rvit.</quote>
            <p> Hoc est, quod Titus Libius ait: // Vt magnitudine laboret sua.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
            <quote>minacis avt etrvsca porsennae manvs.</quote>
            <p> Porsenna rex Etruscorum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
            <quote>aemvla nec virtvs capvae.</quote>
            <p> Aemula, inquit quia imperium ereptuire Romanis sperauit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
            <quote>novisqve rebvs infidelis allobrox.</quote>
            <p> Hoc ad tempus illud refertur, quo Catilinae factio coniurauit, et paene legati
              Allobrugum illis consenserant.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>nec fera caervlea domvit.</quote>
            <p> Caeruleos Germanos ad colorem oculorum referens dixit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
            <quote>impia perdemvs devoti sangvinis aetas.</quote>
            <p> Hic cluditur <foreign xml:lang="grc">περίοδος</foreign> inde coepta, quam neque
              finitimi ualuerunt perdere Marsi. Et deuoti sanguinis pro ‘abominati atque exsecrati’
              dictum est.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
            <quote>ferisqve rvrsvs occvpabitvr solvm.</quote>
            <p> Ingemescit tam desertum futurum solum urbis Romae, quam fuerit, antequam ipsa Roma
              conderetur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
            <quote>barbarvs hev cineres insistet victor et vrbem.</quote>
            <p> Non bella barbarica exsecrabatur, sed ciuilia. Quomodo ergo dicit? Nisi forte ait
              futurum, ut reliquias attritas bellis ciuilibus urbis Romae barbari inuadant.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
            <quote>qvaeqve carent ventis et solibvs ossa qvirini.</quote>
            <p> Hoc sic dicitur, quasi Romulus sepultus sit, non ad caelum raptus aut discerptus.
              Nam Varro post rostra fuisse sepultum Romulum dicit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
            <quote>forte qvid expediat commvniter avt melior pars // malis carere qvaeritis
              laboribvs?</quote>
            <p> subdistinguendum. Hoc enim interrogatiua figura dicitur. Ait autem: fortasse aut
              omnes communiter aut certe melior pars quaeritis carere malis laboribus. Melior ergo
              pro eo, quod est ‘maior’, dictum est, sicut apud Vergilium: // Nunc adeo, melior
              quoniam pars acta diei est Nvlla sit hac potior sententia Focaeorvm. Elocutionis
              sensus sic est ordinandus: si quaeritis, quid uobis agendum sit, accipite consilium,
              ut nulla sit potior uobis sententia, quam eatis, quocumque pedes uos ferent, uelut
              Focaeorum ciuitas profugit, exsecrata agros atque lares patrios, fanaque reliquit
              habitanda apris et rapacibus lupis. Focaei autem relicto patrio solo in Galliam
              uenerunt Massiliamque urbem condiderunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>ire pedes qvocvmqve fervnt.</quote>
            <p> Hoc superioribus iungendum est nulla sit hac potior sententia, quam eatis, quocumque
              uos pedes ferunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
            <quote>sic placet an melivs qvis habet svadere? secvnda.</quote>
            <p> Sic placet interrogatiue pronuntiandum est. Sensus: hoc nempe placet? an numqui
              uestrum habet melius, quod suadeat? Et adtende figuram elocutionis, an melius quisque
              habet suadere? ‘Suadere’ uadere enim uerbum loco nominis positum est pro suadela, quia
              sic accipiendum: an quis habet meliorem suadelam?</p>
            <quote>secvnda ratem occvpare qvid moramvr alite?</quote>
            <p> Hoc iam hortatiue dicitur, quasi non proferendo meliorem suadelam confessi sint
              optimum consilium esse proficiscendi. Secunda autem alite pro prospero auspicio
              dicitur, ut supra.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
            <quote>sed ivremvs in haec: simvl imis saxa renarint // vadis levata, ne redire sit
              nefas.</quote>
            <p> Per hoc reuertendum non esse dicit. Nec enim saxa umquam renabunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="27">
            <quote>ne conversa domvm pigeat dare lintea, qvando // padvs matina laverit
              cacvmina.</quote>
            <p> Ne radices quidem Matini montis contingere Padus potest, nedum cacumina, quippe cum
              Padus Galliae sit, Matinus Calabriae. Per auxesin ergo uidetur reditum exsecrari.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
            <quote>in mare sev celsvs procvrrerit appenninvs.</quote>
            <p> Appenninus mons per mediam Italiam porrigitur longe a mari. Sed eleganter dixit in
              mare procurret, id est promunturium fiet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="31">
            <quote>mirvs amor, ivvet vt tigres svbsidere cervis.</quote>
            <p> Ipse ex subiectis ostendit, quam mirus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
            <quote>advlteretvr et colvmba milvo.</quote>
            <p> Iucunde adulteretur, quia dicitur columba nulli alii succumbere, quam cui se semel
              iunxit, nisi forte ad id rettulit, quod diuersum animal sit miluus ac columba.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
            <quote>credvla nec ravos timeant armenta leones.</quote>
            <p> Non ‘quae semper credula sunt’, sed ‘in hoc credula facta, ut se leonibus
              committant’.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="34">
            <quote>ametqve salsa levis hircvs aeqvora.</quote>
            <p> Duplex diuersitas, ut et amet aequora hircus, id est, ut in mari moretur, utque
              leuis fiat, cum alioquin saetosus sit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
            <quote>haec et qvae potervnt reditvs abscidere dvlces // eamvs omnes exsecrata
              civitas.</quote>
            <p> Ordo: ‘haec exsecrata’ propter: haec exsecratione, id est iure iurando interposito.
              Et est figurata elocutio ‘eamus ciuitas’, ut: Pars in frusta secant. Dulces autem
              reditus non de his dicit <expan>quippe cum abhorreant eos</expan>, sed qui alioqui
              dulces solent esse.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
            <quote>avt pars indocili melior grege; mollis et expes // inominata perpraemat
              cvbilia:</quote>
            <p> aut omnis ciuitas eamus, inquit, aut pars maior remaneat, quae mollis animi ac sine
              spe est, expersque uirtutis. Fere autem imperitorum ac deteriorum maior modus est hoc
              est in melioribus uictor, ut ait ille: // <foreign xml:lang="grc">᾿Επεὶ τὰ χερείονα
                νικᾶι</foreign>.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
            <quote>inominata perpraemat cvbilia.</quote>
            <p> Inominata numquid sic dictum est, ut ‘abominata’ solet dici, an quasi ‘nullo omine
              ac nulla religione condita, et ideo infelicia’?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="41">
            <quote>nos manet oceanvs circvm vagvs arva beata.</quote>
            <p> Ordo est: Oceanus circum arua beata uagus. Fortunatas autem insulas significat; et
              bonum <foreign xml:lang="grc">ἐπίθετον</foreign> ‘Oceanus uagus’.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="44">
            <quote>et inpvtata fronde floret vsqve vinea.</quote>
            <p> Bene ‘usque’, quasi ‘semper’. Aut numquid pro ‘ualde’ positum, quasi ‘ualde
              frondet’, ac per hoc ‘fertilis est’?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="45">
            <quote>germinat et nvmqvam fallentis termes olivae.</quote>
            <p> Termes appellatur proprie caulis olearum arborum. Numquam fallentis autem non est
              perpetuum epitheton oleae, sed sibi’ numquam fallentis.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
            <quote>svamqve pvlla ficvs ornat arborem.</quote>
            <p> Eleganter ‘et suam ornat’. Suam enim ad illud pertinet, ut non insertas arbores
              ficos, sed sponte natas intellegamus. Sic enim e contrario Vergilius, cum de insitiuis
              arboribus loqueretur, ait: // Miratastque nouas frondes et non sua // poma. Deinde
              quoniam alibi fici, quae sponte nascuntur, durae atque inelegantes solent esse, hic
              ait: // Ficus ornat arborem, ut pulchram et gratam nasci ostenderet. Pullam autem
              nigram significat, sicut Vergilius ait: // Ne maculis infuscet uellera pullis //
              Nascentum. Vnde et pullam uestem appellamus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="48">
            <quote>levis crepante lymfa desilit pede.</quote>
            <p> Poetica elegantia dictum, et ‘leuis lympha’ et ‘crepante pede desilit’, simul et
              sonus uersus imitatur uelocitatem et strepitum aquae currentis.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
            <quote>refertqve tenta grex amicvs vbera.</quote>
            <p> Bene amicus, quia refert praedixerat, ut sponte uenire ad mulctra id.
              intellegamus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
            <quote>plvraqve felices mirabimvr.</quote>
            <p> Plura quam supra dixi. Deinde infert, quae sint haec plura.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
            <quote>vtrvmqve rege temperante caelitvm.</quote>
            <p> Vt nec nimia pluuia humum radat, nec rursum siccitas urat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="57">
            <quote>non hvc argoo contendit remige pinvs, // neqve inpvdica colchis.</quote>
            <p> Medeam significat, quae Iasonem prosecuta cum Argonautis nauigauit; per quod
              significat ueneficia ibi ignota esse.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="59">
            <quote>non hvc sidonii torservnt cornva navtae, // laboriosa nec cohors vlixei.</quote>
            <p> Subaudiendum: si enim huc uenissent, nollent recedere. Per Sidonios autem Cadmum
              Thebarum conditorem uult intellegi. Vlixei: metri causa separatio, id est dihaeresis
              facta est, ut materiai et pictai solet dici; nisi forte ita declinauit, ut ‘diei’. Nam
              utrumque nomen uidemus producta syllaba terminari. Ita et paulo post Achillei
              dixit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
            <quote>ivppiter illa piae secrevit litora genti.</quote>
            <p> Hoc est: ad hoc secreuit, ut pia gente habitarentur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
            <quote>qvorvm piis secvnda vate me datvr fvga.</quote>
            <p> Quorum saeculorum, scilicet aerei ac ferrei, fuga uobis piis datur a me uate, id
              est, datur uobis consilio meo, ut effugiatis pessuma saecula.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="epode" n="17">
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
            <quote>iam iam efficaci do manvs scientiae.</quote>
            <p> In hac egloga figurate cum Canidia agit. Nam quasi satisfaciat, lacerat eam eleganti
              urbanitate. Scientiae: ueneficiorum scilicet intellegendum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
            <quote>svpplex et oro regna per proserpinae.</quote>
            <p> Eleganter quasi per deas ipsius eam orat, quia ueneficae Ecaten incolunt.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
            <quote>per et dianae non movenda nvmina.</quote>
            <p> Hoc est: non lacessenda, ut moueantur, id est irascantur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
            <quote>per atqve libros carminvm valentivm.</quote>
            <p> Ordo: atque per libros carminum; ipsius autem Canidiae dicit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="6">
            <quote>parce vocibvs tandem sacris.</quote>
            <p> Duocibus: uerbis. Dialogos nunc dicitur sacris, quia sacrum et religiosum et
              exsecrabile significat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
            <quote>citvmqve retro solve, solve tvrbinem.</quote>
            <p> Retro solue, id est, quod breuius ‘resolue’ dicimus, et citum, id est cito solue;
              turbinem autem dicit, quod quasi obligauerit mentem eius.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
            <quote>movit nepotem telefvs nereidvm.</quote>
            <p> Exempla adfert, quibus ostendat etiam inimicos praecibus eorum, quibus irati erant,
              ad miserationem adductos. Notum autem historia est, Telefum ab Achille uulneratum
              esse, fragmentoque hastae, a qua uulneratus erat, ab eodem Achille curatum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="12">
            <quote>homicidam hectorem.</quote>
            <p> Aliter homicidam Hectorem esse dixit, quam uulgo dicitur. Nunc enim pro uiro forti
              dictum, qui multos in bello occiderit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
            <quote>hev pervicacis ad pedes achillei.</quote>
            <p> De hac diuisione in superiore egloga locutus sum circa nomen Vlixis. Peruicaces
              autem dicuntur, qui in contentione usque ad peruincendum perseuerant.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
            <quote>amata navtis mvltvm et institoribvs.</quote>
            <p> Amata uocatiui casus est: o amata. Sed et hoc urbanissima contumelia dicitur, quasi
              sub illa laude, quod adeo pulchra sit, ut a multis ametur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
            <quote>fvgit ivventas et verecvndvs color.</quote>
            <p> Sibi dicit Horatius haec fugisse per cruciatum, quem de carminibus illius patiatur.
              Verecundum autem colorem eleganter pro rubore dixit, ex quo significat se pallere.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="23">
            <quote>tvis capillvs albvs est odoribvs.</quote>
            <p> Nunc ostendit, quare supra dixerit fugit iuuentas.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
            <quote>nvllvm a labore me reclinat otivm.</quote>
            <p> Laborem animi uult intellegi, quasi quibusdam tormentis animi per ueneficia illius
              crucietur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="25">
            <quote>neqve est levare tenta spiritv praecordia.</quote>
            <p> Figurata elocutio neque est leuare pro: neque contingit, ut leuentur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="28">
            <quote>sabella pectvs increpare carmina.</quote>
            <p> Ipsis, inquit, malis adductus sum, ut credam Sabellis carminibus defigi mentes
              humanas. Sabella autem carmina pro Marsis posuit, et neniam pro incantatione. Alioquin
              nenia proprie carmen est, quod mortuis cantatur.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="35">
            <quote>cales venenis officina colchicis.</quote>
            <p> Ipsam mulierem officinam uenenorum diserte dixit. Colchicis autem manifestum est
              propter Medeam dicit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
            <quote>qvae finis avt qvod me manet stipendivm?</quote>
            <p> Stipendium quasi tributum uult intellegi, quod apparet ex eo, quod statim infert,
              iussas cum fide poenasluam.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="42">
            <quote>infamis helenae castor offensvs vice</quote>
            <p> et cetera. Stesichorum aiunt excaecatum esse, quod infamia carmina in Helenam
              fecisset. Deinde oraculo admonitum palinodiam fecisse, id est contrario carmine eam
              laudasse et lumina recepisse.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="45">
            <quote>et tv, potes nam, solve me dementia.</quote>
            <p> Ordo est: solue me dementia. Nam et tu potes.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
            <quote>o nec paternis obsoleta sordibvs.</quote>
            <p> Vrbanissime obscura dicitur ironia; in contrarium namque accipienda haec. Quis enim
              sic laudat, qui simpliciter agit: o quae non es sordidi generis nec ossa humana ad
              maleficia colligis et reliqua?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="48">
            <quote>novemdialis dissipare pvlveres.</quote>
            <p> Cineres reliquiarum uult intellegi. Nam nouemdiale dicitur sacrificium, quod mortuis
              fit nona die, qua sepultura est. Nec illud sine amaritudine est in superiore uersu,
              quod anum illam appellet, quae adhuc amari uelit. Et adnotandum pluraliter dixisse
              pulueres.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
            <quote>tvvsqve venter, pactvmeivs.</quote>
            <p> Cum per ironiam et haec dicantur, uult intellegi illam Pactumeium, qui filius eius
              existimabatur, subposuisse sibi, non peperisse.</p>
            <quote>et tvo crvore rvbros obstetrix pannos lavit, vtcvmqve fortis exilis
              pverpera.</quote>
            <p> Lauit secundum ueterem declinationem praesenti tempore dicitur. Vtcumque autem
              ‘quotienscumque’ significat. Et est sensus: Quotienscumque paris, puerperio
              sanguinatos pannos obstetrix lauat. Sed illud argute dictum exilis fortis puerpera,
              quia fortem uult intellegi eo scilicet, quod non pe- pererit. Exilem autem sub ea
              specie, quasi puerperio facta sit deformis per exilitatem corporis ac maciem
              naturalem, dicit.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="53">
            <quote>qvid obseratis avribvs fvndis preces?</quote>
            <p> Facit Canidiam respondentem. Obseratis auribus suis dicit Canidia significans se
              preces eius nolle audire.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="56">
            <quote>invltvs vt tv riseris cocytia // vvlgata sacrvm liberi cvpidinis.</quote>
            <p> Videtur Canidia commisisse Horatio secreta sacrificiorum suorum, quae ille ridens
              diuulgauerit. Cocytia autem sacrum Cupidinis esse dixit, quia maleficia haec, quae per
              inferna sacra fiunt, ad amorem pertinere uult intellegi. Et liberum Cupidinem dixit,
              quod quasi nulli sit obnoxius et omnes amores ludat. Sic denique et apud Vergilium
              dicitur: // Patris summi, qui tela Tyfoea temnis. Cocytia sacra dicuntur, quae
              infernis diis a ueneficis fiunt, inde fortasse, quod Cocytus fluuius sit
              inferorum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="58">
            <quote>et aesqvilini pontifex venefici.</quote>
            <p> Pontificem nunc quasi censorem ac iudicem dicit, quia pontifices de sacris iudicant.
              Esquilini autem merito, quia, ut saepe ostendit, extra portas Esquilinas, hoc est, ibi
              in aggeribus religiones ea sepulchra erant, inter quae noctibus illa malefica sacra
              conficiebat.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="60">
            <quote>qvid proderit ditasse paelignas anvs?</quote>
            <p> Fallit sensus hic, quasi Canidia dicat se Paelignas anus donis ditasse, ut
              ueneficiorum suorum artes se docerent; sed subiecta repugnant huic intellectui. Ergo
              sic potius intellegendum: quid tibi prodest, Horati, adhibuisse tibi magnis mercedibus
              Paelignas anus, quae ueneficiis meis te per carmina liberarent?</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="61">
            <quote>velocivsve miscvisse toxicvm.</quote>
            <p> Per quod tibi, Horati, mortem accerseris, ut tormenta uitae carminibus meis inrogata
              effugeres.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="62">
            <quote>si tardiora fata te votis manent:</quote>
            <p> si tardius moreris, quam optasti.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="64">
            <quote>novis vt vsqve svppetas doloribvs.</quote>
            <p> Hoc est: ut suppediteris et quasi ministereris cruciatibus.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="74">
            <quote>vectabor vmeris tvnc ego inimicis eqves.</quote>
            <p> Quid est umeris uectabor? Nisi forte subaudiendum extrinsecus ‘iactantibus’, aut
              quid tale. Sic enim iactare umeros solent, qui gloriantes incedunt. Quod si ita est,
              ‘inimicis eques’ iungendum erit, ut si diceret: equitans super inimicos meos. Aut
              numquid umeris inimicis Quod si ita est ‘inimicis uectabor uectamus intellegemus,
              quasi: super inimicorum meorum umeros ero, ac sic uectabor atque equitabo.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
            <quote>fastidiosa tristis aegrimonia.</quote>
            <p> Vitae fastidiosae scilicet. Et sunt ablatiui casus ‘fastidiosa aegrimonia’.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
            <quote>terra cedet insolentiae.</quote>
            <p> Insolentiae nunc quasi ‘nouae potentiae’ intellegendum.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="77">
            <quote>cvriosvs et choro deripere lvnam.</quote>
            <p> Choro: stellarum scilicet.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="80">
            <quote>desideriiqve temperare pocvlvm.</quote>
            <p> Id est: amoris potionem conficere.</p>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="commentary" n="81">
            <quote>plorem artis in te nihil agentis exitvm.</quote>
            <p> Sensus hic est: an quae difficiliora facere possim, id est cereas imagines animare
              et lunam caelo euocare, et umbras mortuorum inferis elicere, ac per hoc potione mentem
              amore incendere, nihil in te potero artis amore incendere nihil in te potero artisque
              meae circa te inpotentiam flebo.</p>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
