<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: Ephesians</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg010.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">Paulus apostolus Christi Iesu per voluntatem Dei sanctis  omnibus qui sunt Ephesi et fidelibus in Christo Iesu.</l>
                <l n="2">gratia vobis et pax a Deo Patre nostro et Domino Iesu  Christo.</l>
                <l n="3">benedictus Deus et Pater Domini nostri Iesu Christi qui  benedixit nos in omni benedictione spiritali in caelestibus in  Christo.</l>
                <l n="4">sicut elegit nos in ipso ante mundi constitutionem ut  essemus sancti et inmaculati in conspectu eius in caritate.</l>
                <l n="5">qui praedestinavit nos in adoptionem filiorum per Iesum  Christum in ipsum secundum propositum voluntatis suae.</l>
                <l n="6">in laudem gloriae gratiae suae in qua gratificavit nos in  dilecto.</l>
                <l n="7">in quo habemus redemptionem per sanguinem eius remissionem  peccatorum secundum divitias gratiae eius.</l>
                <l n="8">quae superabundavit in nobis in omni sapientia et prudentia.</l>
                <l n="9">ut notum faceret nobis sacramentum voluntatis suae secundum  bonum placitum eius quod proposuit in eo.</l>
                <l n="10">in dispensationem plenitudinis temporum instaurare omnia in  Christo quae in caelis et quae in terra sunt in ipso.</l>
                <l n="11">in quo etiam sorte vocati sumus praedestinati secundum  propositum eius qui omnia operatur secundum consilium  voluntatis suae.</l>
                <l n="12">ut simus in laudem gloriae eius qui ante speravimus in  Christo.</l>
                <l n="13">in quo et vos cum audissetis verbum veritatis evangelium  salutis vestrae in quo et credentes signati estis Spiritu  promissionis Sancto.</l>
                <l n="14">qui est pignus hereditatis nostrae in redemptionem  adquisitionis in laudem gloriae ipsius.</l>
                <l n="15">propterea et ego audiens fidem vestram quae est in Domino  Iesu et dilectionem in omnes sanctos.</l>
                <l n="16">non cesso gratias agens pro vobis memoriam vestri faciens  in orationibus meis.</l>
                <l n="17">ut Deus Domini nostri Iesu Christi Pater gloriae det vobis  spiritum sapientiae et revelationis in agnitione eius.</l>
                <l n="18">inluminatos oculos cordis vestri ut sciatis quae sit spes  vocationis eius quae divitiae gloriae hereditatis eius in  sanctis.</l>
                <l n="19">et quae sit supereminens magnitudo virtutis eius in nos qui  credidimus secundum operationem potentiae virtutis eius.</l>
                <l n="20">quam operatus est in Christo suscitans illum a mortuis et  constituens ad dexteram suam in caelestibus.</l>
                <l n="21">supra omnem principatum et potestatem et virtutem et  dominationem et omne nomen quod nominatur non solum in hoc  saeculo sed et in futuro.</l>
                <l n="22">et omnia subiecit sub pedibus eius et ipsum dedit caput  supra omnia ecclesiae.</l>
                <l n="23">quae est corpus ipsius plenitudo eius qui omnia in omnibus  adimpletur.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <l n="1">et vos cum essetis mortui delictis et peccatis vestris.</l>
                <l n="2">in quibus aliquando ambulastis secundum saeculum mundi huius  secundum principem potestatis aeris huius spiritus qui nunc  operatur in filios diffidentiae.</l>
                <l n="3">in quibus et nos omnes aliquando conversati sumus in  desideriis carnis nostrae facientes voluntates carnis et  cogitationum et eramus natura filii irae sicut et ceteri.</l>
                <l n="4">Deus autem qui dives est in misericordia propter nimiam  caritatem suam qua dilexit nos.</l>
                <l n="5">et cum essemus mortui peccatis convivificavit nos Christo  gratia estis salvati.</l>
                <l n="6">et conresuscitavit et consedere fecit in caelestibus in  Christo Iesu.</l>
                <l n="7">ut ostenderet in saeculis supervenientibus abundantes  divitias gratiae suae in bonitate super nos in Christo Iesu.</l>
                <l n="8">gratia enim estis salvati per fidem et hoc non ex vobis Dei  enim donum est.</l>
                <l n="9">non ex operibus ut ne quis glorietur.</l>
                <l n="10">ipsius enim sumus factura creati in Christo Iesu in  operibus bonis quae praeparavit Deus ut in illis ambulemus.</l>
                <l n="11">propter quod memores estote quod aliquando vos gentes in  carne qui dicimini praeputium ab ea quae dicitur circumcisio in  carne manufacta.</l>
                <l n="12">quia eratis illo in tempore sine Christo alienati a  conversatione Israhel et hospites testamentorum promissionis  spem non habentes et sine Deo in mundo.</l>
                <l n="13">nunc autem in Christo Iesu vos qui aliquando eratis longe  facti estis prope in sanguine Christi.</l>
                <l n="14">ipse est enim pax nostra qui fecit utraque unum et medium  parietem maceriae solvens inimicitiam in carne sua.</l>
                <l n="15">legem mandatorum decretis evacuans ut duos condat in semet  ipsum in unum novum hominem faciens pacem.</l>
                <l n="16">et reconciliet ambos in uno corpore Deo per crucem  interficiens inimicitiam in semet ipso.</l>
                <l n="17">et veniens evangelizavit pacem vobis qui longe fuistis et  pacem his qui prope.</l>
                <l n="18">quoniam per ipsum habemus accessum ambo in uno Spiritu ad  Patrem.</l>
                <l n="19">ergo iam non estis hospites et advenae sed estis cives  sanctorum et domestici Dei.</l>
                <l n="20">superaedificati super fundamentum apostolorum et  prophetarum ipso summo angulari lapide Christo Iesu.</l>
                <l n="21">in quo omnis aedificatio constructa crescit in templum  sanctum in Domino.</l>
                <l n="22">in quo et vos coaedificamini in habitaculum Dei in Spiritu.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                <l n="1">huius rei gratia ego Paulus vinctus Christi Iesu pro vobis  gentibus.</l>
                <l n="2">si tamen audistis dispensationem gratiae Dei quae data est  mihi in vobis.</l>
                <l n="3">quoniam secundum revelationem notum mihi factum est  sacramentum sicut supra scripsi in brevi.</l>
                <l n="4">prout potestis legentes intellegere prudentiam meam in  mysterio Christi.</l>
                <l n="5">quod aliis generationibus non est agnitum filiis hominum  sicuti nunc revelatum est sanctis apostolis eius et prophetis  in Spiritu.</l>
                <l n="6">esse gentes coheredes et concorporales et conparticipes  promissionis in Christo Iesu per evangelium.</l>
                <l n="7">cuius factus sum minister secundum donum gratiae Dei quae  data est mihi secundum operationem virtutis eius.</l>
                <l n="8">mihi omnium sanctorum minimo data est gratia haec in  gentibus evangelizare ininvestigabiles divitias Christi.</l>
                <l n="9">et inluminare omnes quae sit dispensatio sacramenti  absconditi a saeculis in Deo qui omnia creavit.</l>
                <l n="10">ut innotescat principibus et potestatibus in caelestibus  per ecclesiam multiformis sapientia Dei.</l>
                <l n="11">secundum praefinitionem saeculorum quam fecit in Christo  Iesu Domino nostro.</l>
                <l n="12">in quo habemus fiduciam et accessum in confidentia per  fidem eius.</l>
                <l n="13">propter quod peto ne deficiatis in tribulationibus meis pro  vobis quae est gloria vestra.</l>
                <l n="14">huius rei gratia flecto genua mea ad Patrem Domini nostri  Iesu Christi.</l>
                <l n="15">ex quo omnis paternitas in caelis et in terra nominatur.</l>
                <l n="16">ut det vobis secundum divitias gloriae suae virtute  corroborari per Spiritum eius in interiore homine.</l>
                <l n="17">habitare Christum per fidem in cordibus vestris in caritate  radicati et fundati.</l>
                <l n="18">ut possitis conprehendere cum omnibus sanctis quae sit  latitudo et longitudo et sublimitas et profundum.</l>
                <l n="19">scire etiam supereminentem scientiae caritatem Christi ut  impleamini in omnem plenitudinem Dei.</l>
                <l n="20">ei autem qui potens est omnia facere superabundanter quam  petimus aut intellegimus secundum virtutem quae operatur in  nobis.</l>
                <l n="21">ipsi gloria in ecclesia et in Christo Iesu in omnes  generationes saeculi saeculorum amen.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                <l n="1">obsecro itaque vos ego vinctus in Domino ut digne ambuletis  vocatione qua vocati estis.</l>
                <l n="2">cum omni humilitate et mansuetudine cum patientia  subportantes invicem in caritate.</l>
                <l n="3">solliciti servare unitatem spiritus in vinculo pacis.</l>
                <l n="4">unum corpus et unus spiritus sicut vocati estis in una spe  vocationis vestrae.</l>
                <l n="5">unus Dominus una fides unum baptisma.</l>
                <l n="6">unus Deus et Pater omnium qui super omnes et per omnia et in  omnibus nobis.</l>
                <l n="7">unicuique autem nostrum data est gratia secundum mensuram  donationis Christi.</l>
                <l n="8">propter quod dicit ascendens in altum captivam duxit  captivitatem dedit dona hominibus.</l>
                <l n="9">quod autem ascendit quid est nisi quia et descendit primum  in inferiores partes terrae.</l>
                <l n="10">qui descendit ipse est et qui ascendit super omnes caelos  ut impleret omnia.</l>
                <l n="11">et ipse dedit quosdam quidem apostolos quosdam autem  prophetas alios vero evangelistas alios autem pastores et  doctores.</l>
                <l n="12">ad consummationem sanctorum in opus ministerii in  aedificationem corporis Christi.</l>
                <l n="13">donec occurramus omnes in unitatem fidei et agnitionis  Filii Dei in virum perfectum in mensuram aetatis plenitudinis  Christi.</l>
                <l n="14">ut iam non simus parvuli fluctuantes et circumferamur omni  vento doctrinae in nequitia hominum in astutia ad  circumventionem erroris.</l>
                <l n="15">veritatem autem facientes in caritate crescamus in illo per  omnia qui est caput Christus.</l>
                <l n="16">ex quo totum corpus conpactum et conexum per omnem  iuncturam subministrationis secundum operationem in mensuram  uniuscuiusque membri augmentum corporis facit in aedificationem  sui in caritate.</l>
                <l n="17">hoc igitur dico et testificor in Domino ut iam non  ambuletis sicut gentes ambulant in vanitate sensus sui.</l>
                <l n="18">tenebris obscuratum habentes intellectum alienati a vita  Dei per ignorantiam quae est in illis propter caecitatem cordis  ipsorum.</l>
                <l n="19">qui desperantes semet ipsos tradiderunt inpudicitiae in  operationem inmunditiae omnis in avaritia.</l>
                <l n="20">vos autem non ita didicistis Christum.</l>
                <l n="21">si tamen illum audistis et in ipso edocti estis sicut est  veritas in Iesu.</l>
                <l n="22">deponere vos secundum pristinam conversationem veterem  hominem qui corrumpitur secundum desideria erroris.</l>
                <l n="23">renovamini autem spiritu mentis vestrae.</l>
                <l n="24">et induite novum hominem qui secundum Deum creatus est in  iustitia et sanctitate veritatis.</l>
                <l n="25">propter quod deponentes mendacium loquimini veritatem  unusquisque cum proximo suo quoniam sumus invicem membra.</l>
                <l n="26">irascimini et nolite peccare sol non occidat super  iracundiam vestram.</l>
                <l n="27">nolite locum dare diabolo.</l>
                <l n="28">qui furabatur iam non furetur magis autem laboret operando  manibus quod bonum est ut habeat unde tribuat necessitatem  patienti.</l>
                <l n="29">omnis sermo malus ex ore vestro non procedat sed si quis  bonus ad aedificationem oportunitatis ut det gratiam  audientibus.</l>
                <l n="30">et nolite contristare Spiritum Sanctum Dei in quo signati  estis in die redemptionis.</l>
                <l n="31">omnis amaritudo et ira et indignatio et clamor et  blasphemia tollatur a vobis cum omni malitia.</l>
                <l n="32">estote autem invicem benigni misericordes donantes invicem  sicut et Deus in Christo donavit nobis.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                <l n="1">estote ergo imitatores Dei sicut filii carissimi.</l>
                <l n="2">et ambulate in dilectione sicut et Christus dilexit nos et  tradidit se ipsum pro nobis oblationem et hostiam Deo in odorem  suavitatis.</l>
                <l n="3">fornicatio autem et omnis inmunditia aut avaritia nec  nominetur in vobis sicut decet sanctos.</l>
                <l n="4">aut turpitudo aut stultiloquium aut scurrilitas quae ad rem  non pertinent sed magis gratiarum actio.</l>
                <l n="5">hoc enim scitote intellegentes quod omnis fornicator aut  inmundus aut avarus quod est idolorum servitus non habet  hereditatem in regno Christi et Dei.</l>
                <l n="6">nemo vos seducat inanibus verbis propter haec enim venit ira  Dei in filios diffidentiae.</l>
                <l n="7">nolite ergo effici participes eorum.</l>
                <l n="8">eratis enim aliquando tenebrae nunc autem lux in Domino ut  filii lucis ambulate.</l>
                <l n="9">fructus enim lucis est in omni bonitate et iustitia et  veritate.</l>
                <l n="10">probantes quid sit beneplacitum Deo.</l>
                <l n="11">et nolite communicare operibus infructuosis tenebrarum  magis autem et redarguite.</l>
                <l n="12">quae enim in occulto fiunt ab ipsis turpe est et dicere.</l>
                <l n="13">omnia autem quae arguuntur a lumine manifestantur omne enim  quod manifestatur lumen est.</l>
                <l n="14">propter quod dicit surge qui dormis et exsurge a mortuis et  inluminabit tibi Christus.</l>
                <l n="15">videte itaque fratres quomodo caute ambuletis non quasi  insipientes sed ut sapientes.</l>
                <l n="16">redimentes tempus quoniam dies mali sunt.</l>
                <l n="17">propterea nolite fieri inprudentes sed intellegentes quae  sit voluntas Domini.</l>
                <l n="18">et nolite inebriari vino in quo est luxuria sed implemini  Spiritu.</l>
                <l n="19">loquentes vobismet ipsis in psalmis et hymnis et canticis  spiritalibus cantantes et psallentes in cordibus vestris Domino.</l>
                <l n="20">gratias agentes semper pro omnibus in nomine Domini nostri  Iesu Christi Deo et Patri.</l>
                <l n="21">subiecti invicem in timore Christi.</l>
                <l n="22">mulieres viris suis subditae sint sicut Domino.</l>
                <l n="23">quoniam vir caput est mulieris sicut Christus caput est  ecclesiae ipse salvator corporis.</l>
                <l n="24">sed ut ecclesia subiecta est Christo ita et mulieres viris  suis in omnibus.</l>
                <l n="25">viri diligite uxores sicut et Christus dilexit ecclesiam et  se ipsum tradidit pro ea.</l>
                <l n="26">ut illam sanctificaret mundans lavacro aquae in verbo.</l>
                <l n="27">ut exhiberet ipse sibi gloriosam ecclesiam non habentem  maculam aut rugam aut aliquid eiusmodi sed ut sit sancta et  inmaculata.</l>
                <l n="28">ita et viri debent diligere uxores suas ut corpora sua qui  suam uxorem diligit se ipsum diligit.</l>
                <l n="29">nemo enim umquam carnem suam odio habuit sed nutrit et  fovet eam sicut et Christus ecclesiam.</l>
                <l n="30">quia membra sumus corporis eius de carne eius et de ossibus  eius.</l>
                <l n="31">propter hoc relinquet homo patrem et matrem suam et  adherebit uxori suae et erunt duo in carne una.</l>
                <l n="32">sacramentum hoc magnum est ego autem dico in Christo et in  ecclesia.</l>
                <l n="33">verumtamen et vos singuli unusquisque suam uxorem sicut se  ipsum diligat uxor autem ut timeat virum.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                <l n="1">filii oboedite parentibus vestris in Domino hoc enim est  iustum.</l>
                <l n="2">honora patrem tuum et matrem quod est mandatum primum in  promissione.</l>
                <l n="3">ut bene sit tibi et sis longevus super terram.</l>
                <l n="4">et patres nolite ad iracundiam provocare filios vestros sed  educate illos in disciplina et correptione Domini.</l>
                <l n="5">servi oboedite dominis carnalibus cum timore et tremore in  simplicitate cordis vestri sicut Christo.</l>
                <l n="6">non ad oculum servientes quasi hominibus placentes sed ut  servi Christi facientes voluntatem Dei ex animo.</l>
                <l n="7">cum bona voluntate servientes sicut Domino et non hominibus.</l>
                <l n="8">scientes quoniam unusquisque quodcumque fecerit bonum hoc  percipiet a Domino sive servus sive liber.</l>
                <l n="9">et domini eadem facite illis remittentes minas scientes quia  et illorum et vester Dominus est in caelis et personarum  acceptio non est apud eum.</l>
                <l n="10">de cetero fratres confortamini in Domino et in potentia  virtutis eius.</l>
                <l n="11">induite vos arma Dei ut possitis stare adversus insidias  diaboli.</l>
                <l n="12">quia non est nobis conluctatio adversus carnem et sanguinem  sed adversus principes et potestates adversus mundi rectores  tenebrarum harum contra spiritalia nequitiae in caelestibus.</l>
                <l n="13">propterea accipite armaturam Dei ut possitis resistere in  die malo et omnibus perfectis stare.</l>
                <l n="14">state ergo succincti lumbos vestros in veritate et induti  loricam iustitiae.</l>
                <l n="15">et calciati pedes in praeparatione evangelii pacis.</l>
                <l n="16">in omnibus sumentes scutum fidei in quo possitis omnia tela  nequissimi ignea extinguere.</l>
                <l n="17">et galeam salutis adsumite et gladium Spiritus quod est  verbum Dei.</l>
                <l n="18">per omnem orationem et obsecrationem orantes omni tempore  in Spiritu et in ipso vigilantes in omni instantia et  obsecratione pro omnibus sanctis.</l>
                <l n="19">et pro me ut detur mihi sermo in apertione oris mei cum  fiducia notum facere mysterium evangelii.</l>
                <l n="20">pro quo legatione fungor in catena ita ut in ipso audeam  prout oportet me loqui.</l>
                <l n="21">ut autem et vos sciatis quae circa me sunt quid agam omnia  nota vobis faciet Tychicus carissimus frater et fidelis  minister in Domino.</l>
                <l n="22">quem misi ad vos in hoc ipsum ut cognoscatis quae circa nos  sunt et consoletur corda vestra.</l>
                <l n="23">pax fratribus et caritas cum fide a Deo Patre et Domino  Iesu Christo.</l>
                <l n="24">gratia cum omnibus qui diligunt Dominum nostrum Iesum  Christum in incorruptione.</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>