<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: Titus</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg017.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">Paulus servus Dei apostolus autem Iesu Christi secundum  fidem electorum Dei et agnitionem veritatis quae secundum  pietatem est</l>
                <l n="2">in spem vitae aeternae quam promisit qui non mentitur Deus  ante tempora saecularia</l>
                <l n="3">manifestavit autem temporibus suis verbum suum in  praedicatione quae credita est mihi secundum praeceptum  salvatoris nostri Dei</l>
                <l n="4">Tito dilecto filio secundum communem fidem gratia et pax a  Deo Patre et Christo Iesu salvatore nostro</l>
                <l n="5">huius rei gratia reliqui te Cretae ut ea quae desunt  corrigas et constituas per civitates presbyteros sicut ego tibi  disposui</l>
                <l n="6">si quis sine crimine est unius uxoris vir filios habens  fideles non in accusatione luxuriae aut non subditos</l>
                <l n="7">oportet enim episcopum sine crimine esse sicut Dei  dispensatorem non superbum non iracundum non vinolentum non  percussorem non turpilucri cupidum</l>
                <l n="8">sed hospitalem benignum sobrium iustum sanctum continentem</l>
                <l n="9">amplectentem eum qui secundum doctrinam est fidelem sermonem  ut potens sit et exhortari in doctrina sana et eos qui  contradicunt arguere</l>
                <l n="10">sunt enim multi et inoboedientes vaniloqui et seductores  maxime qui de circumcisione sunt</l>
                <l n="11">quos oportet redargui qui universas domos subvertunt  docentes quae non oportet turpis lucri gratia</l>
                <l n="12">dixit quidam ex illis proprius ipsorum propheta Cretenses  semper mendaces malae bestiae ventres pigri</l>
                <l n="13">testimonium hoc verum est quam ob causam increpa illos dure  ut sani sint in fide</l>
                <l n="14">non intendentes iudaicis fabulis et mandatis hominum  aversantium se a veritate</l>
                <l n="15">omnia munda mundis coinquinatis autem et infidelibus nihil  mundum sed inquinatae sunt eorum et mens et conscientia</l>
                <l n="16">confitentur se nosse Deum factis autem negant cum sunt  abominati et incredibiles et ad omne opus bonum reprobi</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <l n="1">tu autem loquere quae decet sanam doctrinam</l>
                <l n="2">senes ut sobrii sint pudici prudentes sani fide dilectione  patientia</l>
                <l n="3">anus similiter in habitu sancto non criminatrices non vino  multo servientes bene docentes</l>
                <l n="4">ut prudentiam doceant adulescentulas ut viros suos ament  filios diligant</l>
                <l n="5">prudentes castas domus curam habentes benignas subditas suis  viris ut non blasphemetur verbum Dei</l>
                <l n="6">iuvenes similiter hortare ut sobrii sint</l>
                <l n="7">in omnibus te ipsum praebe exemplum bonorum operum in  doctrina integritatem gravitatem</l>
                <l n="8">verbum sanum inreprehensibilem ut is qui ex adverso est  vereatur nihil habens malum dicere de nobis</l>
                <l n="9">servos dominis suis subditos esse in omnibus placentes non  contradicentes</l>
                <l n="10">non fraudantes, sed in omnibus fidem bonam ostendentes ut  doctrinam salutaris nostri Dei ornent in omnibus</l>
                <l n="11">apparuit enim gratia Dei salutaris omnibus hominibus</l>
                <l n="12">erudiens nos ut abnegantes impietatem et saecularia  desideria sobrie et iuste et pie vivamus in hoc saeculo</l>
                <l n="13">expectantes beatam spem et adventum gloriae magni Dei et  salvatoris nostri Iesu Christi</l>
                <l n="14">qui dedit semet ipsum pro nobis ut nos redimeret ab omni  iniquitate et mundaret sibi populum acceptabilem sectatorem  bonorum operum</l>
                <l n="15">haec loquere et exhortare et argue cum omni imperio nemo te  contemnat</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                <l n="1">admone illos principibus et potestatibus subditos esse dicto  oboedire ad omne opus bonum paratos esse</l>
                <l n="2">neminem blasphemare non litigiosos esse modestos omnem  ostendentes mansuetudinem ad omnes homines</l>
                <l n="3">eramus enim et nos aliquando insipientes increduli errantes  servientes desideriis et voluptatibus variis in malitia et  invidia agentes odibiles odientes invicem</l>
                <l n="4">cum autem benignitas et humanitas apparuit salvatoris nostri  Dei</l>
                <l n="5">non ex operibus iustitiae quae fecimus nos sed secundum suam  misericordiam salvos nos fecit per lavacrum regenerationis et  renovationis Spiritus Sancti</l>
                <l n="6">quem effudit in nos abunde per Iesum Christum salvatorem  nostrum</l>
                <l n="7">ut iustificati gratia ipsius heredes simus secundum spem  vitae aeternae</l>
                <l n="8">fidelis sermo est et de his volo te confirmare ut curent  bonis operibus praeesse qui credunt Deo haec sunt bona et  utilia hominibus</l>
                <l n="9">stultas autem quaestiones et genealogias et contentiones et  pugnas legis devita sunt enim inutiles et vanae</l>
                <l n="10">hereticum hominem post unam et secundam correptionem devita</l>
                <l n="11">sciens quia subversus est qui eiusmodi est et delinquit  proprio iudicio condemnatus</l>
                <l n="12">cum misero ad te Arteman aut Tychicum festina ad me venire  Nicopolim ibi enim statui hiemare</l>
                <l n="13">Zenan legis peritum et Apollo sollicite praemitte ut nihil  illis desit</l>
                <l n="14">discant autem et nostri bonis operibus praeesse ad usus  necessarios ut non sint infructuosi</l>
                <l n="15">salutant te qui mecum sunt omnes saluta qui nos amant in  fide gratia Dei cum omnibus vobis amen</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>