<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: 2 Thessalonians</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg014.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">Paulus et Silvanus et Timotheus ecclesiae Thessalonicensium  in Deo Patre nostro et Domino Iesu Christo</l>
                <l n="2">gratia vobis et pax a Deo Patre nostro et Domino Iesu  Christo</l>
                <l n="3">gratias agere debemus Deo semper pro vobis fratres ita ut  dignum est quoniam supercrescit fides vestra et abundat caritas  uniuscuiusque omnium vestrum in invicem</l>
                <l n="4">ita ut et nos ipsi in vobis gloriemur in ecclesiis Dei pro  patientia vestra et fide in omnibus persecutionibus vestris et  tribulationibus quas sustinetis</l>
                <l n="5">in exemplum iusti iudicii Dei ut digni habeamini regno Dei  pro quo et patimini</l>
                <l n="6">si tamen iustum est apud Deum retribuere tribulationem his  qui vos tribulant</l>
                <l n="7">et vobis qui tribulamini requiem nobiscum in revelatione  Domini Iesu de caelo cum angelis virtutis eius</l>
                <l n="8">in flamma ignis dantis vindictam his qui non noverunt Deum  et qui non oboediunt evangelio Domini nostri Iesu</l>
                <l n="9">qui poenas dabunt in interitu aeternas a facie Domini et a  gloria virtutis eius</l>
                <l n="10">cum venerit glorificari in sanctis suis et admirabilis  fieri in omnibus qui crediderunt quia creditum est testimonium  nostrum super vos in die illo</l>
                <l n="11">in quo etiam oramus semper pro vobis ut dignetur vos  vocatione sua Deus et impleat omnem voluntatem bonitatis et  opus fidei in virtute</l>
                <l n="12">ut clarificetur nomen Domini nostri Iesu Christi in vobis  et vos in illo secundum gratiam Dei nostri et Domini Iesu  Christi</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <l n="1">rogamus autem vos fratres per adventum Domini nostri Iesu  Christi et nostrae congregationis in ipsum</l>
                <l n="2">ut non cito moveamini a sensu neque terreamini neque per  spiritum neque per sermonem neque per epistulam tamquam per nos  quasi instet dies Domini</l>
                <l n="3">ne quis vos seducat ullo modo quoniam nisi venerit discessio  primum et revelatus fuerit homo peccati filius perditionis</l>
                <l n="4">qui adversatur et extollitur supra omne quod dicitur Deus  aut quod colitur ita ut in templo Dei sedeat ostendens se quia  sit Deus</l>
                <l n="5">non retinetis quod cum adhuc essem apud vos haec dicebam  vobis</l>
                <l n="6">et nunc quid detineat scitis ut reveletur in suo tempore</l>
                <l n="7">nam mysterium iam operatur iniquitatis tantum ut qui tenet  nunc donec de medio fiat</l>
                <l n="8">et tunc revelabitur ille iniquus quem Dominus Iesus  interficiet spiritu oris sui et destruet inlustratione adventus  sui</l>
                <l n="9">eum cuius est adventus secundum operationem Satanae in omni  virtute et signis et prodigiis mendacibus</l>
                <l n="10">et in omni seductione iniquitatis his qui pereunt eo quod  caritatem veritatis non receperunt ut salvi fierent</l>
                <l n="11">ideo mittit illis Deus operationem erroris ut credant  mendacio</l>
                <l n="12">ut iudicentur omnes qui non crediderunt veritati sed  consenserunt iniquitati</l>
                <l n="13">nos autem debemus gratias agere Deo semper pro vobis  fratres dilecti a Deo quod elegerit nos Deus primitias in  salutem in sanctificatione Spiritus et fide veritatis</l>
                <l n="14">ad quod et vocavit vos per evangelium nostrum in  adquisitionem gloriae Domini nostri Iesu Christi</l>
                <l n="15">itaque fratres state et tenete traditiones quas didicistis  sive per sermonem sive per epistulam nostram</l>
                <l n="16">ipse autem Dominus noster Iesus Christus et Deus et Pater  noster qui dilexit nos et dedit consolationem aeternam et spem  bonam in gratia</l>
                <l n="17">exhortetur corda vestra et confirmet in omni opere et  sermone bono</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                <l n="1">de cetero fratres orate pro nobis ut sermo Domini currat et  clarificetur sicut et apud vos</l>
                <l n="2">et ut liberemur ab inportunis et malis hominibus non enim  omnium est fides</l>
                <l n="3">fidelis autem Dominus est qui confirmabit vos et custodiet a  malo</l>
                <l n="4">confidimus autem de vobis in Domino quoniam quae praecipimus  et facitis et facietis</l>
                <l n="5">Dominus autem dirigat corda vestra in caritate Dei et  patientia Christi</l>
                <l n="6">denuntiamus autem vobis fratres in nomine Domini nostri Iesu  Christi ut subtrahatis vos ab omni fratre ambulante inordinate  et non secundum traditionem quam acceperunt a nobis</l>
                <l n="7">ipsi enim scitis quemadmodum oporteat imitari nos quoniam  non inquieti fuimus inter vos</l>
                <l n="8">neque gratis panem manducavimus ab aliquo sed in labore et  fatigatione nocte et die operantes ne quem vestrum gravaremus</l>
                <l n="9">non quasi non habuerimus potestatem sed ut nosmet ipsos  formam daremus vobis ad imitandum nos</l>
                <l n="10">nam et cum essemus apud vos hoc denuntiabamus vobis quoniam  si quis non vult operari nec manducet</l>
                <l n="11">audimus enim inter vos quosdam ambulare inquiete nihil  operantes sed curiose agentes</l>
                <l n="12">his autem qui eiusmodi sunt denuntiamus et obsecramus in  Domino Iesu Christo ut cum silentio operantes suum panem  manducent</l>
                <l n="13">vos autem fratres nolite deficere benefacientes</l>
                <l n="14">quod si quis non oboedit verbo nostro per epistulam hunc  notate et non commisceamini cum illo ut confundatur</l>
                <l n="15">et nolite quasi inimicum existimare sed corripite ut  fratrem</l>
                <l n="16">ipse autem Dominus pacis det vobis pacem sempiternam in  omni loco Dominus cum omnibus vobis</l>
                <l n="17">salutatio mea manu Pauli quod est signum in omni epistula  ita scribo</l>
                <l n="18">gratia Domini nostri Iesu Christi cum omnibus vobis amen</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>