<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commentum in Horati Artem Poeticam</title>
        <author ref="https://viaf.org/viaf/68839172">Porphyrio, Pomponius</author>
        <principal>Thibault Clérice</principal>
        <respStmt>
          <resp>Text originally edited in HTML by</resp>
          <name>Антонина Калинина</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>This document is an adaptation from the work of Антонина Калинина on the website
          Horatius.net. The original source of the edition is unclear but it seems it shares its
          text with the described monography below</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Porphyrio, Pomponius</author>
            <title type="main">Scholia Antiqua in Q. Horatium Flaccum</title>
            <title type="sub">Porphyrionis Commentum</title>
            <editor>Alfred Holder</editor>
            <editor>Otto Keller</editor>
            <idno>https://archive.org/details/bub_gb__G3wKi4LZ2wC/page/n3/mode/2up</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">1</biblScope>
              <pubPlace xml:lang="lat">Aeni Pons</pubPlace>
              <pubPlace xml:lang="ger">Innsbrügck</pubPlace>
              <publisher>Wagner</publisher>
              <date>1894</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>This TEI's file encoding was adapted from Horatius.net. We could not understand what
          square brackets meant as they had no existence in other editions. We maped parenthesis to
          abbreviation resolution, and moved the &lt; and &gt; tag to abbreviation with macron where
          needed.</p>
      </projectDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts books</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi1512.phi002.horatiusNet-lat1">
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
          <quote>hvmano capiti cervicem pictor eqvinam ivngere si vel.</quote>
          <p> Hunc librum, qui inscribitur de arte poetica, ad Lucium Pisonem, qui postea urbis
            custos fuit, eiusque liberos misit; nam et ipse Piso poeta fuit, et studiorum liberalium
            antistes. In quem librum congessit praecepta Neoptolemi <foreign xml:lang="grc">τοῦ
              Παριανοῦ</foreign> de arte poetica, non quidem omnia, sed eminentissima. Primum
            praeceptum est <foreign xml:lang="grc">περὶ τῆς ἀκολουθίας</foreign>. Nam ut pictor si
            humano capiti equi dederit ceruicem eamque uoluerit decorare pinnis, et inferiorem
            partem membrorum exprimere piscis effigie, superiorem uero mulieris exornare specie,
            ualde ridebitur, quod contra naturam omnia faciat: ita poetice, si ornatus causa plus,
            quam exigit materia, aliquid institutum ornetur, meretur contemni.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
          <quote>risvm teneatis, amici?</quote>
          <p> Percontantis est haec uox et praecipientis utique rideori oportere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
          <quote>pictoribvs atqve poetis // qvidlibet avdiendi semper fvit aeqva potestas.</quote>
          <p> Sequens praeceptum est, omnes quidem poetas potestatem habere fingendi ita, ut aliquid
            faciant, non ut uelint cum auibus serpentes, uel cum agnis tigres iungere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
          <quote>inceptis gravioribvs plervmqve et magna professis.</quote>
          <p> Plerumque tertium <foreign xml:lang="grc">καθολικόν</foreign> et magna professis est,
            naturam quorundam poetarum esse pessimam, qui incipiant grandia describere, deinde in
            locos communes exeant, qui licet boni sint, tamen ridentur ac superuacui habentur, nisi
            loco positi sint.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
          <quote>pvrpvrevs, late qvi splendeat, vnvs et alter // adsvitvr pannvs.</quote>
          <p> Per hoc locos communes significat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
          <quote>avt flvmen rhenvm.</quote>
          <p> Non dixit genere masculino ‘Rhenus’, sed neutro ‘hoc Rhenum’, quia est ‘hoc
            flumen’.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
          <quote>et fortasse cvpressvm scis simvlare.</quote>
          <p> Hoc prouerbium est in malum pictorem, qui nesciebat aliud bene pingere quam cupressum.
            Ab hoc naufragus quidam petit, statum suum exprimeret. Ille interrogauit, num ex
            cypresso uellet aliquid adici. Quod prouerbium Graecis in usu est // <foreign
              xml:lang="grc">Μή τι καὶ κυπάρισσον θέλεις</foreign>;</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
          <quote>anfora coepit institvi: cvrrente rota cvr vrcevs exit?</quote>
          <p> Hoc dicit: quare cum aliam materiam institueris scribere, aliam efficis? quo modo
            ridendus est figulus, qui cum destinauerit amforam fingere, urceum efficiat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="24">
          <quote>maxima pars vatvm, pater et ivvenes patre digni, // decipimvr.</quote>
          <p> Hoc tale <foreign xml:lang="grc">παράγγελμα</foreign> est: erramus, inquit, et dum
            conamur ueram uirtutem sequi, uicina uirtuti in uitia incidimus; nam breuiter scribentem
            sequitur obscuritas, leuia componentem nerui inhibent, diserta profitentem <foreign
              xml:lang="grc">κακόζηλα</foreign> uitiant, spreta rerum inspectione.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
          <quote>qvi variare cvpit rem prodigialiter vnam.</quote>
          <p> Aliud hoc praeceptum est, non esse fabulis indulgendum, nec extenuandam usque in uitia
            materiam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
          <quote>aemilivm circa lvdvm faver imvs.</quote>
          <p> Aemilii Laepidi ludus gladiatorius fuit, quod nunc Polycleti balineum est. Hic
            demonstrat aerarium fuisse fabrum imum, hoc est: in angulo ludi tabernam habentem; hoc
            autem praecepto</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
          <quote>svmite materiam vestris, qvi scribitis, aeqvam</quote>
          <p> praecipit nunc eis, qui sunt poetae, ut eam materiam eligant, in qua possint
            placere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="40">
          <quote>cvi lecta potenter erit res,</quote>
          <p> id est: qui legerit id, quod praestare possit. Potenter figurauit <foreign
              xml:lang="grc">ὡσεὶ δυνατῶς</foreign>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="42">
          <quote>ordinis haec virtvs erit et venvs, avt ego fallor.</quote>
          <p> Loquitur nunc <foreign xml:lang="grc">περὶ τῆς εὐταξίας</foreign> quo ordine seruanda
            a poetis. Venerem autem decorem carminis significat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
          <quote>dixeris egregie, notvm si callida verbvm.</quote>
          <p> Exponit nunc de uerbis ueteribus ac nouis, quomodo poetica sint. Nam licet aliqua
            uulgaria sint, ait tamen illa cum aliqua compositione splendescere. Verbi gratia
            ‘curculio’ sordida uox est, ornatu accedente uulgaritas eius absconditur hoc modo: //
            Populatque ingentem farris aceruum // Curculio. Apud Homerum est qui fabam libenter
            uescitur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="104">
          <quote>si forte necesse est indiciis monstrare recentibvs.</quote>
          <p> Quod si item, inquit, ad rem aliquam explicandam uerba antiqua non suffecerint,
            permittitur poetae noua fingere. Indicia uerba appellauit. Philosophi enim dicunt
            indicandarum rerum causa inuentas esse uoces.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
          <quote>fingere c. fing.</quote>
          <p> Non seruauerunt eius, qui inter omnes hi Cethegi unum morem seruauerunt.</p>
          <quote>cinctvtis non exavdita </quote>
          <p><foreign xml:lang="grc">Καὶ τὰ ἑξῆς</foreign>: Omnes hi Cethegi morem seruauerunt eius,
            qui Romuli interanea discerptam domum rettulerat. Numquam enim tunica usi sunt. Ideo
            cinctutis his dixit, quoniam cinctum est genus tunicae infra pectus aptatae. Eis ergo
            non exaudita uerba tamquam insolita et inpermissa nunc dixit. Est autem uerbi gratia
            intestinum pusillum. Et deinde uerbi gratia, sic alapam dicimus, cum uno digito imam
            ferimus auriculam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="52">
          <quote>et nova fictaqvae nvper habebvnt verba fidem, si // graeco fonte cadent parce
            detorta.</quote>
          <p> Magis, inquit, auctoritatem mereri possunt noua uerba, si a Graeco fuerint in Latinum
            deriuata, ut transtulimus triclinium <expan>antea cenaculum illud uocabamus, quia ibi
              cenabatur</expan>, et ab <foreign xml:lang="grc">οἴνωι</foreign> uinum, et a coelice
            calicem, et a colocynthe cucurbitam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
          <quote>ego cvr, adqvirere pavca si possvm, invideor?</quote>
          <p> Cum Plauto Caecilioque permissum sit, si uoluerant, uerba fingere, cur mihi minus
            liceat Latinum ampliare sermonem et nouis uti uerbis? Inuideor posuit pro: inuidetur
            mihi.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
          <quote>debemvr morti nos nostraqve.</quote>
          <p> Conprobat nunc uniuersa morti esse destinata; etiam uerba interire cum opera
            hominum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
          <quote>sterilisqve div palvs.</quote>
          <p> Diuus Caesar duas instituerat res facere, portum Ostiensem munire, et Pomptinam
            paludem, quae in Campania ad quadragensimum miliarium, emitteret in mare. Hanc ergo
            significat in hoc recidisse, ut iam aretur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="67">
          <quote>sev cvrsvm mvtavit iniqvvm frvgibvs amnis, // doctvs iter melivs.</quote>
          <p> Tiberim intellegamus. Hunc enim Agrippa deriuauit, qua nunc uadit; antea per Velabrum
            fluebat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="70">
          <quote>cadentqve // qvae nvnc svnt in honore vocabvla, si volet vsvs,</quote>
          <p> hoc est: ratio loquendi. Vsus nihil enim aliud est, quam regula sermonis Latini.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
          <quote>res gestae regvmqve dvcvmqve.</quote>
          <p> Incipit nunc loqui de omnibus metris, de epico, elegiaco, ac iambico.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
          <quote>versibvs inpariter ivnctis.</quote>
          <p> Elegiacos uersus dicit. Inpariter iunctis inparibus. Nam exametro enim priore sequenti
            pentametro scribuntur clamores.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="79">
          <quote>archilochvm proprio rabies armavit iambo.</quote>
          <p> Primus Archilochus iambos scripsit in Lycambam socerum suum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="80">
          <quote>hvnc socci cepere pedem grandesqve cotvrni.</quote>
          <p> Quo modo comoediae et tragoediae ornantur, qui pes iambicus appellatur. Nam hoc distat
            iambicus a iambo paribus, id est metro, quod iambus ex iambicis paribus constat et
            maledictis armatur, iambicus autem metro magis quam ratione similis est iambo.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="81">
          <quote>alternis aptvm sermonibvs.</quote>
          <p> Nihil enim poeta in tragoedia dicit, sed plures personae. Itaque heroicum solet res
            referre, quid actum sit, tragoedia agit.</p>
          <quote>et popvlaris vincentem strepitvs:</quote>
          <p> ipsum altius in scaena sonantem, quam populi clamor est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="83">
          <quote>mvsa dedit fidibvs divos pverosqve deorvm.</quote>
          <p> Nunc de lyrico carmine loquitur, quo metro scribuntur aut heroum laudes aut
            Olimpionicarum. Pueros autem deorum heroas dicit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="85">
          <quote>et ivvenvm cvras.</quote>
          <p> Hoc est: amores; quos lyrici celebrant.</p>
          <quote>libera vina referre.</quote>
          <p> Qualia sunt Anacreontis carmina descripta.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="86">
          <quote>descriptas servavere vices.</quote>
          <p> Hoc est: ordinem positum per species si ignoro, quare poeta dicor?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="88">
          <quote>cvr nescire pvdens prave qvam discere malo?</quote>
          <p> Huius uersus sensus talis est: Cur malo nescire, praue erubescens, ne uidear
            ignorasse, quam ab alio discere?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="90">
          <quote>indignatvr item privatis.</quote>
          <p> Hoc est: humilibus uerbis non uult tragoediam inpleri.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="95">
          <quote>et tragicvs plervmqve dolet sermone pedestri.</quote>
          <p> Exigit saepe et tragoedia, ut pedestribus scribatur uerbis, ut cum Peleus uel Telefus
            regio habitu mutato loquantur. Neque enim debet in habitu mendici auxilium petens
            regaliter loqui.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="97">
          <quote>proicit ampvllas.</quote>
          <p> Hoc a Callimacho sustulit, qui dixit <foreign xml:lang="grc">*</foreign>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="98">
          <quote>si cvrat cor spectantis tetigisse qvaerellas.</quote>
          <p> Hoc est: si id agit, ut adtentem spectantem flere cogat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="99">
          <quote>dvlcia svnto.</quote>
          <p> Nunc quasi legem ponit et praecipit. Sunto enim et agunto ‘sint’ et ‘agant’
            significat. Sed leges antiquae his fere plenae sunt quasi significantibus uerbis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="102">
          <quote>si vis me flere, dolendvm est primvm ipsi tibi.</quote>
          <p> Hoc Demosthenicum est. Nam cum ad illum is, qui uapulauerat, accessisset peteretque
            summisse, ut causam suam ageret eo, quod caesus esset, negauit se facturum, quia ille
            non uapulasset. Illo adfirmante cum lacrimis factum esse, aeque superuacuas dixit eius
            quaerellas. Tunc tertio cum indignari uideret et tuto adfirmante cum lacrimis adfectu,
            dixit nunc se illi credere. Capiebat enim dicendi impetum ex irascente.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="103">
          <quote>tvnc tva me infortvnia laedent.</quote>
          <p> Id est: tunc tuae me calamitates mouebunt, quod Graeci <foreign xml:lang="grc"
              >ἀτυχήματα</foreign> uocant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="113">
          <quote>romani tollent eqvites peditesqve cachinnvm.</quote>
          <p> Ridebit equester ordo et plebs. Cachinnum autem uerbum secundum <foreign
              xml:lang="grc">ὀνοματοποιείαν</foreign> fictum a sono risus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="114">
          <quote>intererit mvltvm, divvsne loqvatvr an heros.</quote>
          <p> Hoc est: unicuique personae actus aptandus est. Tamquam apud Menandrum inducitur
            seruus inducitur, tamquam liber loquens et hoc ille indiligenter et inconsulto, ut omnia
            domino simpliciter fateatur. Itaque quodammodo illum excusat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="119">
          <quote>avt famam seqvere avt sibi convenientia finge.</quote>
          <p> Hoc aliud praeceptum est. Nam poeta scripturus aut secundum consensum debet aliquid
            describere, aut si historiam tamquam tritam non uult attingere, debet conuenienter nouam
            inducere.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="120">
          <quote>scriptor honoratvm si forte reponis achillen.</quote>
          <p> Apud antiquos comoediarum tragoediarumque scriptores cum primum in scaenam prodirent,
            fauorabiliter excipiebantur, etiam si male agerent, ut illorum ad scribendum iterum
            allicerentur animi, et praetore cogente totam necesse erat peragi fabulam. Sin uero
            iterum male egissent, incipiebant derideri. Ideo dixit ‘reponis’, quasi ‘iterum
            proferens’.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="124">
          <quote>perfidvs ixion.</quote>
          <p> Moris erat apud antiquos, ut ducturi uxores nuptialia munera et dotem ultro soceris
            darent. Ixion ergo cum filiam Eponei accepisset in iniquum coniugium et dotem inuitus
            daret, scrobem fecit ingentem, quam igne repleuit et in summo leuiter cinere contexit.
            In hanc Eponea, quem simulans ad cenam inuitauerat, mersit ac sic passus est uiuum
            exuri. Ob hoc perfidus Ixion.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="128">
          <quote>difficile est proprie commvnia dicere, tvqve.</quote>
          <p> Nunc in aliud catholicum transit quasi interrogans: at enim, inquiunt, difficile est
            communis res propriis explicare uerbis?</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="132">
          <quote>si non circa vilem patvlvmqve moraberis orbem.</quote>
          <p> In eos dixit, qui a fine Iliados Homeri scripserunt et <foreign xml:lang="grc"
              >κυκλικοὶ</foreign> appellantur. Ideo et patulum orbem dixit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="133">
          <quote>nec verbo verbvm cvrabis reddere.</quote>
          <p> Hoc est: si non quaesieris, ut ad uerbum commutes, nec exprimere carmen, sed magis
            sensus. Alioquin siquid transtuleris, et pusillum erit et ineptum</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="139">
          <quote>partvrient montes, nascetvr ridicvlvs mvs.</quote>
          <p> Graecum hoc prouerbium est: <foreign xml:lang="grc">῎Ωδινεν ὄρος, τὸν δ᾿ ἔτεκεν μῦν
              καὶ τίκτεται μῦς</foreign>. Nec reditvm Diomedis ab interitv Meleagri. Antimachus fuit
            cyclicus poeta. Hic adgressus est materiam, quam sic extendit, ut uiginti quattuor
            uolumina implerit, antequam septem duces usque ad Thebas perduceret.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="154">
          <quote>si plosoris eges avlaea manentis.</quote>
          <p> Id est: si uis te adsectanter audiri, donec aulaeum leuetur, et donec is, qui agit,
            dicat uos ualete et plaudite, quae consummatio et comoediae et tragoediae est, haec
            intuenda sunt, quae omnia subicit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="179">
          <quote>avt agitvr res in scaenis avt acta refertvr.</quote>
          <p> In tale transit <foreign xml:lang="grc">καθολικόν</foreign>: Duo sunt genera
            nuntiorum. Alter est, qui extra scaenam acta nuntiat; puta si filios Medea occidit,
            nuntiantur statim Iasoni; neque enim decet hoc in ipsa scaena fieri; alioquin incipit
            actus uerus fieri, non fabula. Alter est, qui in scaena commissa perfert extra scaenam,
            si puta adulterium Clytemestra conmiserit, <foreign xml:lang="grc">ἐξάγγελοσ</foreign>,
            ut hic quidem appellatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="189">
          <quote>nev sit qvinto prodvctior actv fabvla:</quote>
          <p> neue incipiat tragoedia plus quam quinque partibus impleri.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="190">
          <quote>qvae posci volet et spectanda reponi.</quote>
          <p> Sicut illud dixit: // Si forte reponis Achillen, hoc est: quae placere uult et iterum
            proferri.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="191">
          <quote>nec devs intersit, nisi dignvs vindice nodvs // inciderit.</quote>
          <p> Tunc demum, inquit, inferri debet deus, cum digna res interuentu eius exprimitur.
            Alioquin male poneetur, ut in eos siquis seruum suum uoluerit occidere; sed magis, cum
            aut filius patrem, aut pater filium occidit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="192">
          <quote>nec qvarta loqvi persona laboret.</quote>
          <p> Tres enim personae tragoediam itemque comoediam peragunt; si tamen quarta
            interponitur, non loqui debet, sed adnuere statimque dimitti.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="193">
          <quote>actoris partes chorvs officivmqve virile defendat.</quote>
          <p> Id est: ne uiris agentibus feminarum inducatur chorus, neue feminis uirilis; sed
            agentes sexus suhas partes custodiant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="202">
          <quote>tibia non, vt nvnc, orichalco vincta tvbaeqve // aemvla.</quote>
          <p> Colligit priore tempore certiore lege scriptas esse fabulas, quam hoc saeculo. Nam et
            tibia, qua intercinitur, non erat ante tam praetiosa aut tam magna, quam nunc est, quae
            orichalco ornatur, quod aes simillimum bratteae aureae est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="203">
          <quote>simplexqve foramine pavco.</quote>
          <p> Terna enim tantum modo foramina habuit antiqua tibia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="214">
          <quote>sic priscae motvmqve et lvxvriam addidit arti.</quote>
          <p> Motum nunc gestum dicit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="216">
          <quote>sic etiam fidibvs voces crevere severis.</quote>
          <p> Ante enim lyra septem chordas habebat. Excogitata postea cithara est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="217">
          <quote>et tvlit eloqvivm insolitvm facvndia praeceps.</quote>
          <p> Id est: ausus est dicere, quae praecipit eloquentiam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="218">
          <quote>vtilivmqve sagax rervm et divina fvtvri // sortilegis non discrepvit sententia
            delphis.</quote>
          <p> Ante, inquit, sapientes loquebantur, et illorum praeceptum pro responso erat, ut
              <foreign xml:lang="grc">Θεῶι ἕπου, θεῶι νοῦς</foreign>, et multa, quae in templo
            Delfici Apollinis scripta sunt, septem sapientium praecepta. Sententiam dixit, ut apud
            Graecos <foreign xml:lang="grc">γνώμη</foreign>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="220">
          <quote>carmine qvi tragico vilem certavit ob hircvm.</quote>
          <p> Circa hunc enim tragoediarum scriptores apud antiquos contendebant, et tragoedia inde
            appellata est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="221">
          <quote>mox etiam agrestis satyros nvdavit,</quote>
          <p> hoc est: satyrica coeperunt scribere, ut Pomponius Atalanten uel Sisyfon uel
            Ariadnen.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="234">
          <quote>non ego inornata et dominantia nomina solvm.</quote>
          <p> Inornata propria significauit. Dominantia nomina sunt, quae ueris propriis uocabulis
            nuncupantur, ut: libri capsa pagina. Haec autem non adeo propria sunt, ut: // Virtus me
            fregit Aeneae, quod est: Aeneas.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="248">
          <quote>offendvntvr enim, qvibvs est aeqvvs et pater et res.</quote>
          <p> Id est: equites Romani, quibus honestus census est, proteruitatem uerborum
            detestantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="251">
          <quote>syllaba longa brevi svbiecta vocatvr iambvs.</quote>
          <p> His enim pes syllabis constat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="252">
          <quote>vnde etiam trimetris accedere ivssit nomen iam // beis.</quote>
          <p> Omnes uersus tragici iambei trimetri appellantur. Quaeri autem solent, cur trimetri
            appellentur, cum senos accipiant pedes. Quoniam scilicet tanta breuitas est pedum, ut
            iuncturae binos complectantur pedes.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="254">
          <quote>non ita pridem, // tardior avt pavlo graviorqve veniret ad avres <abbr
              rend="macron">v</abbr>. v. a.</quote>
          <p> Apud omnes enim antiquos uelox est et raro spondeum recipit. Nunc hoc tempore
            inseritur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="257">
          <quote>non vt de sede secvnda cederet avt qvarta.</quote>
          <p> Potest sine dubio uel primo loco uel tertio aut quinto interseri spondius, sed utique
            secundo et quarto excluditur. His enim locis iambus integer ponitur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="261">
          <quote>avt operae celeris nimivm cvraqve carentis.</quote>
          <p> Eos significat, qui tragoedias actitant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="273">
          <quote>scimvs invrbanvm lepido seponere dicto,</quote>
          <p> hoc est: discernere, quid inurbane dictum sit, quid lepide. Laepidum est uenustum et
            suaue.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="274">
          <quote>legitimvmqve sonvm digitis callemvs et avre.</quote>
          <p> Id est: Cum metra digitis ob aures ferimus probantes, an consonent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="275">
          <quote>ignotvm tragicae genvs invenisse camenae.</quote>
          <p> Thespis primum tragoedias scripsit genere Atheniensis, ad quas agendas plaustro circa
            ciuitates egregie Graeciae uehebatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="277">
          <quote>qvae canerent agerentqve pervncti faecibvs ora.</quote>
          <p> Ex hoc etiam putant quidam tragoediam appellatam quasi trygadiam, quia faecem <foreign
              xml:lang="grc">τρύγα</foreign> Graeci appellant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="278">
          <quote>post hvnc personae paellaeqve repertor honestae.</quote>
          <p> Aeschylus primus tragoediis coturnos et syrma et personam dedit. Horum enim trium
            auctor est. Pallae honestae: praetiosae.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="281">
          <quote>svccessit vetvs his comedia,</quote>
          <p> quae appellatur <foreign xml:lang="grc">ἀρχαία</foreign> Est autem genus
            maledicacissimum et multum distans ab hac noua.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="291">
          <quote>vos, o pompilivs sangvis.</quote>
          <p> Quia Calypys filius est Numae, a quo Calpurnii Pisones traxerunt nomen.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="295">
          <quote>ingenivm misera qvia fortvnativs arte.</quote>
          <p> Ait enim Democritus poeticen natura magis quam arte constare, et eos solos poetas esse
            ueros, qui insaniant; in qua persuasione et Plato est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="300">
          <quote>si tribvs anticyris capvt insanabile.</quote>
          <p> Locus est in Achaia Anticyra, ubi elleborum nascitur, quo sumpto dementes sanantur.
            Hoc etiam sumpto et dolor capitis sanatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="302">
          <quote>qvi pvrgor bilem svb verni temporis horam.</quote>
          <p> Omnes enim uerno tempore purgationem sumunt, quod uocatur <foreign xml:lang="grc"
              >καθαρτικόν</foreign>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="309">
          <quote>scribendi recte sapere est et principivm et fons.</quote>
          <p> Id est: scire quid scribas, hoc enim sapere est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="310">
          <quote>rem tibi socraticae potervnt ostendere chartae.</quote>
          <p> Poema constat ex re et oratione. Res ex philosophia originem trahit, id est, ut
            praecepta contineat; has dicit Socraticas chartas esse. Deinde comitabuntur uerba.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="311">
          <quote>verbaqve provisam rem non invita seqventvr.</quote>
          <p> Hoc tale est: dicere, inquit, tunc poteris, cum habueris, quod dicas. Et Asinius
            Pollio item dixit: // Male Hercule eueniat uerbis, nisi rem sequuntur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="319">
          <quote>interdvm speciosa locis morataqve recte fabvla.</quote>
          <p> Colligit saepe magis placuisse fabulam, quae nudis narraretur uerbis, quoniam res
            spectatorem delectarent, quam quae locis communibus explicaretur. Si uerbi gratia
            circumlator referat de Regulo, quomodo captus sit aut punitus, uerba sordida si non
            delectant, attamen res auocat auditu digna.</p>
          <quote>morataqve recte fabvla:</quote>
          <p> bene instituta. Vnde in consuetudine dicere solemus bene moratum eum, qui rectos mores
            ediderit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="320">
          <quote>nvllivs veneris:</quote>
          <p> nullius uoluptatis nec decoris.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="323">
          <quote>grais dedit ore rotvndo // mvsa loqvi, praeter lavdem nvllivs avaris.</quote>
          <p> In hac sola cupiditate promerebantur laudem tamquam Protogenes ille, qui Ialysum
            finxit decem annis, uel Apelles, qui totidem pinxit annis Anadyomenen. Non enim, ut
            acciperent, festinabant, sed, ut placerent, morabantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="332">
          <quote>et levi servanda cvpresso.</quote>
          <p> Libri enim, qui aut cedro inlinuntur, aut arca cupressea inclusi sunt, a tineis non
            uexantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="340">
          <quote>nev pransae lamiae vivvm pvervm extrahat alvo.</quote>
          <p> Haec ad infantes terrendos solet nominari. Est ergo peccatum poetae, quod tantum
            fingat, ut etiam deuoratum Lamiae puerum utero educat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="341">
          <quote>centyriae seniorvm agitant expertia frvgis.</quote>
          <p> Id est: ea, quae nugatoriae dicuntur, exagitant senes. Expertia: quae experti non sunt
            exagitant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="343">
          <quote>omne tvlit pvnctvm, qvi miscvit vtile dvlci.</quote>
          <p> Solus suffragia iudicum tulit, qui et utile et dulce scripsit, quo et prodesset et
            delectaret. Punctum autem ideo, quod antiqui suffragia non scribebant, sed puncto
            notabant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="345">
          <quote>hic meret aerae liber sosiis.</quote>
          <p> Hunc bene uendent bibliopolae. Antea Sosii erant notissimi, qui commercium librorum
            faciebant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="352">
          <quote>qvas avt incvria fvdit.</quote>
          <p> Incuria est neglegentia, quae curam non habet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="357">
          <quote>sic mihi, qvi mvltvm cessat, fit choerilvs ille.</quote>
          <p> Poeta pessimus fuit Choerilus, qui Alexandrum secutus opera eius descripsit. Huius
            omnino septem uersus laudabantur. Et hinc Alexander dixisse fertur, multum malle se
            Thersithen iam Homeri esse quam Choerili Achillen.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="360">
          <quote>vervm operi longo fas est obrepere somnvm.</quote>
          <p> Sed excusationem, inquit, Homerus mereri potest, si aliquid in tanto opere non
            respondet magnitudini carminis sui.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="361">
          <quote>vt pictvra, poesis erit.</quote>
          <p> Non erit dissimilis poetice picturae. Nam quo modo in hac propius quaedam spectanda
            sunt, quaedam longius, ita poetices quaedam postea, quaedam statim aspicienda sunt. Quae
            lucidae erunt, propie cognoscentur, quae uero obscura, longius remotis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="367">
          <quote>hoc tibi dictvm tolle memor.</quote>
          <p> Id est: hoc uerbum in mente habe.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="368">
          <quote>certis medivm et tolerabile rebvs recte concedi.</quote>
          <p> Quarundam rerum esse medietatem. Consultus iuris aliquis si nescit, quantum Cascellius
            iuris consultus tunc optimus, at tamen potest esse mediocris; nec siquis orator idem
            potest, quod Messala, scias tamen non esse contemnendum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="375">
          <quote>et sardo cvm melle papaver.</quote>
          <p> Corsicum et Sardum mel pessimi saporis est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="387">
          <quote>maeci ivdicis.</quote>
          <p> Maecius perdiligens carminum fuit aestimator.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="388">
          <quote>nonvmqve prematvr in annvm.</quote>
          <p> Exemplo Cinnae poterit uti, ut carmen suum, si malum est, nouem annis dissimulet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="391">
          <quote>silvestres homines sacer interpresqve deorvm // caedibvs et victv foedo deterrvit
            orphevs.</quote>
          <p> Orpheus primus poeticen inlustrauit et ob hoc dicitur lenisse tigres et leones, quia
            efferatos hominum animos placauerat carmine.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="399">
          <quote>leges incidere ligno.</quote>
          <p> Aereis enim tabulis antiqui non sunt usi, sed roboreis. In has incidebant leges. Vnde
            adhuc Athenis legum tabulae axones uocantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="402">
          <quote>tyrtaevsqve.</quote>
          <p> Fuit hic genere Atheniensis poeta, omni parte membrorum deformis. Primus hic tubae
            modulationes dedit ex hac causa. Nam cum Lacedaemonii bellum aduersum Messenios gererent
            diuque traherent dubium Martis euentum, responsum acceperunt ab Apolline, si uellent
            uincere, Atheniensi duce uterentur. A quibus rogati Athenienses miserunt Tyrtaeum clodum
            et luscum, quem deformem criderent. Vsi sunt auxilio. Quibus ille cantum monstrauit
            tubarum, quarum inaudito territi sono Messenii fugerunt, adeptique sunt Lacones
            uictoriam.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="403">
          <quote>dictae per carmina sortes.</quote>
          <p> Per uersus exametros reddidit responsa Phemonoe ad Pyrrum Epirotam, tamquam Purphoeri
            poetae: // Aio te Aeacida Romanos uincere posse.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="404">
          <quote>et vitae monstrata via est.</quote>
          <p> Praeceptis sapientium, quibus instructa uita est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="417">
          <quote>occvpet extremvm scabies.</quote>
          <p> Hoc ex lusu puerorum sustulit, qui ludentes solent dicere: // Quisquis ad me
            nouissimus uenerit, habeat // scabiem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="422">
          <quote>si vero est, pvnctvm qvi recte ponere possit,</quote>
          <p> hoc est: si habeas eum, qui cenam praeparet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="431">
          <quote>vt, qvi condvcti plorant in fvnere, dicvnt.</quote>
          <p> Alexandriae sitobolis conducuntur, qui mortuos fleant, et hoc tam ualde faciunt, ut ab
            ignorantibus illorum fuisse credantur, qui efferuntur. Hi ergo uocantur <foreign
              xml:lang="grc">θρηνωιδοί</foreign>.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="434">
          <quote>reges dicvntvr mvltis vrgvere cvlillis.</quote>
          <p> Reges enim, quos uolunt recipere in amicitiam, multo mero inebriant, temptantes, an
            per potionem, quae habeant secreta, prodant.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="435">
          <quote>et torqvere mero,</quote>
          <p> hoc est: protrahere ad confessionem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="437">
          <quote>animi svb vvlpe latentes.</quote>
          <p> Simiatores eos et mydronas appellamus, qui benigne inrident.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="438">
          <quote>qvintilio siqvid recitares.</quote>
          <p> Hic erat Quintilius Varus Cremonensis, amicus Vergilii, eques Romanus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="441">
          <quote>et male tornatos incvdi reddere versvs,</quote>
          <p> hoc est: denuo uersus scribere, quo modo ferramentum male productum redditur in
            incudem, ut ibi formetur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="444">
          <quote>qvin sine rivali.</quote>
          <p> Aemulum riualem dixit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="446">
          <quote>incomptis adlinet atrvm transverso calamo signvm.</quote>
          <p> Significat ac notat uersum male formatum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="450">
          <quote>fiet aristarchvs.</quote>
          <p> Hic Homeri carmina adnotauit. Ille ergo iudex etiam optimi poetae Aristarchus
            fiet.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="454">
          <quote>avt fanaticvs error,</quote>
          <p> id est: qui lymfatico agitantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="456">
          <quote>agitant pveri incavtiqve seqvvntvr.</quote>
          <p> Nam pueri praetereuntibus inludere soliti eos, quos insectantur, in dementiam
            conpellunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="457">
          <quote>hic dvm svblimis versvs rvctatvr.</quote>
          <p> Pro ‘ructat’. Antiqui enim et ‘ructo’ et ‘ructor’ dixerunt. Hic genere patiendi
            extulit ‘ructatur’, ut ‘uenatur, lauatur’.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="463">
          <quote>sicvliqve poetae narrabo interitvm.</quote>
          <p> Empedocles fuit Agrigentinus fysicus, qui se in craterem praecipitem dedit Aetnae
            immortalitatem adfectans.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="465">
          <quote>ardentem frigidvs aetnam insilvit.</quote>
          <p> Dum se credit ex opinione hominum collecturum diuinitatem, si nusquam
            comparuisset.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="471">
          <quote>an triste vidental.</quote>
          <p> Id quod Iouis fulmine percussum est, bidental appellatur. Hoc expiari non potest.
            Errant autem qui putant ab agna dictum bidental.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="476">
          <quote>hirvdo.</quote>
          <p> Haec et sanguisuga appellatur. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
