<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Commentem in Horati Carmen Saeculare</title>
        <author ref="https://viaf.org/viaf/56720050/">Pseudo-Acro</author>
        <principal>Thibault Clérice</principal>
        <respStmt>
          <resp>Text originally edited in HTML by</resp>
          <name>Антонина Калинина</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>This document is an adaptation from the work of Антонина Калинина on the website
          Horatius.net. The original source of the edition is unclear but it seems it shares its
          text with the described monography below</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Pseudo-Acro</author>
            <title type="main">Scholia in Horatium Vetustiora</title>
            <title type="sub">Schol. au in Carmina et Epodos</title>
            <editor>Otto Keller</editor>
            <idno type="URI">https://archive.org/details/bub_gb_Lh4MAAAAIAAJ/page/n483/mode/2up</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume" n="1"/>
              <biblScope from="469" to="480" unit="page"/>
              <pubPlace xml:lang="lat">Lipsia</pubPlace>
              <pubPlace xml:lang="ger">Leipzig</pubPlace>
              <publisher>B. G. Teubner</publisher>
              <date>1902</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>This TEI's file encoding was adapted from Horatius.net. We could not understand what
          square brackets meant as they had no existence in other editions. We mapped parenthesis to
          bibl, and moved the &lt; and &gt; tag to add where needed.</p>
      </projectDesc>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="comment" matchPattern="(\w+)"
          replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>This pointer pattern extracts comment</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latin</language>
        <language ident="grc">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="lat">
    <body>
      <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:stoa0004a.stoa002.horatiusNet-lat1">
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="pr">
          <p>Carmen hoc ideo dicitvr saecvlare, qvod per centvm et decem annos lvdi celebrabantvr
            tribvs diebvs et tribvs noctibvs.</p>
          <p>Metrvm tres Sapphici, qvartvs dipodia. Dixervnt avtem hoc carmen saecvlaribvs lvdis,
            qvos celebrabat Avgvstvs in Capitolio post centvm et decem annos cvm virginibvs et
            pveris praetextatis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="1">
          <quote>phoebe siluarumque potens d.</quote>
          <p> S<add>a</add>ecularis carminis duplex deuotio esse consueuerat: aut enim pro sedanda
            et uertenda pestilentia, aut pro certo et constituto numero annorum; centesimo enim
            decimo anno in Capitolio a puellis et pueris inpuberibus cantabatur. Ideo autem tempora
            numeraturus ab Apolline et Diana principium sumpsit, quia ipsi in honore solis
            habebantur et lunae, unde Vergilius, dicturus Georgicon carmen, sub aliorum uocabulis
            numinum ipsos inuocauit <note><bibl>(I 5—7)</bibl></note>: Vos, o clarissima mundi //
            Lumina, labentem caelo quae ducitis annum, // Liber et alma Ceres. Hoc carmen saeculare
            inscribitur. Cum enim saeculares ludos celebraret Augustus, secundum ritum priscae
            religionis a uirginibus puerisque praetextatis in Capitolio decantatum est. Propter hoc
            carmen Augustus diuus esse tunc meruit. Ita autem coepit, ut Maro in georgicis
                <note><bibl>(I 5. 6)</bibl></note>: Vos, o clarissima mundi // Lumina. His enim
            reguntur omnes res terrarum: calore solis per diem, humore lunae per noctem. Ergo idem
            sunt sol et luna, qui Apollo et Diana, unde et Dianae arcus adsignatur ex similitudine
            incipientis lunae.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="2">
          <quote>o colendi semper et culti.</quote>
          <p> Colendi in futurum, culti in praeteritum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="3">
          <quote/>
          <p> Vt semper uirgines et pueri dicant dis carmen per centum et decem annos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="4">
          <quote> <add>tempore sacro.</add></quote>
          <p> Ludis secularibus. Trinoctio, quia per tres dies et tres noctes celebrabantur ludi
            isti, aut tempus sacrum dixit, quo ludi celebrantur. Porro ii ludi seculares tribus
            diebus et tribus noctibus continuatim agebantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="5">
          <quote>quos.</quote>
          <p> Idest Romanos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="7">
          <quote>septem placuere colles.</quote>
          <p> Romam significat in septem collibus, ut <note><bibl>(Verg. georg. II
              535)</bibl></note>: Septemque una sibi muro circumdedit arces.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="8">
          <quote><add>dicere carmen.</add></quote>
          <p> Valerius <note><bibl>(leg. Verrius)</bibl></note> Flaccus refert carmen saeculare et
            sacrificium inter annos centum et decem Diti et Proserpinae constitutum bello Punico
            primo ex responso decemuirorum, cum iussi essent libros Sibillinos inspicere ob
            prodigium, quod eo bello accidit. Nam pars murorum urbis fulmine icta ruit. Atque ita
            responderunt: bellum aduersus Kartaginenses prospere geri posse, si Diti et Proserpinae
            triduo, idest tribue diebus et tribus noctibus, ludi fuissent celebrati et carmen
            cantatum inter sacrificia. Hoc autem accidit consulibus P. Claudio Pulchro L. Iunio
            Pulchro. Cum Roma pestilentia laboraret, ex libris Sibillinis iussum est, ut Diti Patri
            ad Terentum stipes mitteretur. Hoc etiam idem libri iusserunt, ut nobilium liberi in
            Capitolio hoc carmen decantarent.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="9">
          <quote>curru nitido d. q. e.</quote>
          <p> E contrariis perpetuum Solis numen ostendit dando ei et praeteritum et futurum tempus,
            dum in diem alius renascitur. Sicut enim ortu suo diem, ita discessu noctem facit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="10">
          <quote> <add>aliusque et idem.</add></quote>
          <p> Recedendo alius, quia cottidie nasceris; idem, quia non mutaris.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="11">
          <quote>possis nihil urbe roma uisere maius.</quote>
          <p> Magnitudinem suam precatur urbi Romae seruari.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="13">
          <quote> <add>rite.</add></quote>
          <p> Solito tempore. </p>
          <quote> aperire. </quote>
          <p>
            <add>A</add>edificare.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="14">
          <quote>lenis.</quote>
          <p> Propitia. Facilis, propitia. </p>
          <quote> ilithia. </quote>
          <p> Ipsam enim Lucinam, Lunam et Dianam ostendit, quam mistico nomine, sicut in sacris
            dicebatur, Ilithiam nominauit, sicut eam et Homerus uocauit; ipsa enim partubus mulierum
            fauere putabatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="15">
          <quote/>
          <p> A nobis genitalis dea, a Gr<add>a</add>ecis Hithyia.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="16">
          <quote>seu genitalis.</quote>
          <p> Genitalem uocauit Dianam, quam et Lunam intellegi uoluit, quia ut solis calore
            animantur semina, ita lunae humore nutriuntur; penes ipsam enim et corporum omnium ratio
            esse dicitur et potestas.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="17">
          <quote>diua producas sobolem precamur.</quote>
          <p> Implicata elocutio, quae sic ordinanda est: diua, precamur, ut producas subolem nouae
            prolis patrumque decreta prosperes super iugandis feminis feraci marita lege, quoniam
            senatusconsultum de matrimonii s propositum fuit. Quae praees gignentibus uel
            partubus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="18">
          <quote>prosperes decreta.</quote>
          <p> Nuptialibus, inquit, legibus faueas.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="19">
          <quote>feraci.</quote>
          <p> Fecunda, quae procreandorum liberorum causa promulgata est, quae lex Iulia
            dicitur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="20">
          <quote/>
          <p> ‘Lege marita’, quae prolis ferax sit. ‘Lege marita’ quasi lex fertilitatem feminis
            dederit Legem autem Iuliam dixit. ‘Lege marita’ pro ‘maritali’ ut Plautus
                <note><bibl>(Epidic. 180 G)</bibl></note>: Quae quidem non marita est pro
            ‘maritalis’. Aut marita dicitur, quae de maritandis ordinibus lata est. Caesar enim post
            bellum legem tulit, nequis caelebs esset aut uidua, quo posset iuuenum iactura refici,
            quae bellis ciuilibus contigerat; nam prope octoginta milia perierant armatorum. </p>
          <quote> marita. </quote>
          <p> Qua nuptiae celebrantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="21">
          <quote>certus undenos decies p. <add>a.</add></quote>
          <p> Decies undenos annos centum decem dixit per orbem circuli annalis peractos, pro quibus
            et carmen s<add>a</add>eculare dicebatur; ludi enim s<add>a</add>eculares ternis diebus
            et noctibus agebantur pro cultu Solis die ac nocte et Lunae. Sensus est: precamur, ut
            certus et perfectus orbis, qui est annorum centum et decem, cantus et ludos referat
            frequentes. Et notandus tropus per metonomian in eo, quod ait ‘certos ludos orbis
            referat’ pro eo, quod est ‘homines certi temporis orbe completo referant ludos’. Ordo
            est: ut cantus referat ludosque.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="22">
          <quote/>
          <p> Orbem nunc temporum circulum accipe in se scilicet redeuntium.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="26">
          <quote>uosque ueraces cecinisse, parc<add>a</add>e.</quote>
          <p> Quae uera mortalibus praedicant futura; et uos, ait, prosperate sacrum carmen, quod
            pro perpetuitate imperii Romani ex Sibillae libris in celebritate ludorum constitutum
            est, unde et <note><bibl>(Verg. Aen. I 279)</bibl></note>: Imperium sine fine dedi.
            Sensus a plurali ad singularem: uosque, Parcae ueraces, seruetis, quod semel dictum est
            uos cecinisse, et Terminus seruet, quod semel dictum est.</p>
          <quote>semel dicunt stabilisque rerum.</quote>
          <p> Perpetuus et inmutabilis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="27">
          <quote>bona iam peractis i. p.</quote>
          <p> Idest perfectis rebus uberiora fata iungite, quae nihil habeant aduersitatis. Ordo
            est: et uos, ueraces Parcae, iungite fata bona peractis aeque bonis et similiter ordo
            seruet haec bona.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="29">
          <quote>fertilis frugum pecorisque tellus.</quote>
          <p> Laudat Italiam et optat frugum ubertatem et prosperam pecorum feturam. Vnde et coronas
            offerri Cereri pro messium fertilitate promittit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="31">
          <quote/>
          <p> Fetus generaliter omnium rerum accipere debemus, et inanimalium, quae ad utilitatem
            nostram pertinent. Salubres autem non tantum aquae, uerum et aurae intellegendae
            sunt.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="32">
          <quote>iouis aur<add>a</add>e.</quote>
          <p> Aer serenus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="33">
          <quote>condito mitis placidusque telo s. a. p. a.</quote>
          <p> Mitem et placidum optat Apollinem, qui est sagittis armatus. Sic enim iratus ponitur,
            ut <note><bibl>(Verg. Aen. VIII 704)</bibl></note>: Actius haec cernens arcum intendebat
            Apollo. Quidam pestilentem deum Apollinem putant. Hic ergo petitur, ne noceat. <foreign
              xml:lang="grc">Ὅμηρος</foreign> de eodem similiter sensit, cum eum Graecis pestem
            inmisisse dixit, et Plautus in Mercatore inducit matrem familias precantem, ut filio suo
            parcat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="36">
          <quote>siderum regina b. a. l. p.</quote>
          <p> Ita pro puellis Lunam ut audiantur, ut Apollinem pro pueris precatur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="37">
          <quote>roma si uestrum est opus.</quote>
          <p> Si Romam, inquit, numina coli iussistis turmis Iliacis, statutis uestris fauete, ut
            semper felix sit, ut aput Vergilium <note><bibl>(Aen. X 33. 34)</bibl></note>: Sin tot
            responsa secuti, // Quae superi Manesque dabant.. siue propter Iliam sacerdotem, Romuli
            matrem dictam. Si propter uos facta est Roma, quia oraculo Apollinis Troiani, sicut ait
            Virgilius <note><bibl>(Aen. X 33. 34)</bibl></note>, ad Italiam perrexerunt. Ideo ait
            ‘Iliae turmae’; nam Aeneas auctor est Romani generis.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="38">
          <quote>litus etruscum.</quote>
          <p> Propter Euandrum, qui illic prior regnauit. Tiberinum litus, quia ab Etruscis
            oritur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="39">
          <quote>pars mutare lares.</quote>
          <p> Deorum responso, ut <note><bibl>(Verg. Aen. III 5)</bibl></note>: Auguriis agimur
            diuum.. et alibi <note><bibl>(Verg. Aen. III 161)</bibl></note>: Mutandae sedes. Ideo
            pars, quia non omnes cum Aenea ad Latium uenerunt; nonnulli enim cum Antenore.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="40">
          <quote>sospite cursu.</quote>
          <p> Propter nauigationem. 41. CVI. Romae. </p>
          <quote> ardentem sine fravde troiam. </quote>
          <p> Aut ut Troia non proditione <note><bibl>(cf. Porph.)</bibl></note> uideretur euersa,
            sed fato, aut ‘sine fraude’ ‘sine laesione’, ut <note><bibl>(carm. II 19,
              20)</bibl></note>: Bisthonidum sine fraude crines. Non ‘sine fraude ardentem’, sed
            ‘sine fraude itermuniuit’ Aeneas. Quidam enim putant Aeneam patriae superstitem fuisse,
            quod iuxta quorundam opinionem crimine proditionis sit dampnatus.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="42">
          <quote>castus aeneas.</quote>
          <p> Castum Aeneam pro religioso siue pro pio posuit et incorrupto animo, ut
                <note><bibl>(Verg. Aen. III 409)</bibl></note>: Hac casta maneant sub religione
            nepotes.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="43">
          <quote>liberum muniuit iter,</quote>
          <p> Vt <note><bibl>(Verg. Aen. II 633)</bibl></note>: Dant tela locum flammaeque recedunt.
            Mire liberum iter appellauit, quo libertatem sunt adepti. </p>
          <quote> datvrvs plvra relictis. </quote>
          <p> Posteris maiora daturus. Idest facturus maiorem ciuitatem amissa Troia. </p>
          <quote> datvrvs. </quote>
          <p> Da syllaba breuis semper est praeter in inperatiuo modo, ut <note><bibl>(Verg. Aen.
                VIII 150)</bibl></note>: Accipe daque fidem.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="45">
          <quote> <add>docili iuuentae.</add></quote>
          <p> Aut peritae aut quae facilis est ad docendum.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="46">
          <quote> <add>senectuti placidae.</add></quote>
          <p> Quae quiescit, quia laborum inpatiens est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="47">
          <quote>romulae genti d. <add>r.</add> pro. e. <add>d.</add> o.</quote>
          <p> Imperium decoremque optat et populum, ut et populo imperium et populus imperio Romano
            praestetur. </p>
          <quote> romvlae. </quote>
          <p> Pro Romuleae, ut <note><bibl>(Verg. Aen. X 57)</bibl></note>: ‘Dardana tela’ pro
            ‘Dardania’ Maro dixit.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="49">
          <quote>bubus ueneratur albis.</quote>
          <p> Vt <note><bibl>(Verg. georg. II 146. 147)</bibl></note>: Hinc albi, Clitumne, greges
            et maxima taurus // Victima. Per quam deuotionem Romam unit intellegi religiosam. Quia
            albis uictimis sacrificabant imperatores triumphantes.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="50">
          <quote>clarus anchis<add>a</add>e uenerisque.</quote>
          <p> Per Aeneam Romani accipiendi. Hoc ad Caesarem Iulium pertinet, quod Iulia gens ab Iulo
            ac per hoc a Venere et Anchisa orta existimatur; ideoque Veneri Genitrici templum
            constitutum est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="51">
          <quote>bellantem prior.</quote>
          <p> Siue Augustum dicit priorem ad anna aduersum rebelles, et subiectis mitem, ut
                <note><bibl>(Verg. Aen. VI 853)</bibl></note>: Parcere subiectis et debellare
            superbos.. siue quia Romanis mos erat, ut iustis causis bella susciperent et, nisi per
            Fetiales edicta belli causa, minime pugnarent. </p>
          <quote> lenis. </quote>
          <p> Mitds ut Virgilius <note><bibl>(Aen. VI 853)</bibl></note>: Parcere subiectis et
            debellare superbos.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="54">
          <quote>medus albanasque timet secures.</quote>
          <p> A Medis hostibus timentur secures Roman<add>a</add>e; ideo autem Albanas dixit, quia
            Roma ab Albanis, quos continet, dicta est, ut <note><bibl>(Verg. Aen. I
            7)</bibl></note>: Albanique patres atque altae moenia Romae. </p>
          <quote> albanas secvres. </quote>
          <p> Romanos magistratus, ab Albanis descendentes, ut <note><bibl>(Verg. Aen. I
              7)</bibl></note>: Albanique patres.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="55">
          <quote>iam scithae responsa petunt.</quote>
          <p> Praecepta, quid eos obseruare uictor iuberet; et hoc in laudem Augusti, ut
                <note><bibl>(Verg. ecl. 1, 44)</bibl></note>: Hic mihi responsum primus dedit ille
            petenti.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="57">
          <quote>iam fides et pax et honor pudorque.</quote>
          <p> Armis pacem et honorem pudoremque Romanos dicit quaesisse et reparata uirtute redisse
            fortunam, ipsa est enim, quae copiam beato idest diuiti cornu diffundit. Singula autem
            singulis applicanda sunt: fides militibus, pax ciuitati, honor senatui.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="58">
          <quote> <add>redire u. audet.</add></quote>
          <p> Properat, nil iam dubitat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="61">
          <quote>augur et fulgente decorus a. p.</quote>
          <p> Ad laudes Apollinis redit, cui datur augurium, sagittarum usus et musica, unde inter
            nouem Musas cum cithara ponitur canere, ut Vergilius <note><bibl>(Aen. XII 393.
                394)</bibl></note>: Ipse suas artes, sua munera, l<add>a</add>etus Apollo Augurium
            citharamque dedit celerisque sagittas.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="63">
          <quote>qui salutari leuat arte fessos.</quote>
          <p> Idem enim et medicinae putatur inuentor, ut <note><bibl>(Verg. Aen. VII
              769)</bibl></note>: Paeoniis reuocatum herbis et amore Dianae. ‘Salutari arte’ idest
            medicina, cuius Apollo inuentor est. Inducitur enim apud Ouidium <note><bibl>(met. I
                521)</bibl></note> loquens: Inuentum medicina meum est.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="65">
          <quote>si palatinas uidet aras.</quote>
          <p> Ante Palatium enim templum est Apollini constitutum, uelut numini salutari. Apparet
            iam eo tempore ab Augusto dedicatum fuisse in Palatio Apollinis templum, ut Maro etiam
            testatur <note><bibl>(Aen. VIII 720)</bibl></note>: Ipse sedens niueo candentis limine
            Phoebi. Sensus est: si acceptas aras habet Apollo, quae ei sunt in Palatio dedicatae;
            hoc est: si propitius Romanos aspicit, melius saeculum tribuat in futurum. Idest si
            respicis res Romanas, Apollo, felicissima tempora consequentur. </p>
          <quote> aeqvvs. </quote>
          <p> Propitius.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="67">
          <quote>meliusque semper pro. ae.</quote>
          <p> Meliora Romae tempora daturum propitium promittit Apollinem. </p>
          <quote> <add>proroget.</add> </quote>
          <p> ‘Differat, dilatet’.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="69">
          <quote>auentinum tenet a.</quote>
          <p> In Auentino enim et in Algido templa Dianae famosa cultu et magnitudine sunt condita.
            Algidus mons ab assiduo frigore appellatus, non longe ab urbe. Etiam Romani in hoc
            Dianae sacra celebrabant. Sensus autem huiusmodi est: et Diana, quae Auentinum tenet et
            Algidum, si quindecim uirorum preces curat et uotis puerorum aures applicat, in alterum
            lustrum aeuum proroget. Hic ergo ex superiore sensu per zeugma particula ‘si’ accersenda
            est, ut sit: si quindecim uirorum preces Diana curat et si uotis puerorum amicas aures
            applicat. Si in sacris faciendis uota et preces curat uel quindecim uirorum uel
            puellarum, in aeuum felix prorogabuntur Romana tempora.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="70">
          <quote>quindecim diana pre. u. c.</quote>
          <p> Quindecim enim sacerdotes Dianae de patriciis creabantur.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="71">
          <quote>amicas.</quote>
          <p> Propitias.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="72">
          <quote>adplicat aures.</quote>
          <p> Ad audiendum inclinat.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="73">
          <quote>haec iouem sentire deosque cunctos.</quote>
          <p> Finis sacri carminis hoc habebat, ut in haec uerba deuotio solueretur, quo dicerent
            sentire Iouem uota et deos cunctos, ad omnia etiam numina precationem carminis
            peruenisse, auditos se spe certa domum reuerti. Idest haec uelle Iouem et ceteros deos
            satis credo.</p>
        </div>
        <div type="textpart" subtype="commentary" n="75">
          <quote>doctus et phoebi chorus et dianae dicere laudes.</quote>
          <p> Hac ipsa se inbutos carminis uaticinatione dicebant non falli in bon<add>a</add>e spei
              <add>pro</add>missione.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
