<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: Ecclesiastes</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg030.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">verba Ecclesiastes filii David regis Hierusalem.</l>
                <l n="2">vanitas vanitatum dixit Ecclesiastes vanitas vanitatum omnia  vanitas.</l>
                <l n="3">quid habet amplius homo de universo labore suo quod laborat  sub sole.</l>
                <l n="4">generatio praeterit et generatio advenit terra vero in  aeternum stat.</l>
                <l n="5">oritur sol et occidit et ad locum suum revertitur ibique  renascens.</l>
                <l n="6">gyrat per meridiem et flectitur ad aquilonem lustrans  universa circuitu pergit spiritus et in circulos suos  regreditur.</l>
                <l n="7">omnia flumina intrant mare et mare non redundat ad locum  unde exeunt flumina revertuntur ut iterum fluant.</l>
                <l n="8">cunctae res difficiles non potest eas homo explicare sermone  non saturatur oculus visu nec auris impletur auditu.</l>
                <l n="9">quid est quod fuit ipsum quod futurum est quid est quod  factum est ipsum quod fiendum est.</l>
                <l n="10">nihil sub sole novum nec valet quisquam dicere ecce hoc  recens est iam enim praecessit in saeculis quae fuerunt ante  nos.</l>
                <l n="11">non est priorum memoria sed nec eorum quidem quae postea  futura sunt erit recordatio apud eos qui futuri sunt in  novissimo.</l>
                <l n="12">ego Ecclesiastes fui rex Israhel in Hierusalem.</l>
                <l n="13">et proposui in animo meo quaerere et investigare sapienter  de omnibus quae fiunt sub sole hanc occupationem pessimam dedit  Deus filiis hominum ut occuparentur in ea.</l>
                <l n="14">vidi quae fiunt cuncta sub sole et ecce universa vanitas et  adflictio spiritus.</l>
                <l n="15">perversi difficile corriguntur et stultorum infinitus est  numerus.</l>
                <l n="16">locutus sum in corde meo dicens ecce magnus effectus sum et  praecessi sapientia omnes qui fuerunt ante me in Hierusalem et  mens mea contemplata est multa sapienter et didicit.</l>
                <l n="17">dedique cor meum ut scirem prudentiam atque doctrinam  erroresque et stultitiam et agnovi quod in his quoque esset  labor et adflictio spiritus.</l>
                <l n="18">eo quod in multa sapientia multa sit indignatio et qui  addit scientiam addat et laborem.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <l n="1">dixi ego in corde meo vadam et affluam deliciis et fruar  bonis et vidi quod hoc quoque esset vanitas.</l>
                <l n="2">risum reputavi errorem et gaudio dixi quid frustra deciperis.</l>
                <l n="3">cogitavi in corde meo abstrahere a vino carnem meam ut  animum meum transferrem ad sapientiam devitaremque stultitiam  donec viderem quid esset utile filiis hominum quod facto opus  est sub sole numero dierum vitae suae.</l>
                <l n="4">magnificavi opera mea aedificavi mihi domos plantavi vineas.</l>
                <l n="5">feci hortos et pomeria et consevi ea cuncti generis  arboribus.</l>
                <l n="6">extruxi mihi piscinas aquarum ut inrigarem silvam lignorum  germinantium.</l>
                <l n="7">possedi servos et ancillas multamque familiam habui armenta  quoque et magnos ovium greges ultra omnes qui fuerunt ante me  in Hierusalem.</l>
                <l n="8">coacervavi mihi argentum et aurum et substantias regum ac  provinciarum feci mihi cantores et cantrices et delicias  filiorum hominum scyphos et urceos in ministerio ad vina  fundenda.</l>
                <l n="9">et supergressus sum opibus omnes qui fuerunt ante me in  Hierusalem sapientia quoque perseveravit mecum.</l>
                <l n="10">et omnia quae desideraverunt oculi mei non negavi eis nec  prohibui cor quin omni voluptate frueretur et oblectaret se in  his quae paraveram et hanc ratus sum partem meam si uterer  labore meo.</l>
                <l n="11">cumque me convertissem ad universa opera quae fecerant  manus meae et ad labores in quibus frustra sudaveram vidi in  omnibus vanitatem et adflictionem animi et nihil permanere sub  sole.</l>
                <l n="12">transivi ad contemplandam sapientiam erroresque et  stultitiam quid est inquam homo ut sequi possit regem factorem  suum.</l>
                <l n="13">et vidi quia tantum praecederet sapientia stultitiam  quantum differt lux tenebris.</l>
                <l n="14">sapientis oculi in capite eius stultus in tenebris ambulat  et didici quod unus utriusque esset interitus.</l>
                <l n="15">et dixi in corde meo si unus et stulti et meus occasus erit  quid mihi prodest quod maiorem sapientiae dedi operam  locutusque cum mente mea animadverti quod hoc quoque esset  vanitas.</l>
                <l n="16">non enim erit memoria sapientis similiter ut stulti in  perpetuum et futura tempora oblivione cuncta pariter obruent  moritur doctus similiter et indoctus.</l>
                <l n="17">et idcirco taeduit me vitae meae videntem mala esse  universa sub sole et cuncta vanitatem atque adflictionem  spiritus.</l>
                <l n="18">rursum detestatus sum omnem industriam meam quae sub sole  studiosissime laboravi habiturus heredem post me.</l>
                <l n="19">quem ignoro utrum sapiens an stultus futurus sit et  dominabitur in laboribus meis quibus desudavi et sollicitus fui  et est quicquam tam vanum.</l>
                <l n="20">unde cessavi renuntiavitque cor meum ultra laborare sub  sole.</l>
                <l n="21">nam cum alius laboret in sapientia et doctrina et  sollicitudine homini otioso quaesita dimittit et hoc ergo  vanitas et magnum malum.</l>
                <l n="22">quid enim proderit homini de universo labore suo et  adflictione spiritus qua sub sole cruciatus est.</l>
                <l n="23">cuncti dies eius doloribus et aerumnis pleni sunt nec per  noctem mente requiescit et haec non vanitas est.</l>
                <l n="24">nonne melius est comedere et bibere et ostendere animae  suae bona de laboribus suis et hoc de manu Dei est.</l>
                <l n="25">quis ita vorabit et deliciis affluet ut ego.</l>
                <l n="26">homini bono in conspectu suo dedit Deus sapientiam et  scientiam et laetitiam peccatori autem dedit adflictionem et  curam superfluam ut addat et congreget et tradat ei qui placuit  Deo sed et hoc vanitas et cassa sollicitudo mentis.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                <l n="1">omnia tempus habent et suis spatiis transeunt universa sub  caelo.</l>
                <l n="2">tempus nascendi et tempus moriendi tempus plantandi et  tempus evellendi quod plantatum est.</l>
                <l n="3">tempus occidendi et tempus sanandi tempus destruendi et  tempus aedificandi.</l>
                <l n="4">tempus flendi et tempus ridendi tempus plangendi et tempus  saltandi.</l>
                <l n="5">tempus spargendi lapides et tempus colligendi tempus  amplexandi et tempus longe fieri a conplexibus.</l>
                <l n="6">tempus adquirendi et tempus perdendi tempus custodiendi et  tempus abiciendi.</l>
                <l n="7">tempus scindendi et tempus consuendi tempus tacendi et  tempus loquendi.</l>
                <l n="8">tempus dilectionis et tempus odii tempus belli et tempus  pacis.</l>
                <l n="9">quid habet amplius homo de labore suo.</l>
                <l n="10">vidi adflictionem quam dedit Deus filiis hominum ut  distendantur in ea.</l>
                <l n="11">cuncta fecit bona in tempore suo et mundum tradidit  disputationi eorum ut non inveniat homo opus quod operatus est  Deus ab initio usque ad finem.</l>
                <l n="12">et cognovi quod non esset melius nisi laetari et facere  bene in vita sua.</l>
                <l n="13">omnis enim homo qui comedit et bibit et videt bonum de  labore suo hoc donum Dei est.</l>
                <l n="14">didici quod omnia opera quae fecit Deus perseverent in  perpetuum non possumus eis quicquam addere nec auferre quae  fecit Deus ut timeatur.</l>
                <l n="15">quod factum est ipsum permanet quae futura sunt iam fuerunt  et Deus instaurat quod abiit.</l>
                <l n="16">vidi sub sole in loco iudicii impietatem et in loco  iustitiae iniquitatem.</l>
                <l n="17">et dixi in corde meo iustum et impium iudicabit Deus et  tempus omni rei tunc erit.</l>
                <l n="18">dixi in corde meo de filiis hominum ut probaret eos Deus et  ostenderet similes esse bestiis.</l>
                <l n="19">idcirco unus interitus est hominis et iumentorum et aequa  utriusque condicio sicut moritur homo sic et illa moriuntur  similiter spirant omnia et nihil habet homo iumento amplius  cuncta subiacent vanitati.</l>
                <l n="20">et omnia pergunt ad unum locum de terra facta sunt et in  terram pariter revertentur.</l>
                <l n="21">quis novit si spiritus filiorum Adam ascendat sursum et si  spiritus iumentorum descendat deorsum.</l>
                <l n="22">et deprehendi nihil esse melius quam laetari hominem in  opere suo et hanc esse partem illius quis enim eum adducet ut  post se futura cognoscat.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                <l n="1">verti me ad alia et vidi calumnias quae sub sole geruntur et  lacrimas innocentum et consolatorem neminem nec posse resistere  eorum violentiae cunctorum auxilio destitutos.</l>
                <l n="2">et laudavi magis mortuos quam viventes.</l>
                <l n="3">et feliciorem utroque iudicavi qui necdum natus est nec  vidit mala quae sub sole fiunt.</l>
                <l n="4">rursum contemplatus omnes labores hominum et industrias  animadverti patere invidiae proximi et in hoc ergo vanitas et  cura superflua est.</l>
                <l n="5">stultus conplicat manus suas et comedit carnes suas dicens.</l>
                <l n="6">melior est pugillus cum requie quam plena utraque manus cum  labore et adflictione animi.</l>
                <l n="7">considerans repperi et aliam vanitatem sub sole.</l>
                <l n="8">unus est et secundum non habet non filium non fratrem et  tamen laborare non cessat nec satiantur oculi eius divitiis nec  recogitat dicens cui laboro et fraudo animam meam bonis in hoc  quoque vanitas est et adflictio pessima.</l>
                <l n="9">melius ergo est duos simul esse quam unum habent enim  emolumentum societatis suae.</l>
                <l n="10">si unus ceciderit ab altero fulcietur vae soli quia cum  ruerit non habet sublevantem.</l>
                <l n="11">et si dormierint duo fovebuntur mutuo unus quomodo calefiet.</l>
                <l n="12">et si quispiam praevaluerit contra unum duo resistent ei  funiculus triplex difficile rumpitur.</l>
                <l n="13">melior est puer pauper et sapiens rege sene et stulto qui  nescit providere in posterum.</l>
                <l n="14">quod et de carcere catenisque interdum quis egrediatur ad  regnum et alius natus in regno inopia consumatur.</l>
                <l n="15">vidi cunctos viventes qui ambulant sub sole cum adulescente  secundo qui consurgit pro eo.</l>
                <l n="16">infinitus numerus est populi omnium qui fuerunt ante eum et  qui postea futuri sunt non laetabuntur in eo sed et hoc vanitas  et adflictio spiritus.</l>
                <l n="17">custodi pedem tuum ingrediens domum Dei multo enim melior  est oboedientia quam stultorum victimae qui nesciunt quid  faciant mali.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                <l n="1">ne temere quid loquaris neque cor tuum sit velox ad  proferendum sermonem coram Deo Deus enim in caelo et tu super  terram idcirco sint pauci sermones tui.</l>
                <l n="2">multas curas sequuntur somnia et in multis sermonibus  invenitur stultitia.</l>
                <l n="3">si quid vovisti Deo ne moreris reddere displicet enim ei  infidelis et stulta promissio sed quodcumque voveris redde.</l>
                <l n="4">multoque melius est non vovere quam post votum promissa non  conplere.</l>
                <l n="5">ne dederis os tuum ut peccare faciat carnem tuam neque dicas  coram angelo non est providentia ne forte iratus Deus super  sermone tuo dissipet cuncta opera manuum tuarum.</l>
                <l n="6">ubi multa sunt somnia plurimae vanitates et sermones  innumeri tu vero Deum time.</l>
                <l n="7">si videris calumnias egenorum et violenta iudicia et  subverti iustitiam in provincia non mireris super hoc negotio  quia excelso alius excelsior est et super hos quoque  eminentiores sunt alii.</l>
                <l n="8">et insuper universae terrae rex imperat servienti.</l>
                <l n="9">avarus non implebitur pecunia et qui amat divitias fructus  non capiet ex eis et hoc ergo vanitas.</l>
                <l n="10">ubi multae sunt opes multi et qui comedant eas et quid  prodest possessori nisi quod cernit divitias oculis suis.</l>
                <l n="11">dulcis est somnus operanti sive parum sive multum comedat  saturitas autem divitis non sinit dormire eum.</l>
                <l n="12">est et alia infirmitas pessima quam vidi sub sole divitiae  conservatae in malum domini sui.</l>
                <l n="13">pereunt enim in adflictione pessima generavit filium qui in  summa egestate erit.</l>
                <l n="14">sicut egressus est nudus de utero matris suae sic  revertetur et nihil auferet secum de labore suo.</l>
                <l n="15">miserabilis prorsus infirmitas quomodo venit sic revertetur  quid ergo prodest ei quod laboravit in ventum.</l>
                <l n="16">cunctis diebus vitae suae comedit in tenebris et in curis  multis et in aerumna atque tristitia.</l>
                <l n="17">hoc itaque mihi visum est bonum ut comedat quis et bibat et  fruatur laetitia ex labore suo quod laboravit ipse sub sole  numerum dierum vitae suae quos dedit ei Deus et haec est pars  illius.</l>
                <l n="18">et omni homini cui dedit Deus divitias atque substantiam  potestatemque ei tribuit ut comedat ex eis et fruatur parte sua  et laetetur de labore suo hoc est donum Dei.</l>
                <l n="19">non enim satis recordabitur dierum vitae suae eo quod Deus  occupet deliciis cor eius.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                <l n="1">est et aliud malum quod vidi sub sole et quidem frequens  apud homines.</l>
                <l n="2">vir cui dedit Deus divitias et substantiam et honorem et  nihil deest animae eius ex omnibus quae desiderat nec tribuit  ei potestatem Deus ut comedat ex eo sed homo extraneus vorabit  illud hoc vanitas et magna miseria est.</l>
                <l n="3">si genuerit quispiam centum et vixerit multos annos et  plures dies aetatis habuerit et anima illius non utatur bonis  substantiae suae sepulturaque careat de hoc ego pronuntio quod  melior illo sit abortivus.</l>
                <l n="4">frustra enim venit et pergit ad tenebras et oblivione  delebitur nomen eius.</l>
                <l n="5">non vidit solem neque cognovit distantiam boni et mali.</l>
                <l n="6">etiam si duobus milibus annis vixerit et non fuerit  perfruitus bonis nonne ad unum locum properant omnia.</l>
                <l n="7">omnis labor hominis in ore eius sed anima illius non  impletur.</l>
                <l n="8">quid habet amplius sapiens ab stulto et quid pauper nisi ut  pergat illuc ubi est vita.</l>
                <l n="9">melius est videre quod cupias quam desiderare quod nescias  sed et hoc vanitas est et praesumptio spiritus.</l>
                <l n="10">qui futurus est iam vocatum est nomen eius et scitur quod  homo sit et non possit contra fortiorem se in iudicio  contendere.</l>
                <l n="11">verba sunt plurima multa in disputando habentia vanitatem.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                <l n="1">quid necesse est homini maiora se quaerere cum ignoret quid  conducat sibi in vita sua numero dierum peregrinationis suae et  tempore quo velut umbra praeterit aut quis ei poterit indicare  quid post eum futurum sub sole sit.</l>
                <l n="2">melius est nomen bonum quam unguenta pretiosa et dies mortis  die nativitatis.</l>
                <l n="3">melius est ire ad domum luctus quam ad domum convivii in  illa enim finis cunctorum admonetur hominum et vivens cogitat  quid futurum sit.</l>
                <l n="4">melior est ira risu quia per tristitiam vultus corrigitur  animus delinquentis.</l>
                <l n="5">cor sapientium ubi tristitia est et cor stultorum ubi  laetitia.</l>
                <l n="6">melius est a sapiente corripi quam stultorum adulatione  decipi.</l>
                <l n="7">quia sicut sonitus spinarum ardentium sub olla sic risus  stulti sed et hoc vanitas.</l>
                <l n="8">calumnia conturbat sapientem et perdet robur cordis illius.</l>
                <l n="9">melior est finis orationis quam principium melior est  patiens arrogante.</l>
                <l n="10">ne velox sis ad irascendum quia ira in sinu stulti  requiescit.</l>
                <l n="11">ne dicas quid putas causae est quod priora tempora meliora  fuere quam nunc sunt stulta est enim huiuscemodi interrogatio.</l>
                <l n="12">utilior est sapientia cum divitiis et magis prodest  videntibus solem.</l>
                <l n="13">sicut enim protegit sapientia sic protegit pecunia hoc  autem plus habet eruditio et sapientia quod vitam tribuunt  possessori suo.</l>
                <l n="14">considera opera Dei quod nemo possit corrigere quem ille  despexerit.</l>
                <l n="15">in die bona fruere bonis et malam diem praecave sicut enim  hanc sic et illam fecit Deus ut non inveniat homo contra eum  iustas querimonias.</l>
                <l n="16">haec quoque vidi in diebus vanitatis meae iustus perit in  iustitia sua et impius multo vivit tempore in malitia sua.</l>
                <l n="17">noli esse iustus multum neque plus sapias quam necesse est  ne obstupescas.</l>
                <l n="18">ne impie agas multum et noli esse stultus ne moriaris in  tempore non tuo.</l>
                <l n="19">bonum est te sustentare iustum sed et ab illo ne subtrahas  manum tuam quia qui Deum timet nihil neglegit.</l>
                <l n="20">sapientia confortabit sapientem super decem principes  civitatis.</l>
                <l n="21">non est enim homo iustus in terra qui faciat bonum et non  peccet.</l>
                <l n="22">sed et cunctis sermonibus qui dicuntur ne accommodes cor  tuum ne forte audias servum tuum maledicentem tibi.</l>
                <l n="23">scit enim tua conscientia quia et tu crebro maledixisti  aliis.</l>
                <l n="24">cuncta temptavi in sapientia dixi sapiens efficiar et ipsa  longius recessit a me.</l>
                <l n="25">multo magis quam erat et alta profunditas quis inveniet eam.</l>
                <l n="26">lustravi universa animo meo ut scirem et considerarem et  quaererem sapientiam et rationem et ut cognoscerem impietatem  stulti et errorem inprudentium.</l>
                <l n="27">et inveni amariorem morte mulierem quae laqueus venatorum  est et sagena cor eius vincula sunt manus illius qui placet Deo  effugiet eam qui autem peccator est capietur ab illa.</l>
                <l n="28">ecce hoc inveni dicit Ecclesiastes unum et alterum ut  invenirem rationem.</l>
                <l n="29">quam adhuc quaerit anima mea et non inveni virum de mille  unum repperi mulierem ex omnibus non inveni.</l>
                <l n="30">solummodo hoc inveni quod fecerit Deus hominem rectum et  ipse se infinitis miscuerit quaestionibus quis talis ut sapiens  est et quis cognovit solutionem verbi.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                <l n="1">sapientia hominis lucet in vultu eius et potentissimus  faciem illius commutavit.</l>
                <l n="2">ego os regis observo et praecepta iuramenti Dei.</l>
                <l n="3">ne festines recedere a facie eius neque permaneas in opere  malo quia omne quod voluerit faciet.</l>
                <l n="4">et sermo illius potestate plenus est nec dicere ei quisquam  potest quare ita facis.</l>
                <l n="5">qui custodit praeceptum non experietur quicquam mali tempus  et responsionem cor sapientis intellegit.</l>
                <l n="6">omni negotio tempus est et oportunitas et multa hominis  adflictio.</l>
                <l n="7">quia ignorat praeterita et ventura nullo scire potest nuntio.</l>
                <l n="8">non est in hominis dicione prohibere spiritum nec habet  potestatem in die mortis nec sinitur quiescere ingruente bello  neque salvabit impietas impium.</l>
                <l n="9">omnia haec consideravi et dedi cor meum in cunctis operibus  quae fiunt sub sole interdum dominatur homo homini in malum  suum.</l>
                <l n="10">vidi impios sepultos qui etiam cum adviverent in loco  sancto erant et laudabantur in civitate quasi iustorum operum  sed et hoc vanitas est.</l>
                <l n="11">etenim quia non profertur cito contra malos sententia  absque ullo timore filii hominum perpetrant mala.</l>
                <l n="12">attamen ex eo quod peccator centies facit malum et per  patientiam sustentatur ego cognovi quod erit bonum timentibus  Deum qui verentur faciem eius.</l>
                <l n="13">non sit bonum impio nec prolongentur dies eius sed quasi  umbra transeant qui non timent faciem Dei.</l>
                <l n="14">est et alia vanitas quae fit super terram sunt iusti quibus  multa proveniunt quasi opera egerint impiorum et sunt impii qui  ita securi sunt quasi iustorum facta habeant sed et hoc  vanissimum iudico.</l>
                <l n="15">laudavi igitur laetitiam quod non esset homini bonum sub  sole nisi quod comederet et biberet atque gauderet et hoc solum  secum auferret de labore suo in diebus vitae quos dedit ei Deus  sub sole.</l>
                <l n="16">et adposui cor meum ut scirem sapientiam et intellegerem  distentionem quae versatur in terra est homo qui diebus ac  noctibus somnum oculis non capit.</l>
                <l n="17">et intellexi quod omnium operum Dei nullam possit homo  invenire rationem eorum quae fiunt sub sole et quanto plus  laboraverit ad quaerendum tanto minus inveniat etiam si dixerit  sapiens se nosse non poterit repperire.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                <l n="1">omnia haec tractavi in corde meo ut curiose intellegerem  sunt iusti atque sapientes et opera eorum in manu Dei et tamen  nescit homo utrum amore an odio dignus sit.</l>
                <l n="2">sed omnia in futuro servantur incerta eo quod universa aeque  eveniant iusto et impio bono et malo mundo et inmundo immolanti  victimas et sacrificia contemnenti sicut bonus sic et peccator  ut periurus ita et ille qui verum deierat.</l>
                <l n="3">hoc est pessimum inter omnia quae sub sole fiunt quia eadem  cunctis eveniunt unde et corda filiorum hominum implentur  malitia et contemptu in vita sua et post haec ad inferos  deducentur.</l>
                <l n="4">nemo est qui semper vivat et qui huius rei habeat fiduciam  melior est canis vivens leone mortuo.</l>
                <l n="5">viventes enim sciunt se esse morituros mortui vero nihil  noverunt amplius nec habent ultra mercedem quia oblivioni  tradita est memoria eorum.</l>
                <l n="6">amor quoque et odium et invidia simul perierunt nec habent  partem in hoc saeculo et in opere quod sub sole geritur.</l>
                <l n="7">vade ergo et comede in laetitia panem tuum et bibe cum  gaudio vinum tuum quia Deo placent opera tua.</l>
                <l n="8">omni tempore sint vestimenta tua candida et oleum de capite  tuo non deficiat.</l>
                <l n="9">perfruere vita cum uxore quam diligis cunctis diebus vitae  instabilitatis tuae qui dati sunt tibi sub sole omni tempore  vanitatis tuae haec est enim pars in vita et in labore tuo quod  laboras sub sole.</l>
                <l n="10">quodcumque potest manus tua facere instanter operare quia  nec opus nec ratio nec scientia nec sapientia erunt apud  inferos quo tu properas.</l>
                <l n="11">verti me alio vidique sub sole nec velocium esse cursum nec  fortium bellum nec sapientium panem nec doctorum divitias nec  artificum gratiam sed tempus casumque in omnibus.</l>
                <l n="12">nescit homo finem suum sed sicut pisces capiuntur hamo et  sicut aves conprehenduntur laqueo sic capiuntur homines tempore  malo cum eis extemplo supervenerit.</l>
                <l n="13">hanc quoque vidi sub sole sapientiam et probavi maximam.</l>
                <l n="14">civitas parva et pauci in ea viri venit contra eam rex  magnus et vallavit eam extruxitque munitiones per gyrum et  perfecta est obsidio.</l>
                <l n="15">inventusque in ea vir pauper et sapiens liberavit urbem per  sapientiam suam et nullus deinceps recordatus est hominis  illius pauperis.</l>
                <l n="16">et dicebam ego meliorem esse sapientiam fortitudine quomodo  ergo sapientia pauperis contempta est et verba eius non sunt  audita.</l>
                <l n="17">verba sapientium audiuntur in silentio plus quam clamor  principis inter stultos.</l>
                <l n="18">melior est sapientia quam arma bellica et qui in uno  peccaverit multa bona perdet.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                <l n="1">muscae morientes perdunt suavitatem unguenti pretiosior est  sapientia et gloria parva ad tempus stultitia.</l>
                <l n="2">cor sapientis in dextera eius et cor stulti in sinistra  illius.</l>
                <l n="3">sed et in via stultus ambulans cum ipse insipiens sit omnes  stultos aestimat.</l>
                <l n="4">si spiritus potestatem habentis ascenderit super te locum  tuum ne dimiseris quia curatio cessare faciet peccata maxima.</l>
                <l n="5">est malum quod vidi sub sole quasi per errorem egrediens a  facie principis.</l>
                <l n="6">positum stultum in dignitate sublimi et divites sedere  deorsum.</l>
                <l n="7">vidi servos in equis et principes ambulantes quasi servos  super terram.</l>
                <l n="8">qui fodit foveam incidet in eam et qui dissipat sepem  mordebit eum coluber.</l>
                <l n="9">qui transfert lapides adfligetur in eis et qui scindit  ligna vulnerabitur ab eis.</l>
                <l n="10">si retunsum fuerit ferrum et hoc non ut prius sed  hebetatum erit multo labore exacuatur et post industriam  sequitur sapientia.</l>
                <l n="11">si mordeat serpens in silentio nihil eo minus habet qui  occulte detrahit.</l>
                <l n="12">verba oris sapientis gratia et labia insipientis  praecipitabunt eum.</l>
                <l n="13">initium verborum eius stultitia et novissimum oris illius  error pessimus.</l>
                <l n="14">stultus verba multiplicat ignorat homo quid ante se fuerit  et quod post futurum est quis illi poterit indicare.</l>
                <l n="15">labor stultorum adfliget eos qui nesciunt in urbem pergere.</l>
                <l n="16">vae tibi terra cuius rex est puer et cuius principes mane  comedunt.</l>
                <l n="17">beata terra cuius rex nobilis est et cuius principes  vescuntur in tempore suo ad reficiendum et non ad luxuriam.</l>
                <l n="18">in pigritiis humiliabitur contignatio et in infirmitate  manuum perstillabit domus.</l>
                <l n="19">in risu faciunt panem ac vinum ut epulentur viventes et  pecuniae oboedient omnia.</l>
                <l n="20">in cogitatione tua regi ne detrahas et in secreto cubiculi  tui ne maledixeris diviti quia avis caeli portabit vocem tuam  et qui habet pinnas adnuntiabit sententiam.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                <l n="1">mitte panem tuum super transeuntes aquas quia post multa  tempora invenies illum.</l>
                <l n="2">da partem septem necnon et octo quia ignoras quid futurum  sit mali super terram.</l>
                <l n="3">si repletae fuerint nubes imbrem super terram effundent si  ceciderit lignum ad austrum aut ad aquilonem in quocumque loco  ceciderit ibi erit.</l>
                <l n="4">qui observat ventum non seminat et qui considerat nubes  numquam metet.</l>
                <l n="5">quomodo ignoras quae sit via spiritus et qua ratione  conpingantur ossa in ventre praegnatis sic nescis opera Dei qui  fabricator est omnium.</l>
                <l n="6">mane semina sementem tuam et vespere ne cesset manus tua  quia nescis quid magis oriatur hoc an illud et si utrumque  simul melius erit.</l>
                <l n="7">dulce lumen et delectabile est oculis videre solem.</l>
                <l n="8">si annis multis vixerit homo et in omnibus his laetatus  fuerit meminisse debet tenebrosi temporis et dierum multorum  qui cum venerint vanitatis arguentur praeterita.</l>
                <l n="9">laetare ergo iuvenis in adulescentia tua et in bono sit cor  tuum in diebus iuventutis tuae et ambula in viis cordis tui et  in intuitu oculorum tuorum et scito quod pro omnibus his  adducet te Deus in iudicium.</l>
                <l n="10">aufer iram a corde tuo et amove malitiam a carne tua  adulescentia enim et voluptas vana sunt.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                <l n="1">memento creatoris tui in diebus iuventutis tuae antequam  veniat tempus adflictionis et adpropinquent anni de quibus  dicas non mihi placent.</l>
                <l n="2">antequam tenebrescat sol et lumen et luna et stellae et  revertantur nubes post pluviam.</l>
                <l n="3">quando commovebuntur custodes domus et nutabuntur viri  fortissimi et otiosae erunt molentes inminuto numero et  tenebrescent videntes per foramina.</l>
                <l n="4">et claudent ostia in platea in humilitate vocis molentis et  consurgent ad vocem volucris et obsurdescent omnes filiae  carminis.</l>
                <l n="5">excelsa quoque timebunt et formidabunt in via florebit  amigdalum inpinguabitur lucusta et dissipabitur capparis  quoniam ibit homo in domum aeternitatis suae et circumibunt in  platea plangentes.</l>
                <l n="6">antequam rumpatur funis argenteus et recurrat vitta aurea  et conteratur hydria super fontem et confringatur rota super  cisternam.</l>
                <l n="7">et revertatur pulvis in terram suam unde erat et spiritus  redeat ad Deum qui dedit illum.</l>
                <l n="8">vanitas vanitatum dixit Ecclesiastes omnia vanitas.</l>
                <l n="9">cumque esset sapientissimus Ecclesiastes docuit populum et  enarravit quae fecerit et investigans conposuit parabolas  multas.</l>
                <l n="10">quaesivit verba utilia et conscripsit sermones rectissimos  ac veritate plenos.</l>
                <l n="11">verba sapientium sicut stimuli et quasi clavi in altum  defixi quae per magistrorum concilium data sunt a pastore uno.</l>
                <l n="12">his amplius fili mi ne requiras faciendi plures libros  nullus est finis frequensque meditatio carnis adflictio est.</l>
                <l n="13">finem loquendi omnes pariter audiamus Deum time et mandata  eius observa hoc est enim omnis homo.</l>
                <l n="14">et cuncta quae fiunt adducet Deus in iudicium pro omni  errato sive bonum sive malum sit.</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>