<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: 3 John</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0031.tlg025.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">senior Gaio carissimo quem ego diligo in veritate.</l>
                <l n="2">carissime de omnibus orationem facio prospere te ingredi et  valere sicut prospere agit anima tua.</l>
                <l n="3">gavisus sum valde venientibus fratribus et testimonium  perhibentibus veritati tuae sicut tu in veritate ambulas.</l>
                <l n="4">maiorem horum non habeo gratiam quam ut audiam filios meos  in veritate ambulantes.</l>
                <l n="5">carissime fideliter facis quicquid operaris in fratres et  hoc in peregrinos.</l>
                <l n="6">qui testimonium reddiderunt caritati tuae in conspectu  ecclesiae quos bene facies deducens digne Deo.</l>
                <l n="7">pro nomine enim profecti sunt nihil accipientes a gentibus.</l>
                <l n="8">nos ergo debemus suscipere huiusmodi ut cooperatores simus  veritatis.</l>
                <l n="9">scripsissem forsitan ecclesiae sed is qui amat primatum  gerere in eis Diotrepes non recipit nos.</l>
                <l n="10">propter hoc si venero commoneam eius opera quae facit  verbis malignis garriens in nos et quasi non ei ista sufficiant  nec ipse suscipit fratres et eos qui cupiunt prohibet et de  ecclesia eicit.</l>
                <l n="11">carissime noli imitari malum sed quod bonum est qui  benefacit ex Deo est qui malefacit non vidit Deum.</l>
                <l n="12">Demetrio testimonium redditur ab omnibus et ab ipsa  veritate et nos autem testimonium perhibemus et nosti quoniam  testimonium nostrum verum est.</l>
                <l n="13">multa habui scribere tibi sed nolui per atramentum et  calamum scribere tibi.</l>
                <l n="14">spero autem protinus te videre et os ad os loquemur.</l>
                <l n="15">pax tibi salutant te amici saluta amicos per nomen.</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>