<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" 
   schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="lat">De Grammaticis</title>
            <title xml:lang="eng">Grammarians</title>
            <author xml:lang="lat">Suetonius</author>
            <respStmt>
               <persName>J. C. Rolfe</persName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Bill Thayer</persName>
               <resp>Transcription in HTML</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Thibault Clérice</persName>
               <resp>TEI Encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thibault Clérice</publisher>
            <date>2021</date>
            <publisher>École nationale des Chartes / Lyon 3</publisher>
            <pubPlace>France</pubPlace>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="lat">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <name xml:lang="eng">J C Rolfe</name>
                        </persName>
                     </editor>
                     <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:latinLit:phi1348"
                        >Suetonius ca. 69-ca. 122</author>
                     <title level="m"
                        ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:latinLit:phi1348.phi005">Lives
                        of the Caesars, Volume II</title>
                     <title level="a">Claudius.</title>
                     <title level="a">Nero.</title>
                     <title level="a">Galba, Otho, and Vitellius.</title>
                     <title level="a">Vespasian.</title>
                     <title level="a">Titus, Domitian.</title>
                     <title level="a">Lives of Illustrious Men: Grammarians and
                        Rhetoricians.</title>
                     <title level="a">Poets (Terence. Virgil. Horace. Tibullus. Persius.
                        Lucan).</title>
                     <title level="a">Lives of Pliny the Elder and Passienus Crispus. </title>
                     <imprint>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <date>1914</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
                <bibl>
                    <editor ref="#thayer">Thayer</editor>
                    <title>De Rhetoribus</title>
                    <pubPlace>LacusCurtius</pubPlace>
                    <ref target="https://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/de_Rhetoribus*.html"/>
                </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi1348.phi005a.thayer-lat1">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <p>Grammatica Romae ne in usu quidem olim, nedum in honore ullo erat, rudi scilicet
                  ac bellicosa etiam tum civitate, necdum magnopere liberalibus disciplinis vacante.
                  Initium quoque eius mediocre exstitit, siquidem antiquissimi doctorum, qui iidem
                  et poetae et semigraeci erant (Livium et Ennium dico, quos utraque lingua domi
                  forisque docuisse adnotatum est) nihil amplius quam Graecos interpretabantur, aut
                  si quid ipsi Latine composuissent praelegebant. Nam quod nonnulli tradunt duos
                  libros "De Litteris Syllabisque," item "De Metris" ab eodem Ennio editos, iure
                  arguit L. Cotta non poetae sed posterioris Ennii esse, cuius etiam "De Augurandi
                  Disciplina" volumina ferantur.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
               <p>Primus igitur, quantum opinamur, studium grammaticae in urbem intulit Crates
                  Mallotes, Aristarchi aequalis, qui missus ad senatum ab Attalo rege inter secundum
                  ac tertium Punicum bellum sub ipsam Ennii mortem, cum regione Palatii prolapsus in
                  cloacae foramen crus fregisset, per omne legationis simul et valitudinis tempus
                  plurimas <pb n="398"/> acroasis subinde fecit assidueque disseruit, ac nostris
                  exemplo fuit ad imitandum. Hactenus tamen imitati, ut carmina parum adhuc
                  divolgata vel defunctorum amicorum vel si quorum aliorum probassent, diligentius
                  retractarent ac legendo commentandoque etiam ceteris nota facerent; ut C. Octavius
                  Lampadio Naevii "Punicum Bellum," quod uno volumine et continenti scriptura
                  expositum divisit in septem libros; ut postea Q. Vargunteius Annales Ennii, quos
                  certis diebus in magna frequentia pronuntiabat; ut Laelius Archelaus Vettiusque
                  Philocomus Lucilii saturas familiaris sui, quas legisse se apud Archelaum Pompeius
                  Lenaeus, apud Philocomum Valerius Cato praedicant.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <p>Instruxerunt auxeruntque ab omni parte grammaticam L. Aelius Lanuvinus generque
                  Aelii Ser. Clodius, uterque eques Ro. multique ac varii et in doctrina et in re p.
                  usus. Aelius cognomine duplici fuit; nam et Praeconinus, quod pater eius
                  praeconium fecerat, vocabatur, et Stilo, quod orationes nobilissimo cuique
                  scribere solebat; tantum optimatium fautor, ut Metellum Numidicum in exilium
                  comitatus sit. Servius, cum librum soceri nondum editum fraude intercepisset, et
                  ob hoc repudiatus pudore ac taedio secessisset ab urbe, in podagrae morbum
                  incidit; cuius impatiens veneno <pb n="400"/> sibi perunxit pedes et enecuit ita,
                  ut parte ea corporis quasi praemortua viveret.</p>
               <p>Posthac magis ac magis et gratia et cura artis increvit, ut ne clarissimi quidem
                  viri abstinuerint quo minus et ipsi aliquid de ea scriberent, utque temporibus
                  quibusdam super viginti celebres scholae fuisse in urbe tradantur; pretia vero
                  grammaticorum tanta mercedesque tam magnae, ut constet Lutatium Daphnidem, quem
                  Laevius Melissus per cavillationem nominis Panos ἀγάπημα dicit, DCC. milibus
                  nummum a Q. Catulo emptum ac brevi manumissum, L. Appuleium ab Eficio Calvino
                  equite Romano praedivite quadringenis annuis conductum multos edoceret. Nam in
                  provincias quoque grammatica penetraverat, ac nonnulli de notissimis doctoribus
                  peregre docuerunt, maxime in Gallia Togata; inter quos Octavius Teucer et
                  Pescennius Iaccus et Oppius Chares; hic quidem ad ultimam aetatem, et cum iam non
                  ingressu modo deficeretur sed et visu.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
               <p>Appellatio grammaticorum Graeca consuetudine invaluit; sed initio litterati
                  vocabantur. Cornelius quoque Nepos libello quo distinguit litteratum ab erudito,
                  litteratos quidem vulgo appellari ait eos qui <pb n="402"/> aliquid diligenter et
                  acute scienterque possint aut dicere aut scribere, ceterum proprie sic appellandos
                  poetarum interpretes, qui a Graecis grammatici nominentur. Eosdem litteratores
                  vocitatos Messala Corvinus in quadam epistula ostendit, non esse sibi dicens rem
                  cum Furio Bibaculo, ne cum Ticida quidem aut litteratore Catone; significat enim
                  haud dubie Valerium Catonem, poetam simul grammaticumque notissimum. Sunt qui
                  litteratum a litteratore distinguant, ut Graeci grammaticum a grammatista, et
                  illum quidem absolute, hunc mediocriter doctum existiment. Quorum opinionem
                  Orbilius etiam exemplis confirmat; namque apud maiores ait, cum familia alicuius
                  venalis produceretur, non temere litteratum in titulo, sed litteratorem inscribi
                  solitum esse, quasi non perfectum litteris, sed imbutum.</p>
               <p>Veteres grammatici et rhetoricam docebant, ac multorum de utraque arte commentarii
                  feruntur. Secundum quam consuetudinem posteriores quoque existimo, quanquam iam
                  discretis profes­sionibus, nihilo minus vel retinuisse vel instituisse et ipsos
                  quaedam genera meditationum1 ad eloquentiam praeparandam, ut problemata,
                  paraphrasis, allocutiones, ethologias atque alia hoc genus; ne scilicet sicci
                  omnino atque aridi pueri rhetoribus traderentur. Quae quidem omitti iam video,
                  desidia quorundam et infantia; non enim fastidio putem. Me quidem <pb n="404"/>
                  adolescentulo, repeto quendam Principem nomine alternis diebus declamare, alternis
                  disputare, nonnullis vero mane disserere, post meridiem remoto pulpito declamare
                  solitum. Audiebam etiam, memoria patrum quosdam e grammatici statim ludo transisse
                  in forum atque in numerum praestantissimorum patronorum receptos.</p>
               <p>Clari professores et de quibus prodi possit aliquid dum taxat a nobis, fere hi
                  fuerunt.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <p>Saevius Nicanor primus ad famam dignationemque docendo pervenit, fecitque praeter
                  commentarios, quorum tamen pars maxima intercepta dicitur, saturam quoque, in qua
                  libertinum se ac duplici cognomine esse per haec indicat:</p>
               <quote><l>"Saevius Nicanor Marci libertus negabit</l>
                  <l>Saevius Posthumius vero idem ac Marcus docebit.</l></quote>
               <p>Sunt qui tradant, ob infamiam quandam eum in Sardiniam secessisse ibique diem
                  obisse.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
               <p>Aurelius Opilius, Epicurei cuiusdam libertus, philosophiam primo, deinde
                  rhetoricam, novissime grammaticam docuit. Dimissa autem schola, Rutilium Rufum
                  damnatum in Asiam secutus, ibidem Smyrnae simul consenuit, composuitque variae
                  eruditionis aliquot volumina, ex quibus novem unius <pb n="406"/> corporis, quia
                  scriptores ac poetas sub clientela Musarum iudicaret, non absurde et fecisse et
                  inscripsisse se ait ex numero divarum et appellatione. Huius cognomen in plerisque
                  indicibus et titulis per unam L litteram scriptum animadverto, verum ipse id per
                  duas effert in parastichide libelli, qui inscribitur "Pinax."</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
               <p>M. Antonius Gnipho, ingenuus in Gallia natus sed expositus, a nutritore suo
                  manumissus institutusque (Alexandriae quidem, ut aliqui tradunt, in contubernio
                  Dionysi Scytobrachionis; quod equidem non temere crediderim, cum temporum ratio
                  vix congruat) fuisse dicitur ingenii magni, memoriae singularis, nec minus Graece
                  quam Latine doctus; praeterea comi facilique natura, nec unquam de mercedibus
                  pactus, eoque plura ex liberalitate discentium consecutus. Docuit primum in Divi
                  Iulii domo pueri adhuc, deinde in sua privata. Docuit autem et rhetoricam, ita ut
                  quotidie praecepta eloquentiae traderet, declamaret vero nonnisi nundinis. Scholam
                  eius claros quoque viros frequentasse aiunt, in iis M. Ciceronem, etiam cum
                  praetura fungeretur. Scripsit multa, quamvis annum aetatis quinquagesimum non
                  excesserit. Etsi Ateius Philologus duo tantum volumina "De Latino Sermone"
                  reliquisse eum tradit; nam cetera scripta discipulorum eius esse, <pb n="408"/>
                  non ipsius; in quibus et suum alicubi reperiri nomen, ut hoc <gap reason="lost"/></p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
               <p>M. Pompilius Andronicus, natione Syrus, studia Epicureae sectae desidiosior in
                  professione grammatica habebatur minusque idoneus ad tuendam scholam. Itaque cum
                  se in urbe non solum Antonio Gniphoni, sed ceteris etiam deterioribus postponi
                  videret, Cumas transiit ibique in otio vixit et multa composuit; verum adeo inops
                  atque egens, ut coactus sit praecipuum illud opusculum suum "Annalium Ennii
                  Elenchorum" XVI. milibus nummum cuidam vendere, quos libros Orbilius suppressos
                  redemisse se dicit vulgandosque curasse nomine auctoris.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
               <p>L. Orbilius Pupillus Beneventanus, morte parentum, una atque eadem die inimicorum
                  dolo interemptorum, destitutus, primo apparituram magistratibus fecit; deinde in
                  Macedonia corniculo, mox equo meruit; functusque militia, studia repetit, quae iam
                  inde a puero non leviter attigerat; ac professus diu in patria, quinquagesimo
                  demum anno Romam consule Cicerone transiit docuitque maiore fama quam emolumento.
                  Namque iam persenex pauperem se et habitare sub tegulis quodam scripto fatetur.
                  Librum etiam, cui est titulus "Perialogos," <pb n="410"/> edidit continentem
                  querelas de iniuriis, quas professores neglegentia aut ambitione parentum
                  acciperent. Fuit autem naturae acerbae, non modo in antisophistas, quos omni in
                  occasione laceravit, sed etiam in discipulos, ut et Horatius significat "plagosum"
                  eum appellans, et Domitius Marsus scribens:</p>
               <quote><l>"Si quos Orbilius ferula scuticaque cecidit.</l></quote>
               <p>Ac ne principum quidem virorum insectatione abstinuit; siquidem ignotus adhuc cum
                  iudicio frequenti testimonium diceret, interrogatus a Varrone diversae partis
                  advocato, quidnam ageret et quo artificio uteretur, gibberosos se de sole in
                  umbram transferre respondit; quod Murena gibber erat. Vixit prope ad centesimum
                  aetatis annum, amissa iam pridem memoria, ut versus Bibaculi docet:</p>
               <l>Orbilius ubinam est, litterarum oblivio</l>
               <p>Statua eius Beneventi ostenditur in Capitolio ad sinistram latus marmorea habitu
                  sedentis ac palliati, appositis duobus scriniis. Reliquit filium Orbilium, et
                  ipsum grammaticum professorem.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
               <p>L. Ateius Philologus libertinus Athenis est natus. Hunc Capito Ateius notas iuris
                  consultus inter grammaticos rhetorem, inter rhetores grammaticum fuisse ait. De
                  eodem Asinius Pollio in libro, quo Sallustii scripta reprehendit ut nimia
                  priscorum <pb n="412"/> verborum affectatione oblita, ita tradit: "In eam rem
                  adiutorium ei fecit maxime quidem Ateius Praetextatus nobilis grammaticus Latinus,
                  declamantium deinde auditor atque praeceptor, ad summam Philologus ab semet
                  nominatus." Ipse ad Laelium Hermam scripsit, se in Graecis litteris magnum
                  processum habere et in Latinis nonnullum, audisse Antonium Gniphonen eiusque †
                  haere postea docuisse. Praecepisse autem multis et claris iuvenibus, in quis Appio
                  quoque et Pulchro Claudiis fratribus, quorum etiam comes in provincia fuerit.
                  Philologi appellationem assumpsisse videtur, quia sic ut Eratosthenes, qui primus
                  hoc cognomen sibi vindicavit, multiplici variaque doctrina censebatur. Quod sane
                  ex commentariis eius apparet, quanquam paucissimi exstent; de quorum tamen copia
                  sic altera ad eundem Hermam epistula significat: "Hylen nostram aliis memento
                  commendare, quam omnis generis coegimus, uti scis, octingentos in libros." Coluit
                  postea familiarissime C. Sallustium et eo defuncto Asinium Pollionem, quos
                  historiam componere aggressos, alterum breviario rerum omnium Romanarum, ex quibus
                  quas vellet eligeret, instruxit, alterum praeceptis de ratione scribendi. Quo
                  magis miror Asinium credidisse, antiqua eum verba et figuras solitum esse
                  colligere Sallustio; cum sibi sciat nihil aliud <pb n="414"/> suadere quam ut noto
                  civilique et proprio sermone utatur, vitetque maxime obscuritatem Sallustii et
                  audaciam in transla­tionibus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
               <p>P. Valerius Cato, ut nonnulli tradiderunt, Burseni cuiusdam libertus ex Gallia;
                  ipse libello, cui est titulus "Indignatio," ingenuum se natum ait et pupillum
                  relictum, eoque facilius licentia Sullani temporis exutum patrimonio. Docuit
                  multos et nobiles, visusque est peridoneus praeceptor, maxime ad poeticam
                  tendentibus, ut quidem apparere vel his versiculis potest:</p>
               <quote><l>"Cato grammaticus, Latina Siren</l>
                  <l>Qui solus legit ac facit poetas.</l></quote>
               <p>Is scripsit praeter grammaticos libellos etiam poemata, ex quibus praecipue
                  probantur "Lydia" et "Diana." "Lydiae" Ticida meminit:</p>
               <quote><l>"Lydia doctorum maxima cura liber;</l></quote>
               <p>"Dianae" Cinna:</p>
               <quote><l>"Saecula permaneat nostri Dictynna Catonis.</l></quote>
               <p>Vixit ad extremam senectam, sed in summa pauperie et paene inopia, abditus modico
                  gurgustio, postquam Tusculana villa creditoribus cesserat, ut auctor est
                  Bibaculus:</p>
               <quote><l>"Si quis forte mei domum Catonis</l>
                  <l>Depictas minio assulas, et illo</l>
                  <l>Custodis videt hortulos Priapi</l>
                  <l>Miratur, quibus ille disciplini</l>
                  <l><pb n="416"/> Tantam sit sapientiam assecutus</l>
                  <l>Quem tres cauliculi, selibra farris</l>
                  <l>Racemi duo tegula sub un</l>
                  <l>Ad summam prope nutriant senectam.</l></quote>
               <p>Et rursus:</p>
               <quote><l>"Catonis modo, Galle, Tusculanu</l>
                  <l>Tota creditor urbe venditabat</l>
                  <l>Mirati sumus, unicum magistrum</l>
                  <l>Summum grammaticum, optimum poeta</l>
                  <l>Omnes solvere posse quaestiones</l>
                  <l>Unum difficile expedire nomen</l>
                  <l>En cor Zenodoti, en iecur Cratetis.</l></quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
               <p>Cornelius Epicadus, L. Cornelii Sullae dictatoris libertus calatorque in
                  sacerdotio augurali, filio quoque eius Fausto gratissimus fuit; quare nunquam non
                  utriusque se libertum edidit. Librum autem, quem Sulla novissimum "De Rebus Suis"
                  imperfectum reliquerat, ipse supplevit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
               <p>Staberius Eros suomet aere emptus de catasta et propter litterarum studium
                  manumissus, docuit inter ceteros Brutum et Cassium. Sunt qui tradant tanta eum
                  honestate praeditum, ut temporibus Sullanis proscriptorum liberos gratis et sine
                  mercede ulla in disciplinam receperit.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
               <p>Curtius Nicias haesit Cn. Pompeio et C. Memmio; sed cum codicillos Memmi ad Pompei
                     <pb n="418"/> uxorem de stupro pertulisset, proditus ab ea, Pompeium offendit,
                  domoque ei interdictum est. Fuit et M. Ciceronis familiaris; in cuius epistula ad
                  Dolabellam haec de eo legimus: "Nihil Romae geritur quod te putem scire curare,
                  nisi forte scire vis, me inter Niciam nostrum et Vidium iudicem esse. Profert
                  alter, opinor duobus versiculis, expensum Niciae; alter Aristarchus hos obelizei:º
                  ego tanquam criticus antiquus iudicaturus sum, utrum sint τοῦ ποιητοῦ an
                  παρεμβεβλημένοι." Item ad Atticum: "De Nicia quod scribis, si ita me haberem ut
                  eius humanitate frui possem, in primis vellem mecum illum habere; sed mihi
                  solitudo et recessus provincia est. Praeterea nosti Niciae nostri imbecillitatem,
                  mollitiam, consuetudinem victus. Cur ergo illi molestus esse velim, cum mihi ille
                  iucundus esse non possit? Voluntas tamen eius mihi grata est." Huius "De Lucilio"
                  libros etiam Santra comprobat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
               <p>Lenaeus, Magni Pompei libertus et paene omnium expeditionum comes, defuncto eo
                  filiisque eius schola se sustentavit; docuitque in Carinis ad Telluris, in qua
                  regione Pompeiorum domus fuerat, ac tanto amore erga patroni memoriam exstitit, ut
                  Sallustium historicum, quod eum oris probi, animo inverecundo scripsisset,
                  acerbissima satura laceraverit, <pb n="420"/> lastaurum et lurconem et nebulonem
                  popinonemque appellans, et vita scriptisque monstrosum, praeterea priscorum
                  Catonisque verborum ineruditissimum furem. Traditur autem puer adhuc Athenis
                  subreptus, refugisse in patriam, perceptisque liberalibus disciplinis, pretium
                  suum domino rettulisse, verum ob ingenium atque doctrinam gratis manumissus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
               <p>Q. Caecilius Epirota, Tusculi natus, libertus Attici equitis Romani, ad quem sunt
                  Ciceronis epistulae, cum filiam patroni nuptam M. Agrippae doceret, suspectus in
                  ea et ob hoc remotus, ad Cornelium Gallum se contulit vixitque una familiarissime,
                  quod ipsi Gallo inter gravissima crimina ab Augusto obicitur. Post deinde
                  damnationem mortemque Galli scholam aperuit, sed ita ut paucis et tantum
                  adulescentibus praeciperet, praetextato nemini, nisi si cuius parenti hoc officium
                  negare non posset. Primus dicitur Latine ex tempore disputasse, primusque
                  Virgilium et alios poetas novos praelegere coepisse, quod etiam Domitii Marsi
                  versiculus indicat:</p>
               <quote><l>"Epirota, tenellorum nutricula vatum.</l></quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
               <p>M. Verrius Flaccus libertinus docendi genere maxime claruit. Namque ad exercitanda
                  discentium ingenia aequales inter se committere solebat, proposita non solum
                  materia quam scriberent, <pb n="422"/> sed et praemio quod victor auferret. Id
                  erat liber aliquis antiquus pulcher aut rarior. Quare ab Augusto quoque nepotibus
                  eius praeceptor electus, transiit in Palatium cum tota schola, verum ut ne quem
                  amplius posthac discipulum reciperet; docuitque in atrio Catulinae domus, quae
                  pars Palatii tunc erat, et centena sestertia in annum accepit. Decessit aetatis
                  exactae sub Tiberio. Statuam habet Praeneste, in inferiore fori parte contra
                  hemicyclium, in quo fastos a se ordinatos et marmoreo parieti incisos
                  publicarat.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
               <p>L. Crassicius, genere Tarentinus, ordinis libertini, cognomine Pasicles, mox
                  Pansam se transnominavit. Hic initio circa scenam versatus est, dum mimographos
                  adiuvat; deinde in pergula docuit, donec commentario "Zmyrnae" edito adeo
                  inclaruit, ut haec de eo scriberentur:</p>
               <quote><l>"Uni Crassicio se credere Zmyrna probavit</l>
                  <l>Desinite indocti coniugio hanc petere</l>
                  <l>Soli Crassicio se dixit nubere velle</l>
                  <l>Intima cui soli nota sua exstiterint.</l></quote>
               <p>Sed cum edoceret iam multos ac nobiles, in iis Iullum Antonium, triumviri filium,
                  ut Verrio quoque <pb n="424"/> Flacco compararetur, dimissa repente schola,
                  transiit ad Q. Sexti philosophi sectam.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
               <p>Scribonius Aphrodisius, Orbilii servus atque discipulus, mox a Scribonia Libonis
                  filia, quae prior Augusti uxor fuerat, redemptus et manumissus, docuit quo Verrius
                  tempore, cuius etiam libris "De Orthographia" rescripsit, non sine insectatione
                  studiorum morumque eius.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
               <p>C. Iulius Hyginus, Augusti libertus, natione Hispanus, (nonnulli Alexandrinum
                  putant et a Caesare puerum Romam adductum Alexandria capta) studiose et audiit et
                  imitatus est Cornelium Alexandrum grammaticum Graecum, quem propter antiquitatis
                  notitiam Polyhistorem multi, quidam Historiam vocabant. Praefuit Palatinae
                  bibliothecae, nec eo secius plurimos docuit; fuitque familiarissimus Ovidio poetae
                  et Clodio Licino consulari, historico, qui eum admodum pauperem decessisse tradit
                  et liberalitate sua, quoad vixerit, sustentatum. Huius libertus fuit Iulius
                  Modestus, in studiis atque doctrina vestigia patroni secutus.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
               <p>C. Melissus, Spoleti natus ingenuus, sed ob discordiam parentum expositus, cura et
                  industria educatoris sui altiora studia percepit, ac Maecenati pro grammatico
                  muneri datus est. Cui cum se gratum et acceptum in modum amici videret, quanquam
                  asserente matre, permansit tamen in statu <pb n="426"/> servitutis praesentemque
                  condicionem verae origini anteposuit; quare cito manumissus, Augusto etiam
                  insinuatus est. Quo delegante, curam ordinandarum bibliothecarum in Octaviae
                  porticu suscepit. Atque, ut ipse tradit, sexagesimum aetatis annum agens, libellos
                  "Ineptiarum," qui nunc "Iocorum" inscribuntur, componere instituit, absolvitque C
                  et L, quibus et alios diversi operis postea addidit. Fecit et novum genus
                  togatarum inscripsitque trabeatas.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
               <p>M. Pomponius Marcellus, sermonis Latini exactor molestissimus, in advocatione
                  quadam (nam interdum et causas agebat) soloecismum ab adversario factum usque adeo
                  arguere perseveravit, quoad Cassius Severus, interpellatis iudicibus, dilationem
                  petiit, ut litigator suus alium grammaticum adhiberet; quando non putat is cum
                  adversario de iure sibi, sed de soloecismo controversiam futuram. Hic idem, cum ex
                  oratione Tiberi verbum reprehendisset, affirmante Ateio Capitone, et esse illud
                  Latinum, et si non esset, futurum certe iam inde: "Mentitur," inquit, "Capito; tu
                  enim, Caesar, civitatem dare potes hominibus, verbo non potes." Pugilem olim <pb
                     n="428"/> fuisse, Asinius Gallus hoc in eum epigrammate ostendit:</p>
               <quote><l>"Qui 'caput ad laevam' didicit, glossemata nobi</l>
                  <l>Praecipit; os nullum, vel potius pugilis!</l></quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
               <p>Q. Remmius Palaemon, Vicetinus, mulieris verna, primo, ut ferunt, textrinum,
                  deinde herilem filium dum comitatur in scholam, litteras didicit. Postea
                  manumissus docuit Romae ac principem locum inter grammaticos tenuit, quanquam
                  infamis omnibus vitiis, palamque et Tiberio et mox Claudio praedicantibus, nemini
                  minus institutionem puerorum vel iuvenum committendam. Sed capiebat homines cum
                  memoria rerum, tum facilitate sermonis; nec non etiam poemata faciebat ex tempore.
                  Scripsit vero variis, nec vulgaribus metris. Arrogantia fuit tanta, ut M. Varronem
                  porcum appellaret; secum et natas et morituras litteras iactaret; nomen suum in
                  "Bucolicis" non temere positum, sed praesagante Virgilio, fore quandoque omnium
                  poetarum ac poematum Palaemonem iudicem. Gloriabatur etiam, latrones quondam sibi
                  propter nominis celebritatem parsisse. Luxuriae ita indulsit, ut saepius in die
                  lavaret, nec sufficeret sumptibus, quanquam ex schola quadringena annua caperet,
                  ac non multo minus ex <pb n="430"/> re familiari; cuius diligentissimus erat, cum
                  et officinas promercalium vestium exerceret, et agros adeo coleret, ut vitem manu
                  eius insitam satis constet CCCLX uvas edidisse. Sed maxime flagrabat libidinibus
                  in mulieres, usque ad infamiam oris; dicto quoque non infaceto notatum ferunt
                  cuiusdam, qui cum in turba osculum sibi ingerentem quanquam refugiens devitare non
                  posset, "Vis tu," inquit, "magister, quotiens festinantem aliquem vides,
                  abligurire?"</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
               <p>M. Valerius Probus, Berytius, diu centuriatum petiit, donec taedio ad studia se
                  contulit. Legerat in provincia quosdam veteres libellos apud grammatistam, durante
                  adhuc ibi antiquorum memoria, necdum omnino abolita sicut Romae. Hos cum
                  diligentius repeteret atque alios deinceps cognoscere cuperet, quamvis omnes
                  contemni magisque opprobrio legentibus quam gloriae et fructui esse
                  animadverteret, nihilo minus in proposito mansit; multaque exemplaria contracta
                  emendare ac distinguere et annotare curavit, soli huic nec ulli praeterea
                  grammatices parti deditus. Hic non tam discipulos quam sectatores aliquot habuit.
                  Nunquam enim ita docuit ut magistri personam sustineret; unum et alterum, vel cum
                  plurimos tres aut quatuor postmeridianis horis admittere solebat, cubansque <pb
                     n="432"/> inter longos ac vulgares sermones legere quaedam, idque perraro.
                  Nimis pauca et exigua de quibusdam minutis quaestiunculis edidit. Reliquit autem
                  non mediocrem "Silvam Observationum Sermonis Antiqui." </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
