<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title xml:lang="lat">De Poetis</title>
            <author xml:lang="lat">Suetonius</author>
            <respStmt>
               <persName>J. C. Rolfe</persName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Bill Thayer</persName>
               <resp>Transcription in HTML</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Thibault Clérice</persName>
               <resp>TEI Encoding</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Thibault Clérice</publisher>
            <date>2021</date>
            <publisher>École nationale des Chartes / Lyon 3</publisher>
            <pubPlace>France</pubPlace>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl xml:lang="lat">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <name xml:lang="eng">J C Rolfe</name>
                        </persName>
                     </editor>
                     <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:latinLit:phi1348"
                        >Suetonius ca. 69-ca. 122</author>
                     <title level="m"
                        ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:latinLit:phi1348.phi005">Lives
                        of the Caesars, Volume II</title>
                     <title level="a">Claudius.</title>
                     <title level="a">Nero.</title>
                     <title level="a">Galba, Otho, and Vitellius.</title>
                     <title level="a">Vespasian.</title>
                     <title level="a">Titus, Domitian.</title>
                     <title level="a">Lives of Illustrious Men: Grammarians and
                        Rhetoricians.</title>
                     <title level="a">Poets (Terence. Virgil. Horace. Tibullus. Persius.
                        Lucan).</title>
                     <title level="a">Lives of Pliny the Elder and Passienus Crispus. </title>
                     <imprint>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <date>1914</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume">2</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
                <bibl>
                    <editor ref="#thayer">Thayer</editor>
                    <title>De Poetis</title>
                    <pubPlace>LacusCurtius</pubPlace>
                    <ref target="https://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/de_Poetis/Tibullus*.html"/>
                    <ref target="https://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/de_Poetis/Terrence*.html"/>
                    <ref target="https://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/de_Poetis/Persius*.html"/>
                    <ref target="https://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/de_Poetis/Lucan*.html"/>
                    <ref target="https://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/de_Poetis/Horace*.html"/>
                    <ref target="https://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/de_Poetis/Vergil*.html"/>
                </bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)"
               replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="lat">Latin</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition" xml:lang="lat" n="urn:cts:latinLit:phi1348.phi002.thayer-lat1">
         <div type="textpart" subtype="life" n="horatius">
            <head>Vita Horati</head>
            <p>Q. Horatius Flaccus, Venusinus, patre ut ipse tradit libertino et exactionum coactore
               (ut vero creditum est salsamentario, cum illi quidam in altercatione exprobrasset:
                  <quote>Quotiens ego vidi patrem tuum brachio se emungentem!</quote>) bello
               Philippensi excitus a Marco Bruto imperatore, tribunus militum meruit; victisque
               partibus venia impetrata scriptum quaestorium comparavit. Ac primo Maecenati, mox
               Augusto insinuatus non mediocrem in amborum amicitia locum tenuit. Maecenas
               quantopere eum dilexerit satis testatur illo epigrammate:</p>
            <quote>
               <l>Ni te visceribus meis, Horati,</l>
               <l>Plus iam diligo, tu tuum sodalem</l>
               <l>Ninnio videas strigosiorem;</l>
            </quote>
            <p>sed multo magis extremis iudiciis tali ad Augustum elogio:</p>
            <quote>Horati Flacci ut mei esto memor</quote>
            <p>Augustus epistolarum quoque ei officium optulit, ut hoc ad Maecenatem scripto
               significat: <quote>Ante <pb n="486"/> ipse sufficiebam scribendis epistulis amicorum,
                  nunc occupatissimus et infirmus Horatium nostrum a te cupio abducere. Veniet ergo
                  ab ista parasitica mensa ad hanc regiam, et nos in epistulis scribendis
                  iuvabit.</quote> Ac ne recusanti quidem aut suscensuit quicquam aut amicitiam suam
               ingerere desiit. Exstant epistulae, e quibus argumenti gratia pauca subieci:
                  <quote>Sume tibi aliquid iuris apud me, tamquam si convictor mihi fueris; recte
                  enim et non temere feceris, quoniam id usus mihi tecum esse volui, si per
                  valitudinem tuam fieri possit.</quote> Et rursus: <quote>Tui qualem habeam
                  memoriam, poteris ex Septimio quoque nostro audire; nam incidit ut illo coram
                  fieret a me tui mentio. Neque enim si tu superbus amicitiam nostram sprevisti,
                  ideo nos quoque <foreign xml:lang="grc">ἀνθυπερηφανοῦμεν</foreign>.</quote>
               Praeterea saepe eum inter alios iocos <said>purissimum penem</said> et
                  <said>homuncionem lepidissimum</said> appellat, unaque et altera liberalitat
               locupletavit. Scripta quidem eius usque adeo probavit mansuraque perpetuo opinatus
               est, ut non modo Saeculare carmen componendum iniunxerit sed et Vindelicam victoriam
               Tiberii Drusique, privignorum suorum, eumque coegerit propter hoc tribus Carminum
               libris ex longo intervallo quartum addere; post Sermones vero quosdam lectos nullam
               sui mentionem habitam ita sit questus: <quote>Irasci me tibi scito, quod non in <pb
                     n="488"/> plerisque eius modi scriptis mecum potissimum loquaris; an vereris ne
                  apud posteros infame tibi sit, quod videaris familiaris nobis esse?</quote>
               Expressitque eclogam ad se, cuius initium est:</p>
            <quote>
               <l>Cum tot sustineas et tanta negotia solus,</l>
               <l>Res Italas armis tuteris, moribus ornes,</l>
               <l>Legibus emendes: in publica commoda peccem,</l>
               <l>Si longo sermone morer tua tempora, Caesar.</l>
            </quote>
            <p>Habitu corporis fuit brevis atque obesus, qualis et a semet ipso in saturis
               describitur et ab Augusto hac epistula: "Pertulit ad me Onysius libellum tuum, quem
               ego ut excusantem, quantuluscumque est, boni consulo. Vereri autem mihi videris ne
               maiores libelli tui sint, quam ipse es; sed tibi statura deest, corpusculum non
               deest. Itaque licebit in sextariolo scribas, ut circuitus voluminis tui sit <foreign
                  xml:lang="grc">ὀγκωδέστατος</foreign>, sicut est ventriculi tui."</p>
            <p>Ad res Venerias intemperantior traditur; nam speculato cubiculo scorta dicitur
               habuisse disposita, ut quocumque respexisset ibi ei imago coitus referretur. Vixit
               plurimum in secessu ruris sui Sabini aut Tiburtini, domusque eius ostenditur circa
               Tiburni luculum. <gap reason="lost"/> Venerunt in manus meas et elegi sub titulo eius
               et epistula prosa oratione quasi commendantis se Maecenati, sed utraque falsa puto;
               nam elegi vulgares, epistula etiam obscura, quo vitio minime tenebatur.</p>
            <p><pb n="490"/> Natus est VI Idus Decembris L. Cotta et L. Torquato consulibus,
               decessit V Kl.º Decembris C. Marcio Censorino et C. Asinio Gallo consulibus post
               nonum et quinquagesimum diem quam Maecenas obierat, aetatis agens septimum et
               quinquagesimum annum, herede Augusto palam nuncupato, cum urgente vi valitudinis non
               sufficeret ad obsignandas testamenti tabulas. Humatus et conditus est extremis
               Esquiliis iuxta Maecenatis tumulum.</p>
         </div>
         <div type="textpart" subtype="life" n="lucanus">
            <head>Vita Lucani</head>
            <p>M. Annaeus Lucanus Cordubensis prima ingenii experimenta in "Neronis laudibus" dedit
               quinquennali certamine, dein <title>Civile Bellum</title>, quod a Pompeio et Caesare
               gestum est, recitavit, ut praefatione quadam aetatem et initia sua cum Vergilio
               comparans ausus sit dicere:</p>
            <quote>
               <l>et quantum mihi restat</l>
               <l>Ad Culicem?</l>
            </quote>
            <p>Hic initio adolescentiae, cum ob infestum matrimonium patrem suum ruri agere
               longissime cognovisset <gap reason="lost"/> Revocatus Athenis a Nerone cohortique
               amicorum additus atque etiam quaestura honoratus, non tamen permansit in gratia.
               Siquidem aegre ferens, recitante se subito ac nulla nisi refrigerandi sui causa
               indicto senatu recessisse, neque verbis adversus principem neque factis exstantibus
               post haec temperavit, adeo ut quondam in latrinis publicis <pb n="502"/> clariore cum
               strepitu ventris emissi hemistichium Neronis magna consessorum fuga pronuntiarit:</p>
            <quote><l>Sub terris tonuisse putes.</l></quote>
            <p>Sed et famoso carmine cum ipsum tum potentissimos amicorum gravissime proscidit. Ad
               extremum paene signifer Pisonianae coniurationis exstitit, multus in gloria
               tyrannicidarum palam praedicanda ac plenus minarum, usque eo intemperans ut Caesaris
               caput proximo cuique iactaret. Verum detecta coniuratione nequaquam parem animi
               constantiam praestitit; facile enim confessus et ad humillimas devolutus preces
               matrem quoque innoxiam inter socios nominavit, sperans impietatem sibi apud
               parricidam principem profuturam. Impetrato autem mortis arbitrio libero codicillos ad
               patrem corrigendis quibusdam versibus suis exaravit, epulatusque largiter brachia ad
               secandas venas praebuit medico. Poemata eius etiam praelegi memini, confici vero ac
               proponi venalia non tantum operose et diligenter sed inepte quoque.</p>
         </div>
         <div type="textpart" subtype="life" n="persius">
            <head>Vita Persii</head>
            <p>Aulus Persius Flaccus natus est pridie Nonas Decembris Fabio Persico L. Vitellio
               coss., decessit VIII Kalendas Decembris P. Mario Afinio Gallo coss.</p>
            <p>Natus in Etruria Volaterris, eques Romanus, sanguine et affinitate primi ordinis
               viris coniunctus. Decessit ad octavum miliarium via Appia in praediis suis.</p>
            <p>Pater eum Flaccus pupillum reliquit moriens annorum fere sex. Fulvia Sisennia mater
               eius nupsit postea Fusio equiti Romano et eum quoque extulit intra paucos annos.</p>
            <p>Studuit Flaccus usque ad annum XII aetatis suae Volaterris, inde Romae apud
               grammaticum Remmium Palaemonem et apud rhetorem Verginium Flavum.</p>
            <p>Cum esset annorum XVI, amicitia coepit uti Annaei Cornuti ita ut nusquam ab eo
               discederet; a quo inductus aliquatenus in philosophiam est.</p>
            <p>Amicos habuit a prima adulescentia Caesium Bassum poetam et Calpurnium Staturam, qui
               vivo eo iuvenis decessit. Coluit ut patrem Servilium Nonianum. Cognovit per Cornutum
               etiam Annaeum <pb n="496"/> Lucanum aequaevum auditorem Cornuti. Lucanus mirabatur
               adeo scripta Flacci, ut vix se retineret recitante eo de more quin illa esse vera
               poemata, sua ludos diceret. Sero cognovit et Senecam, sed non ut caperentur eius
               ingenio. Usus est apud Cornutum duorum convictu doctissimorum et sanctissimorum
               virorum acriter tunc philosophantium, Claudi Agathurni medici Lacedaemonii et Petroni
               Aristocratis Magnetis, quos unice miratus est et aemulatus, cum aequales essent
               Cornuti, minor esset ipse.</p>
            <p>Idem decem fere annis summe dilectus a Paeto Thrasea est ita ut peregrinaretur quoque
               cum eo aliquando, cognatam eius Arriam uxorem habente.</p>
            <p>Fuit morum lenissimorum, verecundiae virginalis, formae pulchrae, pietatis erga
               matrem et sororem et amitam exemplo sufficientis.</p>
            <p>Fuit frugi, pudicus.</p>
            <p>Reliquit circa HS viciens matri et sorori scriptis tantum ad matrem codicillis.
               Cornuto rogavit ut daret sestertia, ut quidam dicunt, C, ut alii, L et argenti facti
               pondo viginti et libros circa septingentos Chrysippi sive bibliothecam suam omnem.
               Verum a Cornuto sublatis libris pecunia sororibus, quas heredes frater fecerat,
               relicta est.</p>
            <p><pb n="498"/> Scriptitavit et raro et tarde. Hunc ipsum librum imperfectum reliquit.
               Versus aliqui dempti sunt ultimo libro, ut quasi finitus esset. Leviter correxit
               Cornutus et Caesio Basso petenti, ut ipse ederet, tradidit edendum.</p>
            <p>Scripserat in pueritia Flaccus etiam praetextam et hodoeporicon librum unum et paucos
               in socrum Thraseae versus, quae se ante virum occiderat. Omnia ea auctor fuit
               Cornutus matri eius ut aboleret.</p>
            <p>Editum librum continuo mirari homines et diripere coeperunt.</p>
            <p>Decessit autem vitio stomachi anno aetatis XXX.</p>
            <p>Sed mox ut a schola magistrisque devertit, lecto Lucili libro decimo vehementer
               saturas componere studuit. Cuius libri principium imitatus est sibi primo, mox
               omnibus detrectaturus cum tanta recentium poetarum et oratorum insectatione, ut etiam
               Neronem principem illius temporis inculpaverit. Cuius versus in Neronem cum ita se
               haberet "auriculas asini Mida rex habet," in eum modum a Cornuto ipso tantum nomine
               mutato est emendatus "auriculas asini quis non habet?" ne hoc in se Nero dictum
               arbitraretur. </p>
         </div>
         <div type="textpart" subtype="life" n="terentius">
            <head>Vita Terenti</head>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
               <p>Publius Terentius Afer, Carthagine natus, serviit Romae Terentio Lucano senatori,
                  a quo ob ingenium et formam non institutus modo liberaliter sed et mature
                  manumissus est. Quidam captum esse existimant, quod fieri nullo modo potuisse
                  Fenestella docet, cum inter finem secundi Punici belli et initium tertii natus sit
                  et mortuus; nec si a Numidis et Gaetulis captus sit, ad ducem Romanum pervenire
                  potuisse, nullo commercio inter Italicos et Afros nisi post deletam Carthaginem
                  coepto. Hic cum multis nobilibus familiariter vixit, sed maxime cum Scipione
                  Africano et C. Laelio. Quibus etiam corporis gratia conciliatus existimatur, quod
                  et ipsum Fenestella arguit, contendens utroque maiorem natu fuisse, quamvis et
                  Nepos aequales omnes fuisse tradat et Porcius suspicionem de consuetudine per haec
                  faciat:</p>
               <pb n="454"/>
               <quote><l>Dum lasciviam nobilium et laudes fucosas petit,</l>
                  <l>Dum Africani vocem divinam inhiat avidis auribus,</l>
                  <l>Dum ad Philum se cenitare et Laelium pulchrum putat,</l>
                  <l>Dum in Albanum crebro rapitur ob florem aetatis suae:</l>
                  <l>Post sublatis rebus ad summam inopiam redactus est.</l>
                  <l>Itaque e conspectu omnium abit Graeciam in terram ultimam,</l>
                  <l>Mortuust Stymphali, Arcadiae in oppido. Nil Publius</l>
                  <l>Scipio profuit, nil illi Laelius, nil Furius,</l>
                  <l>Tres per id tempus qui agitabant nobiles facillime.</l>
                  <l>Eorum ille opera ne domum quidem habuit conducticiam,</l>
                  <l>Saltem ut esset quo referret obitum domini servulus.</l></quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
               <p>Scripsit comoedias sex, ex quibus primam "Andriam" cum aedilibus daret, iussus
                  ante Caecilio recitare, ad cenantem cum venisset, dictus est initium quidem
                  fabulae, quod erat contemptiore vestitu, subsellio iuxta lectulum residens
                  legisse, post paucos vero versus invitatus ut accumberet cenasse una, dein cetera
                  percucurrisse non sine magna Caecilii admiratione. Et hanc autem et <pb n="456"/>
                  quinque reliquas aequaliter populo probavit, quamvis Vulcatius dinumeratione
                  omnium ita scribat:</p>
               <quote><l>Sumetur Hecyra sexta ex his fabula.</l></quote>
               <p>"Eunuchus" quidem bis die acta est meruitque pretium quantum nulla antea cuiusquam
                  comoedia, id est octo milia nummorum; propterea summa quoque titulo ascribitur.
                  Nam "Adelphorum" principium Varro etiam praefert principio Menandri.</p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
               <p>Non obscura fama est adiutum Terentium in scriptis a Laelio et Scipione, eamque
                  ipse auxit numquam nisi leviter refutare conatus, ut in prologo "Adelphorum":</p>
               <quote><l>Nam quod isti dicunt malevoli, homines nobiles</l>
                  <l>Hunc adiutare assidueque una scribere;</l>
                  <l>Quod illi maledictum vehemens esse existumant,</l>
                  <l>Eam laudem hic ducit maxumam, quom illis placet</l>
                  <l>Qui vobis univorsis et populo placent,</l>
                  <l>Quorum opera in bello, in otio, in negotio</l>
                  <l>Suo quisque tempore usus est sine superbia.</l></quote>
               <p>Videtur autem se levius defendisse, quia sciebat et Laelio et Scipioni non
                  ingratam esse hanc opinionem; quae tamen magis et usque ad posteriora tempora
                  valuit. C. Memmius in oratione pro se ait: "P. Africanus, qui a Terentio personam
                  mutuatus, quae domi luserat ipse, nomine illius in scenam detulit." <pb n="458"/>
                  Nepos auctore certo comperisse se ait, C. Laelium quondam in Puteolano Kal.
                  Martiis admonitum ab uxore temperius ut discumberet petisse ab ea ne
                  interpellaret, seroque tandem ingressum triclinium dixisse, non saepe in scribendo
                  magis sibi successisse; deinde rogatum ut scripta illa proferret pronuntiasse
                  versus qui sunt in "Heautontimorumeno":</p>
               <l>Satis pol proterve me Syri promissa huc induxerunt.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
               <p>Santra Terentium existimat, si modo in scribendo adiutoribus indiguerit, non tam
                  Scipione et Laelio uti potuisse, qui tunc adulescentuli fuerunt, quam C. Sulpicio
                  Gallo, homine docto et cuius consularibus ludis initium fabularum dandarum
                  fecerit, vel Q. Fabio Labeone et M. Popillio, consulari utroque ac poeta; ideo
                  ipsum non iuvenes designare qui se adiuvare dicantur, sed viros "quorum operam et
                  in bello et in otio et in negotio" populus sit expertus.</p>
               <p>Post editas comoedias nondum quintum atque vicesimum egressus annum, causa
                  vitandae opinionis qua videbatur aliena pro suis edere, seu percipiendi Graecorum
                  instituta moresque, quos non perinde exprimeret in scriptis, egressus est neque
                  amplius rediit. De morte eius Vulcatius sic tradit:</p>
               <pb n="460"/>
               <quote><l>Sed ut Afer populo sex dedit comoedias,</l>
                  <l>Iter hinc in Asiam fecit, et navem ut semel</l>
                  <l>Conscendit, visus numquam est; sic vita vacat.</l></quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
               <p>Q. Cosconius redeuntem e Graecia perisse in mari dicit cum C. et VIII. fabulis
                  conversis a Menandro. Ceteri mortuum esse in Arcadia Stymphali sive Leucadiae
                  tradunt Cn. Cornelio Dolabella M. Fulvio Nobiliore consulibus, morbo implicitum ex
                  dolore ac taedio amissarum sarcinarum, quas in nave praemiserat, ac simul
                  fabularum, quas novas fecerat.</p>
               <p>Fuisse dicitur mediocri statura, gracili corpore, colore fusco. Reliquit filiam,
                  quae post equiti Romano nupsit; item hortulos XX iugerum via Appia ad Martis
                  villam. Quo magis miror Porcium scribere:</p>
               <quote><l>Scipio nihil profuit, nihil Laelius, nihil Furius,</l>
                  <l>Tres per id tempus qui agitabant nobiles facillime;</l>
                  <l>Eorum ille opera ne domum quidem habuit conducticiam,</l>
                  <l>Saltem ut esset quo referret obitum domini servulus.</l></quote>
               <p>Hunc Afranius quidem omnibus comicis praefert scribens in
                     <title>Compitalibus</title>:</p>
               <quote><l>Terenti non similem dicens quempiam.</l></quote>
               <pb n="462"/>
               <p>Vulcatius autem non solum Naevio et Plauto et Caecilio, sed Licinio quoque et
                  Atilio postponit. Cicero in "Limone" hactenus laudat:</p>
               <quote><l>Tu quoque, qui solus lecto sermone, Terenti,</l>
                  <l>Conversum expressumque Latina voce Menandrum</l>
                  <l>In medium nobis sedatis vocibus effers,</l>
                  <l>Quiddam come loquens atque omnia dulcia dicens.</l></quote>
               <p>Item C. Caesar:</p>
               <quote><l>Tu quoque, tu in summis, o dimidiate Menander,</l>
                  <l>Poneris, et merito, puri sermonis amator.</l>
                  <l>Lenibus atque utinam scriptis adiuncta foret vis,</l>
                  <l>Comica ut aequato virtus polleret honore</l>
                  <l>Cum Graecis neve hac despectus parte iaceres!</l>
                  <l>Unum hoc maceror ac doleo tibi desse, Terenti.</l></quote>
            </div>
         </div>
         <div type="textpart" subtype="life" n="tibullus">
            <head>Vita Tibulli</head>
            <quote>
               <l>Te quoque Vergilio comitem non aequa, Tibulle,</l>
               <l>Mors iuvenem campos misit ad Elysios,</l>
               <l>Ne foret, aut elegis molles qui fleret amores</l>
               <l>Aut caneret forti regia bella pede.</l></quote>
            <p>Albius Tibullus eques Romanus, insignis forma cultuque corporis observabilis, ante
               alios Corvinum Messalam oratorem dilexit, cuius etiam contubernalis Aquitanico bello
               militaribus donis donatus est. Hic multorum iudicio principem inter elegiographos
               obtinet locum. Epistolae quoque eius amatoriae, quamquam breves, omnino utiles sunt.
               Obiit adulescens, ut indicat epigramma supra scriptum.</p>
         </div>
         <div type="textpart" subtype="life" n="vergilius">
            <div type="textpart" subtype="section" n="1">
               <p rend="indent"> P. Vergilius Maro Mantuanus parentibus modicis fuit ac praecipue patre, quem
                  quidam opificem figulum, plures Magi cuiusdam viatoris initio mercennarium, mox ob
                  industriam generum tradiderunt, egregieque substantiae silvis coemendis et apibus
                  curandis auxisse reculam. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="2">
               <p>Natus est Gn. Pompeio Magno M. Licinio Crasso primum conss. Iduum Octobrium die in
                  pago qui Andes dicitur et abest a Mantua non procul. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="3">
               <p>Praegnas eo mater somniavit enixam se laureum ramum, quem contactu terrae
                  coaluisse et excrevisse ilico in speciem maturae arboris refertaeque variis pomis
                  et floribus, ac sequenti luce cum marito rus propinquum petens ex itinere devertit
                  atque in subiecta fossa partu levata est. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="4">
               <p>Ferunt infantem ut sit editus neque vagisse et adeo miti vultu fuisse, ut haud
                  dubiam spem prosperioris geniturae iam tum daret. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="5">
               <p>Et accessit aliud praesagium, siquidem virga populea more regionis in puerperiis
                  eodem statim loco depacta ita brevi evaluit tempore, ut multo ante satas populos
                  adaequavisset, quae arbor Vergilii ex eo dicta atque etiam consecrata est summa
                  gravidarum <pb n="466"/> ac fetarum religione suscipientium ibi et solventium
                  vota. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="6">
               <p rend="indent">Initia aetatis Cremonae egit usque ad virilem togam, quam XV anno natali suo
                  accepit iisdem illis consulibus iterum duobus, quibus erat natus, evenitque ut eo
                  ipso die Lucretius poeta decederet. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="7">
               <p>Sed Vergilius a Cremona Mediolanum et inde paulo post transiit in urbem. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="8">
               <p>Corpore et statura fuit grandi, aquilo colore, facie rusticana, valetudine varia;
                  nam plerumque a stomacho et a faucibus ac dolore capitis laborabat, sanguinem
                  etiam saepe reiecit. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="9">
               <p>Cibi vinique minimi; libidinis in pueros pronioris, quorum maxime dilexit Cebetem
                  et Alexandrum, quem secunda "Bucolicorum" egloga Alexim appellat, donatum sibi ab
                  Asinio Pollione, utrumque non ineruditum, Cebetem vero et poetam. Vulgatum est
                  consuesse eum et cum Plotia Hieria. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="10">
               <p>Sed Asconius Pedianus adfirmat, ipsam postea maiorem natu narrare solitam,
                  invitatum quidem a Vario ad communionem sui, verum pertinacissime recusasse. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="11">
               <p>Cetera sane vitae et ore et animo tam probum constat, ut Neapoli Parthenias vulgo
                  appellatus sit, ac si quando Romae, quo rarissime commeabat, viseretur in publico,
                  sectantis demonstrantisque se subterfugeret in proximum tectum. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="12">
               <p>Bona autem cuiusdam exsulantis offerente Augusto non sustinuit accipere. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="13">
               <p>Possedit prope <pb n="468"/> centiens sestertium ex liberalitatibus amicorum
                  habuitque domum Romae Esquiliis iuxta hortos Maecenatianos, quamquam secessu
                  Campaniae Siciliaeque plurimum uteretur. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="14">
               <p>Parentes iam grandis amisit, ex quibus patrem captum oculis, et duos fratres
                  germanos, Silonem inpuberem, Flaccum iam adultum, cuius exitum sub nomine
                  Daphnidis deflet. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="15">
               <p>Inter cetera studia medicinae quoque ac maxime mathematicae operam dedit. Egit et
                  causam apud iudices unam omnino nec amplius quam semel; </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="16">
               <p>nam et in sermone tardissimum eum ac paene indocto similem fuisse Melissus
                  tradidit. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="17">
               <p rend="indent">Poeticam puer adhuc auspicatus in Ballistam ludi magistrum ob infamiam
                  latrociniorum coopertum lapidibus distichon fecit: </p>
               <quote>
                  <l>Monte sub hoc lapidum tegitur Ballista sepultus;</l>
                  <l>Nocte die tutum carpe, viator, iter.</l>
               </quote>
               <p> Deinde "Catalepton" et "Priapea" et "Epigrammata" et "Diras," item "Cirim" et
                  "Culicem," cum esset annorum XVI. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="18">
               <p>Cuius materia talis est. Pastor fatigatus aestu cum sub arbore condormisset et
                  serpens ad eum proreperet, e palude culex provolavit atque inter duo tempora
                  aculeum fixit pastori. At ille continuo culicem contrivit et serpentem interemit
                     <pb n="470"/> ac sepulchrum culici statuit et distichon fecit: </p>
               <quote>
                  <l>Parve culex, pecudum custos tibi tale merenti</l>
                  <l>Funeris officium vitae pro munere reddit.</l>
               </quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="19">
               <p rend="indent">Scripsit etiam de qua ambigitur "Aetnam." Mox cum res Romanas inchoasset, offensus
                  materia ad "Bucolica" transiit, maxime ut Asinium Pollionem, Alfenum Varum et
                  Cornelium Gallum celebraret, quia in distributione agrorum, qui post Philippensem
                  victoriam veteranis triumvirorum iussu trans Padum dividebantur, indemnem se
                  praestitissent. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="20">
               <p>Deinde scripsit "Georgica" in honorem Maecenatis, qui sibi mediocriter adhuc noto
                  opem tulisset adversus veterani cuiusdam violentiam, a quo in altercatione litis
                  agrariae paulum afuit quin occideretur. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="21">
               <p>Novissime "Aeneidem" inchoavit, argumentum varium ac multiplex et quasi amborum
                  Homeri carminum instar, praeterea nominibus ac rebus Graecis Latinisque commune,
                  et in quo, quod maxime studebat, Romanae simul urbis et Augusti origo
                  contineretur. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="22">
               <p>Cum "Georgica" scriberet, traditur cotidie meditatos mane plurimos versus dictare
                  solitus ac per totum diem retractando ad paucissimos redigere, non <pb n="472"/>
                  absurde carmen se more ursae parere dicens et lambendo demum effingere. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="23">
               <p>"Aeneida" prosa prius oratione formatam digestamque in XII libros particulatim
                  componere instituit, prout liberet quidque, et nihil in ordinem arripiens. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="24">
               <p>Ac ne quid impetum moraretur, quaedam inperfecta transmisit, alia levissimis
                  verbis veluti fulsit, quae per iocum pro tibicinibus interponi aiebat ad
                  sustinendum opus, donec solidae columnae advenirent. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="25">
               <p>"Bucolica" triennio, "Georgica" VII, "Aeneida" XI perfecit annis. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="26">
               <p>"Bucolica" eo successu edidit, ut in scena quoque per cantores crebro
                  pronuntiarentur. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="27">
               <p>"Georgica" reverso post Actiacam victoriam Augusto atque Atellae reficiendarum
                  faucium causa commoranti per continuum quadriduum legit, suscipiente Maecenate
                  legendi vicem, quotiens interpellaretur ipse vocis offensione. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="28">
               <p>Pronuntiabat autem cum suavitate et lenociniis miris. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="29">
               <p>Ac Seneca tradidit, Iulium Montanum poetam solitum dicere, involaturum se Vergilio
                  quaedam, si et vocem posset et os et hypocrisin; eosdem enim versus ipso
                  pronuntiante bene sonare, sine illo inanes esse mutosque. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="30">
               <p>"Aeneidos" vixdum coeptae tanta exstitit fama, ut Sextus Propertius non
                  dubitaverit sic praedicare: </p>
               <quote>
                  <l>Cedite, Romani scriptores, cedite Grai:</l>
                  <l>Nescio quid maius nascitur Iliade.</l>
               </quote>
               <pb n="474"/>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="31">
               <p rend="indent">Augustus vero — nam forte expeditione Cantabrica aberat — supplicibus atque etiam
                  minacibus per iocum litteris efflagitarat, ut "sibi de 'Aeneide,' " ut ipsius
                  verba sunt, "vel prima carminis ὑπογραφή vel quodlibet κῶλον mitteretur." </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="32">
               <p>Cui tamen multo post perfectaque demum materia tres omnino libros recitavit,
                  secundum, quartum et sextum, sed hunc notabili Octaviae adfectione, quae cum
                  recitationi interesset, ad illos de filio suo versus, "tu Marcellus eris,"
                  defecisse fertur atque aegre focilata est. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="33">
               <p>Recitavit et pluribus, sed neque frequenter et ea fere de quibus ambigebat, quo
                  magis iudicium hominum experiretur. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="34">
               <p>Erotem librarium et libertum eius exactae iam senectutis tradunt referre solitum,
                  quondam eum in recitando duos dimidiatos versus complesse ex tempore. Nam cum
                  hactenus haberet: "Misenum Aeoliden" adiecisse: "quo non praestantior alter," item
                  huic: "aere ciere viros," simili calore iactatum subiunxisse: "Martemque accendere
                  cantu," statimque sibi imperasse ut utrumque volumini ascriberet. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="35">
               <p rend="indent">Anno aetatis quinquagesimo secundo inpositurus "Aeneidi" summam manum statuit in
                  Graeciam et in Asiam secedere triennioque continuo nihil amplius quam emendare, ut
                  reliqua vita tantum philosophiae vacaret. Sed cum ingressus iter Athenis
                  occurrisset Augusto ab Oriente Romam revertenti destinaretque <pb n="476"/> non
                  absistere atque etiam una redire, dum Megara vicinum oppidum ferventissimo sole
                  cognoscit, languorem nactus est eumque non intermissa navigatione auxit ita ut
                  gravior aliquanto Brundisium appelleret, ubi diebus paucis obiit XI Kal. Octobr.
                  Cn. Sentio Q. Lucretio conss. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="36">
               <p>Ossa eius Neapolim translata sunt tumuloque condita qui est via Puteolana intra
                  lapidem secundum, in quo distichon fecit tale: </p>
               <quote>
                  <l>Mantua me genuit, Calabri rapuere, tenet nunc</l>
                  <l>Parthenope; cecini pascua rura duces.</l>
               </quote>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="37">
               <p rend="indent">Heredes fecit ex dimidia parte Valerium Proculum fratrem alio patre, ex quarta
                  Augustum, ex duodecima Maecenatem, ex reliqua L. Varium et Plotium Tuccam, qui
                  eius "Aeneida" post obitum iussu Caesaris emendaverunt. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="38">
               <p>De qua re Sulpicii Carthaginiensis exstant huiusmodi versus: </p>
               <quote>
                  <l>Iusserat haec rapidis aboleri carmina flammis</l>
                  <l>Vergilius, Phrygium quae cecinere ducem.</l>
                  <l>Tucca vetat Variusque; simul tu, maxime Caesar,</l>
                  <l>Non sinis et Latiae consulis historiae.</l>
                  <l>Infelix gemino cecidit prope Pergamon igni,</l>
                  <l>Et paene est alio Troia cremata rogo.</l>
               </quote>
               <pb n="478"/>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="39">
               <p rend="indent">Egerat cum Vario, priusquam Italia decederet, ut siquid sibi accidisset, "Aeneida"
                  combureret; at is ita facturum se pernegarat; igitur in extrema valetudine assidue
                  scrinia desideravit, crematurus ipse; verum nemine offerente nihil quidem
                  nominatim de ea cavit. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="40">
               <p>Ceterum eidem Vario ac simul Tuccae scripta sua sub ea condicione legavit, ne quid
                  ederent, quod non a se editum esset. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="41">
               <p>Edidit autem auctore Augusto Varius, sed summatim emendata, ut qui versus etiam
                  inperfectos sicut erant reliquerit; quos multi mox supplere conati non perinde
                  valuerunt ob difficultatem, quod omnia fere apud eum hemistichia absoluto
                  perfectoque sunt sensu, praeter illud: "quem tibi iam Troia." </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="42">
               <p>Nisus grammaticus audisse se a senioribus aiebat, Varium duorum librorum ordinem
                  commutasse, et qui tunc secundus esset in tertium locum transtulisse, etiam primi
                  libri correxisse principium, his versibus demptis: </p>
               <quote>
                  <l>Ille ego qui quondam gracili modulatus avena</l>
                  <l>Carmina et egressus silvis vicina coegi,</l>
                  <l>Ut quamvis avido parerent arva colono,</l>
                  <l>Gratum opus agricolis, at nunc horrentia Martis —</l>
                  <l>Arma virumque cano.</l>
               </quote>
               <pb n="480"/>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="43">
               <p rend="indent">Obtrectatores Vergilio numquam defuerunt, nec mirum; nam nec Homero quidem.
                  Prolatis "Bucolicis" Numitorius quidam rescripsit "Antibucolica," duas modo
                  eglogas, sed insulsissime παρῳδήσας quarum prioris initium est: </p>
               <quote>
                  <l>Tityre, si toga calda tibi est, quo tegmine fagi?</l>
               </quote>
               <p> sequentis: </p>
               <quote>
                  <l>Dic mihi Damoeta: 'cuium pecus' anne Latinum ?</l>
                  <l>Non. Verum Aegonis nostri, sic rure locuntur.</l>
               </quote>
               <p rend="indent"> Alius recitante eo ex "Georgicis": "nudus ara, sere nudus" subiecit: "habebis
                  frigore febrem." </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="44">
               <p>Est et adversus "Aeneida" liber Carvili Pictoris, titulo "Aeneomastix." M.
                  Vipsanius a Maecenate eum suppositum appellabat novae cacozeliae repertore, non
                  tumidae nec exilis, sed ex communibus verbis, atque ideo latentis. Herennius
                  tantum vitia eius, Perellius Faustus furta contraxit. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="45">
               <p>Sed et Q. Octavi Aviti Ὁμοιοτήτων octo volumina quos et unde versus transtulerit
                  continent. </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="section" n="46">
               <p>Asconius Pedianus libro, quem "Contra obtrectatores Vergilii" scripsit, pauca
                  admodum obiecta ei proponit eaque circa historiam fere et quod pleraque ab Homero
                  sumpsisset; sed <pb n="482"/> hoc ipsum crimen sic defendere adsuetum ait: cur non
                  illi quoque eadem furta temptarent? Verum intellecturos facilius esse Herculi
                  clavam quam Homero versum subripere. Et tamen destinasse secedere ut omnia ad
                  satietatem malevolorum decideret. </p>
            </div>
         </div>
      </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
