<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vulgate: Daniel</title>
            <editor>Bible Foundation BBS</editor>
            <editor>OBI.com</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>http://theobi.com/</distributor>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Jerome's 405 a.d., Latin Vulgate</p>
            <p>These files were produced following modern scholarship of the
               available Vulgate mss.  The apocryphal books are prefixed with
               an "x".  For instance, First Maccabees is "x1ma.vul" contained
               in "vul-x1ma.zip".</p>
            <p>It should be noted Jerome translated Psalms from the Hebrew as
               well as the Greek.  Accordingly, there were 2 Psalms texts, and
               these are called "ps-h.vul" and "ps-g.vul".</p>
            <p>Jerome (c. 347-420) began his work in 382.  In 386 he moved to
               Bethlehem and worked on the Old Testament.  He began on using
               the Greek LXX, but quickly decided to work directly from the
               Hebrew.  In 405 the Old Testament, as well as the rest of the
               New Testament was completed. Due to older Latin texts in
               circulation, Jerome's work was not widely popular until the
               ninth century.  The influence of Jerome's Bible was quite
               extensive.  For instance, the first knowledge of the Bible in
               the British Isles was from the Vulgate.</p>
            <p>These files, as well as other Bible text files, are maintained
               on the following BBS where the most up to date, and corrected
               files can be found:</p>
            <p>
               Bible Foundation BBS
               (602) 789-7040 (14.4 kps)
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <refsDecl n="CTS">
           <cRefPattern matchPattern="(\w+).(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:l[@n='$2'])"
              n="verse">
              <p>This pointer pattern extracts level2</p>
           </cRefPattern>
           <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
              replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
              n="chapter">
              <p>This pointer pattern extracts level1</p>
           </cRefPattern>
        </refsDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg056.obi-lat1" xml:lang="lat">
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                <l n="1">anno tertio regni Ioachim regis Iuda venit Nabuchodonosor  rex Babylonis Hierusalem et obsedit eam.</l>
                <l n="2">et tradidit Dominus in manu eius Ioachim regem Iudae et  partem vasorum domus Dei et asportavit ea in terram Sennaar in  domum dei sui et vasa intulit in domum thesauri dei sui.</l>
                <l n="3">et ait rex Asfanaz praeposito eunuchorum suorum ut  introduceret de filiis Israhel et de semine regio et tyrannorum.</l>
                <l n="4">pueros in quibus nulla esset macula decoros forma et  eruditos omni sapientia cautos scientia et doctos disciplina et  qui possent stare in palatio regis ut doceret eos litteras et  linguam Chaldeorum.</l>
                <l n="5">et constituit eis rex annonam per singulos dies de cibis  suis et de vino unde bibebat ipse ut enutriti tribus annis  postea starent in conspectu regis.</l>
                <l n="6">fuerunt ergo inter eos de filiis Iuda Danihel Ananias  Misahel et Azarias.</l>
                <l n="7">et inposuit eis praepositus eunuchorum nomina Daniheli  Balthasar et Ananiae Sedrac Misaheli Misac et Azariae Abdenago.</l>
                <l n="8">proposuit autem Danihel in corde suo ne pollueretur de mensa  regis neque de vino potus eius et rogavit eunuchorum  praepositum ne contaminaretur.</l>
                <l n="9">dedit autem Deus Daniheli gratiam et misericordiam in  conspectu principis eunuchorum.</l>
                <l n="10">et ait princeps eunuchorum ad Danihel timeo ego dominum  meum regem qui constituit vobis cibum et potum qui si viderit  vultus vestros macilentiores prae ceteris adulescentibus  coaevis vestris condemnabitis caput meum regi.</l>
                <l n="11">et dixit Danihel ad Malassar quem constituerat princeps  eunuchorum super Danihel Ananiam Misahel et Azariam.</l>
                <l n="12">tempta nos obsecro servos tuos diebus decem et dentur nobis  legumina ad vescendum et aqua ad bibendum.</l>
                <l n="13">et contemplare vultus nostros et vultus puerorum qui  vescuntur cibo regio et sicut videris facies cum servis tuis.</l>
                <l n="14">qui audito sermone huiuscemodi temptavit eos diebus decem.</l>
                <l n="15">post dies autem decem apparuerunt vultus eorum meliores et  corpulentiores prae omnibus pueris qui vescebantur cibo regio.</l>
                <l n="16">porro Malassar tollebat cibaria et vinum potus eorum  dabatque eis legumina.</l>
                <l n="17">pueris autem his dedit Deus scientiam et disciplinam in  omni libro et sapientia Daniheli autem intellegentiam omnium  visionum et somniorum.</l>
                <l n="18">conpletis itaque diebus post quos dixerat rex ut  introducerentur introduxit eos praepositus eunuchorum in  conspectu Nabuchodonosor.</l>
                <l n="19">cumque locutus eis fuisset rex non sunt inventi de  universis tales ut Danihel Ananias Misahel et Azarias et  steterunt in conspectu regis.</l>
                <l n="20">et omne verbum sapientiae et intellectus quod sciscitatus  est ab eis rex invenit in eis decuplum super cunctos ariolos et  magos qui erant in universo regno eius.</l>
                <l n="21">fuit autem Danihel usque ad annum primum Cyri regis.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                <l n="1">in anno secundo regni Nabuchodonosor vidit Nabuchodonosor  somnium et conterritus est spiritus eius et somnium eius fugit  ab eo.</l>
                <l n="2">praecepit ergo rex ut convocarentur arioli et magi et  malefici et Chaldei et indicarent regi somnia sua qui cum  venissent steterunt coram rege.</l>
                <l n="3">et dixit ad eos rex vidi somnium et mente confusus ignoro  quid viderim.</l>
                <l n="4">responderuntque Chaldei regi syriace rex in sempiternum vive  dic somnium servis tuis et interpretationem eius indicabimus.</l>
                <l n="5">et respondens rex ait Chaldeis sermo recessit a me nisi  indicaveritis mihi somnium et coniecturam eius peribitis vos et  domus vestrae publicabuntur.</l>
                <l n="6">si autem somnium et coniecturam eius narraveritis praemia et  dona et honorem multum accipietis a me somnium igitur et  interpretationem eius indicate mihi.</l>
                <l n="7">responderunt secundo atque dixerunt rex somnium dicat servis  suis et interpretationem illius indicabimus.</l>
                <l n="8">respondit rex et ait certo novi quia tempus redimitis  scientes quod recesserit a me sermo.</l>
                <l n="9">si ergo somnium non indicaveritis mihi una est de vobis  sententia quod interpretationem quoque fallacem et deceptione  plenam conposueritis ut loquamini mihi donec tempus pertranseat  somnium itaque dicite mihi ut sciam quod interpretationem  quoque eius veram loquamini.</l>
                <l n="10">respondentes ergo Chaldei coram rege dixerunt non est homo  super terram qui sermonem tuum rex possit implere sed neque  regum quisquam magnus et potens verbum huiuscemodi sciscitatur  ab omni ariolo et mago et Chaldeo.</l>
                <l n="11">sermo enim quem tu rex quaeris gravis est nec repperietur  quisquam qui indicet illum in conspectu regis exceptis diis  quorum non est cum hominibus conversatio.</l>
                <l n="12">quo audito rex in furore et in ira magna praecepit ut  perirent omnes sapientes Babylonis.</l>
                <l n="13">et egressa sententia sapientes interficiebantur  quaerebaturque Danihel et socii eius ut perirent.</l>
                <l n="14">tunc Danihel requisivit de lege atque sententia ab Arioch  principe militiae regis qui egressus fuerat ad interficiendos  sapientes Babylonis.</l>
                <l n="15">et interrogavit eum qui a rege acceperat potestatem quam ob  causam tam crudelis sententia a facie esset regis egressa cum  ergo rem indicasset Arioch Daniheli.</l>
                <l n="16">Danihel ingressus rogavit regem ut tempus daret sibi ad  solutionem indicandam regi.</l>
                <l n="17">et ingressus est domum suam Ananiaeque Misaheli et Azariae  sociis suis indicavit negotium.</l>
                <l n="18">ut quaererent misericordiam a facie Dei caeli super  sacramento isto et non perirent Danihel et socii eius cum  ceteris sapientibus Babylonis.</l>
                <l n="19">tunc Daniheli per visionem nocte mysterium revelatum est et  Danihel benedixit Deo caeli.</l>
                <l n="20">et locutus ait sit nomen Domini benedictum a saeculo et  usque in saeculum quia sapientia et fortitudo eius sunt.</l>
                <l n="21">et ipse mutat tempora et aetates transfert regna atque  constituit dat sapientiam sapientibus et scientiam  intellegentibus disciplinam.</l>
                <l n="22">ipse revelat profunda et abscondita et novit in tenebris  constituta et lux cum eo est.</l>
                <l n="23">tibi Deus patrum meorum confiteor teque laudo quia  sapientiam et fortitudinem dedisti mihi et nunc ostendisti mihi  quae rogavimus te quia sermonem regis aperuisti nobis.</l>
                <l n="24">post haec Danihel ingressus ad Arioch quem constituerat rex  ut perderet sapientes Babylonis sic ei locutus est sapientes  Babylonis ne perdas introduc me in conspectu regis et  solutionem regi enarrabo.</l>
                <l n="25">tunc Arioch festinus introduxit Danihelem ad regem et dixit  ei inveni hominem de filiis transmigrationis Iudae qui  solutionem regi adnuntiet.</l>
                <l n="26">respondit rex et dixit Daniheli cuius nomen erat Balthasar  putasne vere potes indicare mihi somnium quod vidi et  interpretationem eius.</l>
                <l n="27">et respondens Danihel coram rege ait mysterium quod rex  interrogat sapientes magi et arioli et aruspices non queunt  indicare regi.</l>
                <l n="28">sed est Deus in caelo revelans mysteria qui indicavit tibi  rex Nabuchodonosor quae ventura sunt novissimis temporibus  somnium tuum et visiones capitis tui in cubili tuo huiuscemodi  sunt.</l>
                <l n="29">tu rex cogitare coepisti in stratu tuo quid esset futurum  post haec et qui revelat mysteria ostendit tibi quae ventura  sunt.</l>
                <l n="30">mihi quoque non in sapientia quae est in me plus quam in  cunctis viventibus sacramentum hoc revelatum est sed ut  interpretatio regi manifesta fieret et cogitationes mentis tuae  scires.</l>
                <l n="31">tu rex videbas et ecce quasi statua una grandis statua illa  magna et statura sublimis stabat contra te et intuitus eius  erat terribilis.</l>
                <l n="32">huius statuae caput ex auro optimo erat pectus autem et  brachia de argento porro venter et femora ex aere.</l>
                <l n="33">tibiae autem ferreae pedum quaedam pars erat ferrea quaedam  fictilis.</l>
                <l n="34">videbas ita donec abscisus est lapis sine manibus et  percussit statuam in pedibus eius ferreis et fictilibus et  comminuit eos.</l>
                <l n="35">tunc contrita sunt pariter ferrum testa aes argentum et  aurum et redacta quasi in favillam aestivae areae rapta sunt  vento nullusque locus inventus est eis lapis autem qui  percusserat statuam factus est mons magnus et implevit  universam terram.</l>
                <l n="36">hoc est somnium interpretationem quoque eius dicemus coram  te rex.</l>
                <l n="37">tu rex regum es et Deus caeli regnum fortitudinem et  imperium et gloriam dedit tibi.</l>
                <l n="38">et omnia in quibus habitant filii hominum et bestiae agri  volucresque caeli dedit in manu tua et sub dicione tua universa  constituit tu es ergo caput aureum.</l>
                <l n="39">et post te consurget regnum aliud minus te et regnum  tertium aliud aereum quod imperabit universae terrae.</l>
                <l n="40">et regnum quartum erit velut ferrum quomodo ferrum  comminuit et domat omnia sic comminuet omnia haec et conteret.</l>
                <l n="41">porro quia vidisti pedum et digitorum partem testae figuli  et partem ferream regnum divisum erit quod tamen de plantario  ferri orietur secundum quod vidisti ferrum mixtum testae ex  luto.</l>
                <l n="42">et digitos pedum ex parte ferreos et ex parte fictiles ex  parte regnum erit solidum et ex parte contritum.</l>
                <l n="43">quia autem vidisti ferrum mixtum testae ex luto  commiscebuntur quidem humano semine sed non adherebunt sibi  sicuti ferrum misceri non potest testae.</l>
                <l n="44">in diebus autem regnorum illorum suscitabit Deus caeli  regnum quod in aeternum non dissipabitur et regnum eius populo  alteri non tradetur comminuet et consumet universa regna haec  et ipsum stabit in aeternum.</l>
                <l n="45">secundum quod vidisti quod de monte abscisus est lapis sine  manibus et comminuit testam et ferrum et aes et argentum et  aurum Deus magnus ostendit regi quae futura sunt postea et  verum est somnium et fidelis interpretatio eius.</l>
                <l n="46">tunc rex Nabuchodonosor cecidit in faciem suam et Danihelum  adoravit et hostias et incensum praecepit ut sacrificarent ei.</l>
                <l n="47">loquens ergo rex ait Daniheli vere Deus vester Deus deorum  est et Dominus regum et revelans mysteria quoniam potuisti  aperire sacramentum hoc.</l>
                <l n="48">tunc rex Danihelum in sublime extulit et munera multa et  magna dedit ei et constituit eum principem super omnes  provincias Babylonis et praefectum magistratuum super cunctos  sapientes Babylonis.</l>
                <l n="49">Danihel autem postulavit a rege et constituit super opera  provinciae Babylonis Sedrac Misac et Abdenago ipse autem  Danihel erat in foribus regis.</l>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                <l n="1">Nabuchodonosor rex fecit statuam auream altitudine cubitorum  sexaginta latitudine cubitorum sex et statuit eam in campo  Duram provinciae Babylonis.</l>
                <l n="2">itaque Nabuchodonosor rex misit ad congregandos satrapas  magistratus et iudices duces et tyrannos et praefectos omnesque  principes regionum ut convenirent ad dedicationem statuae quam  erexerat Nabuchodonosor rex.</l>
                <l n="3">tunc congregati sunt satrapae magistratus et iudices duces  et tyranni et optimates qui erant in potestatibus constituti et  universi principes regionum ut convenirent ad dedicationem  statuae quam erexerat Nabuchodonosor rex stabant autem in  conspectu statuae quam posuerat Nabuchodonosor.</l>
                <l n="4">et praeco clamabat valenter vobis dicitur populis tribubus  et linguis.</l>
                <l n="5">in hora qua audieritis sonitum tubae et fistulae et citharae  sambucae et psalterii et symphoniae et universi generis  musicorum cadentes adorate statuam auream quam constituit  Nabuchodonosor rex.</l>
                <l n="6">si quis autem non prostratus adoraverit eadem hora mittetur  in fornacem ignis ardentis.</l>
                <l n="7">post haec igitur statim ut audierunt omnes populi sonitum  tubae fistulae et citharae sambucae et psalterii et symphoniae  et omnis generis musicorum cadentes omnes populi et tribus et  linguae adoraverunt statuam auream quam constituerat  Nabuchodonosor rex.</l>
                <l n="8">statimque et in ipso tempore accedentes viri chaldei  accusaverunt Iudaeos.</l>
                <l n="9">dixeruntque Nabuchodonosor regi rex in aeternum vive.</l>
                <l n="10">tu rex posuisti decretum ut omnis homo qui audierit sonitum  tubae fistulae et citharae sambucae et psalterii et symphoniae  et universi generis musicorum prosternat se et adoret statuam  auream.</l>
                <l n="11">si quis autem non procidens adoraverit mittatur in fornacem  ignis ardentem.</l>
                <l n="12">sunt ergo viri iudaei quos constituisti super opera  regionis Babyloniae Sedrac Misac et Abdenago viri isti  contempserunt rex decretum tuum deos tuos non colunt et statuam  auream quam erexisti non adorant.</l>
                <l n="13">tunc Nabuchodonosor in furore et in ira praecepit ut  adducerentur Sedrac Misac et Abdenago qui confestim adducti  sunt in conspectu regis.</l>
                <l n="14">pronuntiansque Nabuchodonosor rex ait eis verene Sedrac  Misac et Abdenago deos meos non colitis et statuam auream quam  constitui non adoratis.</l>
                <l n="15">nunc ergo si estis parati quacumque hora audieritis sonitum  tubae fistulae et citharae sambucae psalterii et symphoniae  omnisque generis musicorum prosternite vos et adorate statuam  quam feci quod si non adoraveritis eadem hora mittemini in  fornacem ignis ardentem et quis est Deus qui eripiat vos de  manu mea.</l>
                <l n="16">respondentes Sedrac Misac et Abdenago dixerunt regi  Nabuchodonosor non oportet nos de hac re respondere tibi.</l>
                <l n="17">ecce enim Deus noster quem colimus potest eripere nos de  camino ignis ardentis et de manibus tuis rex liberare.</l>
                <l n="18">quod si noluerit notum tibi sit rex quia deos tuos non  colimus et statuam auream quam erexisti non adoramus.</l>
                <l n="19">tunc Nabuchodonosor repletus est furore et aspectus faciei  illius inmutatus est super Sedrac Misac et Abdenago et  praecepit ut succenderetur fornax septuplum quam succendi  consuerat.</l>
                <l n="20">et viris fortissimis de exercitu suo iussit ut ligatis  pedibus Sedrac Misac et Abdenago mitterent eos in fornacem  ignis ardentem.</l>
                <l n="21">et confestim viri illi vincti cum bracis suis et tiaris et  calciamentis et vestibus missi sunt in medium fornacis ignis  ardentis.</l>
                <l n="22">nam iussio regis urguebat fornax autem succensa erat nimis  porro viros illos qui miserant Sedrac Misac et Abdenago  interfecit flamma ignis.</l>
                <l n="23">viri autem hii id est tres Sedrac Misac et Abdenago  ceciderunt in medio camini ignis ardentis conligati.</l>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>